<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sophoclis Aiax</title>
				<author>Gottfried Hermann</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Ajax Multi-Commentary</publisher>
				<availability status="free"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Created from public domain scans of the public domain commentary</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-02-23" who="#AjMC">Initial TEI export</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="textpart" subtype="commentary">
				<title>Sophoclis Aiax</title>
				<div type="textpart" subtype="section" n="preface" xml:id="section_0">
					<head>PRAEFATIO</head>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0008" facs="Hermann1851/Hermann1851_0008"/>
						<p type="page" n="30-29"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0009" facs="Hermann1851/Hermann1851_0009"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0010" facs="Hermann1851/Hermann1851_0010"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0011" facs="Hermann1851/Hermann1851_0011"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0012" facs="Hermann1851/Hermann1851_0012"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0013" facs="Hermann1851/Hermann1851_0013"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0014" facs="Hermann1851/Hermann1851_0014"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0015" facs="Hermann1851/Hermann1851_0015"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0016" facs="Hermann1851/Hermann1851_0016"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0017" facs="Hermann1851/Hermann1851_0017"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0018" facs="Hermann1851/Hermann1851_0018"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0019" facs="Hermann1851/Hermann1851_0019"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0020" facs="Hermann1851/Hermann1851_0020"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0021" facs="Hermann1851/Hermann1851_0021"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0022" facs="Hermann1851/Hermann1851_0022"/>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="hypothesis" xml:id="section_1">
					<head>ΥΠΟΘΕΣΙΣ ΑΙΑΝΤΟΣ ΜΑΣΤΙΓΟΦΟΡΟΥ</head>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0024" facs="Hermann1851/Hermann1851_0024"/>
						<p type="page" n="1758-1757"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0025" facs="Hermann1851/Hermann1851_0025"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0026" facs="Hermann1851/Hermann1851_0026"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0027" facs="Hermann1851/Hermann1851_0027"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0028" facs="Hermann1851/Hermann1851_0028"/>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="commentary" xml:id="section_2">
					<head>ΑΙΑΣ ΜΑΣΤΙΓΟΦΟΡΟΣ</head>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0030" facs="Hermann1851/Hermann1851_0030"/>
						<p type="page" n="2571-2570"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0031" facs="Hermann1851/Hermann1851_0031"/>
						<p type="commentary" n="2591-2727">1. Verba δέδορκά oe affert Eustathius p. 191, 42. (145, 17.) 2. Dubitant interpretes, πεῖραν ἐχθρῶν utrum active an passive poeta dixerit, i. e. utrum, quas hostis struat insidias, observare Ulixes significetur, an ipse tentandi hostis opportunitatem quaerere. Illud si voluisset poeta, hostium insidias observari, inepte addidisset τινά, quia sic non de una aliqua machinatione, sed universe de eo ageretur, ut quis, quidquid molirentur hostes, vel, si quid molirentur, observaret. Ex quo apertum est, passive dici πεῖραν ἐχθρῶν, sensumque esse: semper te video op- portunitatem tentandi hostis captare. Quod Reisigio Comment. cr. in Oed. Col. p. 413. in men- tem venit, ἁρπάσαι posse e πεῖραν aptum esse, ut sensus sit, θηρώμενον πεῖραν, ἐχθροὺς ἁρπάσαι, et constructione durum est, nec convenit verbum ag- πάσαι, quod non est idem atque éleiv. Immo con- strue: θηρώμενον ἁρπάσαι πεῖράν Twy. ἐχθρῶν.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0032" facs="Hermann1851/Hermann1851_0032"/>
						<p type="primary_text" n="2731-2773">καὶ v)» Emi σκηναῖς cs ναυτικαῖς ὁρῶ Αἴαντος, ἔνθα τάξιν ἐσχάτην ἔχει, πάλαι κυνηγετοῦντα, xoi μετρούμενον ἴχνη τὰ κείνου νεοχάραχθ’, ὅπως ἴδῃς em ἔνδον, eT ovx ἔνδον. ev δέ o ἐκφέρει κυνὸς Λακαίνης ox τις εὔρινος βάσις. ἔνδον yàp ἀνὴρ ἄρτι τυγχάνει, κάρα</p>
						<p type="commentary" n="2774-2990">4. Ita ab Homero proditum Iliad. XT, 8. Vide etiam Eurip. Iph. Aul. 292. . Meminit quoque Aiax apud Q. Calabrum Lib. V, 213. Muscn. Re- spicit h. 1. Eustathius p. 826, 51. 792, 47. (707, 42. 797, 40.) 7T. Ἐκφέρειν proprie est ex loco clauso et finibus quibusdam circumscripto in apertum ac propatulum proferre. Hinc significat etiam per obstacula eo per- ducere, ubi nihil amplius obstet, i. e. eo, quo velis, aliquid perducere. Ita apud Platonem in Phaedone: ὅτι κινδυνεύει ris ὅςπερ ἀτραπὸς ἐκφέρειν ἡμᾶς μετὰ τοῦ λόγου ἐν τῇ σκέψει. Vid. ibi Heindorf. p. 43. Apparet ex hac interpretatione, non multum inter- esse, utrum Wyttenbachium in loco Platonis p. 154. an Kiesslingium ad Iamblichi Protrept. p. 183. se- quare. — Eodem significatu ἐκφέρειν dicitur etiam intransitive pro ἐκφέρεσθαι, ut in Oed. Col. 1424. (1489. Musgravio, quem vide.) 8. De canibus Lacaenis Rittershusius ad Oppian. Cyneg. I, 371. lam veteres dubitarunt, utrum geni- tivus esset εὔρινος an nominativus. Magis poeticum esse nominativum, apertum est. 9. A Porsono, τυγχάνειν simpliciter pro εἶναι dici negante et proinde τυγχάνει orato» iungente ad Hec. 788., iure dissentiunt Erfurdtius in epistola ad Schaeferum Euripidi Porsoniano adiecta, Schaeferus in Indice ad Eurip. in v. τυγχάνειν et ad Lamb. Bos. p. 785. tum etiam Elmsleius in Museo Crit. Cantabr. P. III. p. 351.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0033" facs="Hermann1851/Hermann1851_0033"/>
						<p type="commentary" n="3045-3237">10. Suspicetur hic aliquis, quum χέρας tugoxro- yovc στάζων dicitur Aiax, ex reipsa αἵματι intelligen- dum esse. At hoc durius esset. Στάζων (dor est fatigatus. 15. Ἄποπτος omnino remotum significat, ut in Electra 1489. et Oed. R. 762., sive quis plane non conspiciatur sive aegre. Minervam e machina loquentem a spectatoribus conspici, recte monet Brunckius: idem vero fallitur, quum eam ab Ulixe cerni negat, quia raro dii se hominibus inconspectum dare soleant. Alienum hoc est a poesi dramatica, quae, nisi singularis caussa sit, quare audiri tantum deos, non etiam cerni oporteat, in conspectum eos debet adducere. Idque factum ubique a tragicis videmus. Wunderi commenta difflavit Lobeckius in Auctario adnotationum addito Paralipomenis gram- maticae Graecae p. 563 sqq. Alia argumenta addidi in censura Wunderi censurae, Ceterum recte P. Elmsleius non post zc, sed post ὅμως interpungen- dum esse docet, quae usitata Graecis ratio est. Affert Sophoclis verba Eustathius p. 198,4. 611,14. (150,9. 405, 30.) respicitque ea p. 1473, 21. (Od. 135, 27.) 17. Kodwv, quod proprie tintinnabulum est, in tuba dicitur extrema pars, quae amplo hiatu pate- scens auget sonum. Ita Pollux II, 203. Athenaeus lib. IV. p. 185. A. Χαλκόστομος non ob vehementem</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0034" facs="Hermann1851/Hermann1851_0034"/>
						<p type="commentary" n="3314-3412">37. Margo Turn. τῆς σῆς κυνηγίας, quod ut varia lectio adnotatum in cod. uno Parisiensium. Κυνηγία legitur etiam in Eurip. Bacch. 339., sed xvvayiac cod. Pal. ut ín Hippol. 108., quod etiam in Bacchis reposuerunt Matthiae et Elmsleius. Vide quae ibi dixi. 39. Recepi scripturam codd. Γ. et unius Mosq. In vulgata ἀνδρὸς τοῦδε τἄργα ταῦτα redundat ravra. 40. Verbum &amp;ocae» nonnunquam activa signiſi- catione dici ostenderunt Porsonus ad Orest. 1427. et Lobeckius ad h. 1. 42. Ἐπεμπίπτειν βάσιν dictum, ut ἔρχεσθαι 000». ERF. A44. Plerique libri βούλευμα, La. Lb. alii gov- λημα. V. Schol. ad Aristoph. Plut. 493.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0035" facs="Hermann1851/Hermann1851_0035"/>
						<p type="commentary" n="3485-3600">45. Affert Eustathius p. 571, 10. 1564, 19. (432, 47. Od. 265, 25.) et Thomas M. p. 132, 10 R. 40. Καὶ δὴ est commodum, quod nos dicimus eben. Fores intelliguntur imperatorum, Agame- mnonis et Menelai. 30. Affert Eustathius p. 921, 18. (887, 44.) Scholiastes etiam διψῶσαν legi observat. Ex tragico quopiam affert Athenaeus X. p. 433. F. et ex Athenaeo Eustathius p. 1701, 30. (Od. 458, 38.) (Oy ELV κελεύω χεῖρα διψῶσαν φόνου. 51. Scholiastes δυσςφόρους interpretatur παρα- φόρους. 52. Lectio in margine Turn. adnotata, ἀνει- κάστου, non videtur, ut Stephanus putat, gaudium, cuius eventum coniectura assequi ille non potuerit, indicare, sed incomparabile propter summorum virorum iacturam. Ceterum non est, quare illam lectionem vulgatae praeferamus.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0036" facs="Hermann1851/Hermann1851_0036"/>
						<p type="commentary" n="3686-3839">54. Recte Schaeferus comma post λείας delevit, ut duplex genitivus ab uno nomine regatur, ut in Antig. 1184. v. Matthiae Gr. Gr. p. 43]. Λείας βου- κόλων φρουρήματα sunt pecudes ex praeda, curae pastorum traditae. Ἄδαστα ex h. ]. commemoratum : jin Etym. M. p. 240, 40. 57. Proé£zov etiam παρὼν legi refert Scholiastes. 60. Scholiastes peropportune observat, pro εἰς ἕρκη κακὰ scriptum inveniri éc Ἐριννὺν κακήν. Et εἰς ἐρινῦν κακὴν La. Libri habent ójrovvov εἰσέβαλλον εἰς ἕρκη xaxa. Duo verba animum commotum pro- dunt, ut vel propter hanc caussam aliena sit ab hoc loco haec figura. Εἰςέβαλλον interpretis est, quo recepto omissum est 'Eowvov, quod etiam numeri versus iu principio positum fuisse arguunt. Non semper caedis, sed cuiusvis temeritatis ultrices sunt Furiae. v. Electr. 2/0. Antig. 1075. J Aiax cur iis obnoxius sit, narratur v. 762 sqq. 61. Ald. et pars codd. ggvov. Alii codd. in quibus Lips. a. b. zzovov. Pauci xozrov.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0037" facs="Hermann1851/Hermann1851_0037"/>
						<p type="commentary" n="3895-4088">68. Recte Erfurdtius negat, μίμνε TOY ἄνδρα iungi debere, in medio positis verbis μηδὲ συμφορὰν δέχου, quam constructionem recoxit Reisigius Comm. crit. in Oed. Col. p. 201. Wesselingius, quod omi- nosum fuerit occurrere furentibus, ita interpretatur: neque hunc virum ut malum omen accipe. Male, ut sequentia docent. Sensus est, neque in- fortunium tibi puta hunc virum fore. 69. Ὀμμάτων ἀποστρόφους αὐγὰς ἀπείρξω dictum est ita, ut de oculis praedicetur, quod demum per illud ἀπείργειν efficiatur. 74. og om.La.pr. 13. Δειλίαν atn» est concipere timidi- tatem. Vide Passov. ad Musaeum p. 195. Eodem modo, ut hic, etiam alibi oV et μὴ coniunguntur : v. €. in Oed. R. 637. οὐκ εἶ σύ T οἴκους, OU tt, Koéov, κατὰ στίγας; xci um tO μηδὲν ἄλγος εἰς μέγ’ οἴσετε. In Trach. 1183. o? θάσσον οἴσεις; μηδ’ ἀπιστήσεις ἐμοί; Apud Aeschylum S. c. Th. 256. ov σῖγα; μηδὲν τῶνδ’ ἐρεῖς xata πτόλιν; My illud dubitativum est, quod nos ita exprimimus: du wirst doch nicht feig seyn. Ita quod sciam semper futuro utuntur in hac formula. . Quare non recte Elmsleius in Addend. ad Bacch. v. 341. Aldinae scripturam ἄρῃς non nisi propter metrum reiecit. Soph. Y'o!. IH. 9</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0038" facs="Hermann1851/Hermann1851_0038"/>
						<p type="commentary" n="4157-4295">76. Mm non ad μηδὲ δειλίαν ἀρεῖς refertur; sic enim o? dici debebat; sed ad μηδαμῶς op. ἔξω κάλει. 11. Ἀνὴρ hic non virum, sed hominem, i. e. mortalem, neque ultra mortale robur validum signi- ficat. lta quum alibi saepius, tum in Oed. Col. 567. ἔξοιδ’ ἀνὴρ v)v, yutt τῆς £c αὔριον οὐδὲν πλέον μοι coU μέτεστιν ἡμέρας. 80. Schol. sic scribit: ἐς δόμους. ποιητικῶς εἴρη- ται ἀντὶ toU ἐν δόμοις. I. et pauci neque optimi codd. eic δόμους, quocum comparavit Lobeckius Eurip. Iph. T. 620. ἀλλ’ eig ἀνάγκην κείμεθ’, qv φυλακτέον. 82. Suid.in v. ὀκνῶ, Ald. et meliores codd. οὐκ ἐξίστην ὄκνῳ. Alii ex interpretatione ἰδεῖν, omisso óxvo. Dresd. a. idwv. Falsa est autem ista inter- pretatio. Nam ἐκστῆναι quoniam declinantium est et vitantium aliquid, ita construitur, ut si per se ipsum significaret vitare. Exempla vide apud Lobeckium.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0039" facs="Hermann1851/Hermann1851_0039"/>
						<p type="commentary" n="4391-4482">87. Affert Eustathius p. 1312, 18. (1429, 40.) 89. Eustathius p. 1469, 59. (Od. y. p. 130, 35. ed. Bas.), Gregorius Cor. de dial. Att. S. 53. et Choeroboscus p. 111, 5. etin Bekkeri Anecd. p.1183. cum codd. quibusdam Αἴας; Ald. autem cum ple- risque codd. in quibus Lips. a. b. Αἶαν. Suidas: 0) OUTOG, ἀντὶ TOU OU, ὦ οὗτος Αἶαν. δισσὴ ἡ κλῆοις. Differunt haec ita, ut nominativus sit declarantis, quem vocet, ut paullo ante, Αἴαντα φωνῶ; vocativus autem vocantis. 90. Prima verba affert Eustathius p. 1455, 0 (Od. 109, 38.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0040" facs="Hermann1851/Hermann1851_0040"/>
						<p type="commentary" n="4559-4703">93. Elmsleius scribendum putabat ὡς, ut v. 39. nam «og usurpari in responsionibus confirmandi caussa. Recte id quidem: neque est, quare nege- mus hic ec scribi potuisse. Verum «cre quod est adeo ut, multo fortius est. In eodem versu Scho- liastae commemoratam lectionem οἶδ’ pro ot)" Er- furdtius meliorem putabat. Sic infra 560. 037. At tranquillius est istud οἶδα, οἵδε contra fortius et plenum acerbitatis. 101. Delevi maiorem interpunctionem post ee», quae vox ad sequentia potius, quam ad praece- dentia referri videtur. Exposui de hac voce ad Eurip. Suppl. 795. et in Praefat. ad illam fabulam p. X. Moschopulus i in Diett. Att. εἶεν, ποτὲ μὲν ἐπίῤῥημα ἀπο- θετικὸν xat προκαταστατικὸν τῶν τε εἰρημένων xa ῥηθησομένων· εἶεν, TL δή σοι παῖς ὁ toU Λαερτίου. 103. Κίναδος, usitatum apud Atticos convicium, exemplis confirmarunt interpretes. Commemorarunt Eustathius p. 481, 2. (366, 41.) et Etym. M. p. 514,9.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0041" facs="Hermann1851/Hermann1851_0041"/>
						<p type="commentary" n="4745-4973">nisi hic alium Sophoclis locum respexit. Attende vero, quam prudenter et perite poeta totam scenam instituerit. Ut statim in principio et quid rei ageretur appareret, et animos spectatorum misera sors Aiacis dolore impleret, hic pariter et cui maxime infestus erat, Ulixes, in conspectum erant producendi: quod quum fieri recte non posset, nisi Aiace nonagnoscente Ulixem, dei, qui id efficeret, interventu opus erat, eoque non fortuito, sed cum ipsa rei naturaconiuncto. Unde Minervae has partes tribui oportebat, perpetuae adiutrici Ulixis, infensae autem Aiaci. Eaque ordiri fabulam debebat, quo splendidius esset exordium. Non debebat autem videri perdere velle Aiacem, quo iniuriam sibi factam ulcisceretur, quam Calchantis sententiam esse nuntius v. 756 seqq. refert: id enim foedum ob crudelitatem foret. Quare, ut Atridas servaret, furorem ei se immisisse dicit, miseraturque ipsa expers irae afflictum. Qui quum insaniens in conspectum prodierit, ea arte temperata est eius oratio, ut non delirantis, sed falsa opinione decepti verba audiamus, nec nisi humiliore dicendi genere, cuius est ipsum illud ἐπίτριπτον κίναβος, sui dissimi- lissit. Ita et dignitas personae servatur, et augetur miseratio: quae tanto magis moveatur necesse est, quod ipse inimicus miseram tanti viri sortem dolet, deaque gravi sermone cavendum potius ab insolenti ferocia, quam insultandum punitis monet. Praeclare de hac scena totaque fabula disseruit Iacobsius. Vide Nachtrüge zu Sulzers Theorie der schó- nen Künste vol. IV. p. rir seqq. 104. Vide Etym. M. p. 625, 25.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0042" facs="Hermann1851/Hermann1851_0042"/>
						<p type="commentary" n="5039-5177">107. Lips. a. κερδανεῖς supra scripto coniunctivo, quem in textu habet b. supra scripto futuro. 108. Legebatur ἑρκίου, male: v. Elmsleium ad h. l. et Erfurdtium ad Antig. ed. min. 483., siquidem adiectivum esse hoc nomen volumus, ut par est. Ita Aeschylus in Choéph. 559. 569. 651. ἑρκείους zvÀac, βῆλον ἑρκεῖον πυλῶν, θύραν ἑρκείαν dixit. Grammatici vero hic substantivum esse rati, quod περίφραγμα et óouao interpretantur, non potuerunt non legere égxiov: vide Schol. et Suid. in v. ἑρκεῖος EUq. 113. Sensus est: cetera tibi ex senten- tia tua cedant, sinam: ille vero hanc, ne- que aliam dabit poenam. Fallitur Musgra- vius, Sophoclem putans contrariam communi usui potestatem verbis χαίρειν 0 ἐφίεμαι tribuisse. Immo servavit eam. Nam χαίρειν κελεύω est missum facien- tis aliquid. Atqui hoc ipsum innuit Aiax, quum dicit, de ceteris rebus scito nihil mihi te- cum esse.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0043" facs="Hermann1851/Hermann1851_0043"/>
						<p type="commentary" n="5200-5500">114. Pro ἥδε libri quidam jide et &amp;Je. Lips. b. $óe a priore manu, ode e correctione. Post τὸ in cod. Aug. c. posita diastole indicio est, fuisse, qui t0 pro τοῦτο acciperent. Male. Non satis distincte de usu articuli ante infinitivum explicuit Matthiae in Gr. Gr. $. 541. 542. Neque enim perinde est, utrum ponatur articulus, an omittatur. — Nam infinitivus cum articulo, praeterquam ubi simpliciter pro sub- stantivo est, duobus modis usurpatur. Primus est explicativus, quo refertur ad positum vel intellectum TOUTO. Ul, TO δρᾶν, τοῦτο λέγω, vel roro λίγω, v) δρᾶν. taque aut ad sequens aliquid refertur, aut ad praecedens. Vide exempla, quae attulit Matthiae. Afferam Sophoclea. Antig. 79. ro yao βίᾳ πολιτῶν δρᾶν ἔφυν ἀμήχανος. Fortius hoc est, quam sine articulo. Hoc enim dicit, to yao Bie zoltóy δρᾶν, τοῦτο ἀμήχανός eu. Oed. C. 441. oi δ’ ἐπωφελεῖν οἱ τοῦ πατρὸς τῷ πατρὶ δυνάμενοι, τὸ δρᾶν οὐκ ἠθέ- λησαν. Antig. f0T. ὅςτις γὰρ αὐτὸς 7 spoovtiv novos δοκεῖ, 7 γλῶσσαν, ἢ ἢν ovx ἄλλος, 7 ψυχὴν ἔχειν, ot TOt διαπτυχθέντες ὤφθησαν xevot. ἀλλ ἄνδρα, κεῖ τις ] σοφός, to μανθάνειν πόλλ’ αἰσχρὸν οὐδέν καὶ τὸ uj τείνειν ἄγαν. i. e. ἀλλὰ τὸ κανθάνειν πολλὰ xai μὴ τείνειν ἄγαν, τοῦτο οὐδὲν αἰσχρόν. Sic etiam in eadem fabula v. 266. Et in Philoct. 1241. ἔστιν τις, ἔστιν, 0c Oe κωλύσει T0 Óp&amp;v. — Alter modus est is, quo articulus cum intinitivo eadem potestate, qua alibi ectc coniungitur. Qui usus specie magis, quam re, a priore illo diversus est. Nam hic quoque proprie sensus est, τοῦτο, τὸ δρᾶν, sed ita, ut id absolute positum significet. quod attinet ad hoc. Usitatior haec ratio est in negatione, tO 47 opàv et ro Hn οὐ δρᾶν. Antig. 264. ἢμεν δ’ ἕτοιμοι καὶ μύδρους αἴρειν χεροῖν, uai πῦρ διέρπειν, καὶ θεοὺς ὁρκωμοτεῖν, TO μήτε</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0044" facs="Hermann1851/Hermann1851_0044"/>
						<p type="commentary" n="5555-5779">δρᾶσαι, μήτε To ξυνειδέναι to πρᾶγμα βουλεύσαντι, μήτ’ eigyaauévo. Sine negatione in primis Sophocles ita loqui amat. Oed. R. 1410. dÀÀ ὧν ἐπαιτεῖς ἐς δέον πάρεσθ’ ὅδε Koéov, tO πράσσειν καὶ τὸ βουλεύειν. El. 4606. pago TO γὰρ δίκαιον οὐκ ἔχει λόγον δυοῖν ἐρίζεεν, ἀλλ’ ἐπισπεύδειν τὸ δρᾶν. Antig. 1106. μόλις μὲν, καρδίας δ’ ἐξίσταμαι t0 δρᾶν aegre quidem, sed cedam, ut faciam. Philoct. 118. μαθὼν yao οὐκ ἄν ἀρνοίμην ro δρᾶν. 1252. ἀλλ’ οὐδέ τοι σῇ χειρὶ πείθομαι τὸ δρᾶν, de quo versu vide Addenda ad meam Supplicum Euripidis ed. 1095. Ai. 1142. 797 πότ’ εἶδον avóp ἐγὼ γλώσσῃ θρασὺν ναύτας ἐφορμή- σαντα χειμῶνος to πλεῖν, ἰ. e. ὥςτε πλεῖν, non cohor- tantem ad navigandum, sed cohortatione efficientem, ut navigent. Corruptus est locus in Ántigona 202. 3f. yag τις ἦν ἕκαστος ὁὀὐξειργασμένος, κοὐδεὶς ἐναργής, ἀλλ’ ἔφευγε τὸ μὴ εἰδέναι, nec pertinet ad hoc genus loquendi. 116. Erfurdtius in exemplari quodam suo cor- rexerat, χωρῶ πρὸς ἔργον τοῦτο· 00i δ’ ἐφίεμαι. At ita friget τοῦτο, quod, ut vulgo, ad sequentia relatum egregie convenit orationi mente capti, magnumque quiddam sibi a Minerva obtigisse rati. 118. Interrogationis signum ex cod. Ien. et Aldina restituit Erfurdtius. 119. Vulgo et apud Suidam in v. προνούστερος legebatur rovrov tic àv σοι τἀνδρὸς ἢ ztpovovoregos : h. e. quis hoc viro melior foret, nisi ego mentis usum ei ademissem? In quibusdam</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0045" facs="Hermann1851/Hermann1851_0045"/>
						<p type="commentary" n="5851-6003">codd. in quibus Lips. a. b. el apud Suidam in v. προνούστερος pro 7, legitur ἦν. Sed codd. quidam eius 2 Leidensis 7 9. Waketieldius Silv. crit. T. III. P- 63. ἦν pro «v. Codex I': τούτου tic ἀνδρῶν ἄλλος ἢ προνούστερος. Photius: προυνουστέρως, avri rov προνοητικωτέρως. Σοφοκλῆς. Vide Elmsleium ad Heracl. 544. 12i. Lips.a. b. οὐδέν. 122. Nonrecte Schaeferus, deleto commate post s.v, ἔμπας coniunxit cum ἐποικτείρω. | Hoc dicit: miseret me Aiacis, qui, ut sit inimicus, at miser tamen, ideoque miseratione dignus est. Lips. a. b. δύστηνον - ἔμπης καίπερ. 129. Lips.a. b. ἄρη. 130. Plerique codd. βάθει, et Suidae edd. ac MSS. et Stobaeus Serm. XXII, 20. Quorumdam So- phoclis librorum lectionem βάρει Wesselingius, Lobeckius, Schaeferus probarunt. Recte monet Brunckius, correctoribus eam deberi, βάρει magis cum βρίθεις convenire ratis. Virtus haec est Graecae poesis, quod in consociandis translationibus non logicam veritatem, sed vim, quam singula ad animum movendum habent, respicit.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0046" facs="Hermann1851/Hermann1851_0046"/>
						<p type="commentary" n="6072-6224">135. De his anapaestorum systematis dixit Schol. Eurip. ad Phoen. 240. Ἀγχιάλου, quod legitur etiam apud Io. Lyd. de magistr. Rom. 1, 3. p. 14., recte videtur Lobeckius de insula non longe a con- tinente remota, altera autem parte in latum mare prospiciente interpretari. Ita Peparethus in Hom. hymn. Apoll. 32. et aliae insulae apud Aeschylum in Pers. 390. Tenedum memorat Porsonus Adv. p. 183. ex Q. Calabro XIII, 467. ipsamque Salaminem ex Gemino Anthol. Pal. IX, 288. Nisi de,urbe potius Salamine in hoc nomine cogitandum est. De duplici epitheto uni nomini iuncto disseruit Elmsleius ad Eurip. Heracl. 750. 140. Piersoni coniectura Veris. p. 7. φήνης wc ὄμμα πελείας, merito a viris doctis reiecta est. Ὄμμα πελειάς, pro quo Suidae in v. πελειάδες codd. Leiden- sis et Oxon. apud Pors. Adv. 183. πελειάδος, dictum, quia timor oculis proditur. Πτηνῆς non fugacem notat, sed simpliciter ornans epitheton est. Expli- cuit de hoc genere Lobeckius.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0047" facs="Hermann1851/Hermann1851_0047"/>
						<p type="commentary" n="6319-6442">143. Eustathius p. 1524, 48. (Od. 208, 49.) ἱππομανῆ ad cé refert. Coniungendum vero cum λειμῶνα, pratum equis luxurians, i. e. abundans. Similia vocabula Musgravius et Lobeckius comme- morarunt. Scholiastae et Etym. M. in v. ἱππομανής utramque explicationem attulerunt, sed pratum in- telligunt herbarum ubertate equos exstimulans, quae contorta interpretatio est. 151. Codd. optimi εὔπιστα pro vulgato εὔπειστα, quod habent etiam Lips. a. b. Moschopulus LL Gy edo p. 8. εὔπιστος, ὁ εὐκόλως πιστευόμενος· εὔπει- στος, Ó εὐκόλως πειθόμενος. V. Aeschinem c. Ti- march. S. 57. ibique Schol. 152. Sustuli comma post μᾶλλον, quia χαίρει καθυβρίζων iungenda sunt. 155. Elmsleius ad Med. 188. legendum suspi- cabatur ἁμάρτοις. Ea mutatione hoc minus opus est, quia statim sequitur z«;, quod intelligi posset etiam si non sequeretur.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0048" facs="Hermann1851/Hermann1851_0048"/>
						<p type="commentary" n="6507-6675">157. Maleglossae to» ἔχοντα interpretantur vo» ὑπερέχοντα. Οἱ éyovrec sunt divites, opulenti, factiosi, potentes. Alfferunt hanc sententiam Etym. M. p. 81, 28. Eustath. p. 992, 4. 1093, 50. (986, 14. 1124, 41.) Scholiastes Aeschyli ad Suppl. 494. Thucydidis ad VI, 16. in adnotatione Dukeri, et ad VI, 78. in Auctario scholiorum p. 654. A. Totum locum habet Stobaeus Serm. XLIII, 18. 158. Sententiae ita cohaerent: invidi perditos vellent potentiores: atqui his carere non possunt communis sortis homines, quod sine illis ipsi infir- mum essent civitatis munimentum. Lobeckius zvo- yov ῥῦμα pro πύργος dictum esse monuit. Suidae ed. Mediol. in v. ῥῦμα, χαλεπὸν πύργου ῥῦμα πέλεται. Χαλεπὸν etiam cod. Suidae Oxon. apud Pors. Adv. p. 184. 160. Vide Eustathium p. 864, 33. 894, 15. 955,29. 970, 33. 1124, 27. 1708, 17. 1799, 49. 1803, 15. (809, 35. 850, 10. 935, 6. 950, 29. 1168,3. Od. 470, 9. 601, 40. 606, 39.) 167. InLips. a. omissum yag. Apud Thom. M. p. 14, 4 R. δὴ deest et in Leid. sec. yao.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0049" facs="Hermann1851/Hermann1851_0049"/>
						<p type="commentary" n="6701-6912">169. Doctorum coniecturas de h. 1. vide apud Lobeckium et Erfurdtium. . Libri μέγαν αἰγυπεὸν ὑποδείσαντες. Toupii coniectura ad Suid. T. III. p. 22. παταγοῦσιν, ἅτε πτηνῶν ἀγέλαι μέγαν αἰγυπιόν, σ’ ὑποδείσαντες, a Porsono in Append. ad Suid. p. 465. optima iudicata, merito ab aliis, ut a consilio poetae abhorrens, improbata est. Brunckius iure nobis videtur Dawesii emendationem in Misc. cr. p. 224. recepisse, δ’ inserentis. Te remoto, inquit, perstrepunt, avium ritu: magnum vero vulturem metuentes, si tu appareas, statim taciti latebras quaerant. Quasi de avibus dicturus , uéyav αἰγυπιὸν ὑποδείσαντις, statim transfert metaphoram ad Aia- cem et Graecos. Παταγοῦσιν de laeto avium strepitu intelligi debere, quis non videat, qui Homericarum descriptionum meminerit? Ceterum interpunctionem in , postremis mutavi. Vulgo enim sic distinguunt, τάχ’ &amp;v, ἐξαίφνης εἰ OU φανείης, prava sententia, quia sic oppositum cogitari deberet non, si tu non appareres, sed, si tu appareres quidem, sed non ex improviso. Ἐξαίφνης coniungendum cum πτήξειαν. 172. Nondum explicatam habemus originem nominum Dianae ταυρόπολος, ταυριώνη, ταυρωπός, quam Graeci ipsi omnium minime perspectam habu- erunt. Illud tamen non est obscurum, translatas esse appellationes istas ad feritatis et crudelitatis sig- nificationem. . Unde hic, ubi de elfferato Aiace sermo est, apte commemoratur. . Ceterum fallitur Elms- leius, femininam formam restituendam putans apud Eurip. Iph. T. 1457.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0050" facs="Hermann1851/Hermann1851_0050"/>
						<p type="commentary" n="6948-7162">176—178. Libri ψευσθεῖσα δώροις. Scholiastae monent ψευσθεῖσα et cum accusativo χάριν, et cum dativo δώροις construi. Prius illud fieri potuit. Xenophon. Anab. II, 2, 13. καὶ cobro μὲν ovx ἐψεύ- σθησαν. Simplicius tamen est χάριν pro ἕνεκα acci- pere, iuncto ei ἀκάρπωτον, quod proprie cum νίκας iungi debebat. Apte Erfurdtius attulit Eurip. Iph. T.560. κακῆς γυναικὸς χάριν ἄχαριν ἀπώλετο. Ψευ- σθεῖσα δώροις vero non recte dicitur, et, si recte se haberet, nimis nudum foret hoc εἴτ’ ἐλαφηβολίαις, ad quod non posset referri ψευσθεῖσα. Recte Musgra- vius: 9 ῥα κλυτῶν ἐνάρων ψευσθεῖσ’, ἀδώροις sir ἐλαφηβολίαις. Consentiunt tamen ct libri et Scho- liastae in lectione ψευσθεῖσα δώροις, cuius lectionis correctio est ψευοθεῖσα δώρων, quod habet Georgius Lecapenus MS. apud Porsonum et in Matthaei Lectt. Mosq. p.79. 179. Libri 7 χαλκοθώραξ ἤ tw Ἐνυάλιος, nisi quod Lips. b. ἢ τίν’. Unde Scholiastae commenti sunt, Martem distingui ab Enyalio, quod hic quum per se ineptum sit, tum magis est eo, quod Mars ita per solum epitheton χαλκοθώραξ, idque etiam arti- culo destitutum, indicaretur, quod fieri non potest. Cod. Ien. o χαλκοθώραξ, sublata difficultate, sed ita ut ea grammatici cuiuspiam correctio videatur. Brunckius cum Iohnsono et Heathio 7 χαλκοθώραξ ἥντιν’ Ἐνυάλιος μομφὰνἐ ἔχων. Recepit hocLobeckius, 7vtwo idem quod ἡντιναοῦν esse putans, quod vereor ne fieri apud Sophoclem nequeat. Miratusque est</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0051" facs="Hermann1851/Hermann1851_0051"/>
						<p type="commentary" n="7188-7415">Stephanus hanc pronominis huius significationem apud Callim. h. Dian. 18., ut corrigendum esse locum putaret; frustra quidem: nam usitato ibi significatu positum esse, si recte interpungatur, apparet: πόλιν δέ μοι, ἥντινα, νεῖμον, ἥντινα λῇς. Ernestius ibi ad Antoninum Liberalem provocat, cui sane illud καθ’ ἥντινα πρόφασιν cap. 5. et 41. relinquendum est: nam tertius locus, quem addit Ernestius, c. 8. alienus est. In Sophocle recipiendam duxi Elmsleii conie- cturam e τιν’. Vide, quos ille attulit locos, infra v. 885. Philoct. 1204. Sed ille minus accurate hunc usum particulae εἰ pleonasticum vocat, Weiskium memorans de Pleonasm. p. 181. qui quos in Indice ad Xenoph. attulit locos, ex iis duo tantum huc per- tinent, Anab. V, 3, 4. oi δὲ ἄλλοι ἀπώλοντο ὑπό τε τῶν πολεμίων καὶ τῆς χιόνος, καὶ εἴ τις νόσῳ. Et Hist. Gr. IV, 2, 21. ὥςτε οὐκ ἀπέθανον avtov, πλὴν oTi ἐν τῇ ἐνμβολῇ ὑπὸ Τεγεατῶν. Aliter Zosimus V, 8. quem attulit Weiskius, πάντας, ov e£ τις λόγος, éxztodo καταστῆσαι Boviouevoc, quod non est dubi- tantis, an illi nulla auctoritate fuerint, sed qualem- cumque significantis auctoritatem: qui auctori- tatealiqua,si vel ulla, erant. Ut ad Sophoclem revertar, is simpliciter hoc dicit, an insaniit Áiax, si quid Mars de praestito auxilio con- questus nocturna ista invasione ultus est iniuriam? Dicit ei, quia denique quod parum veri simile est, quum Troianis faverit Mars, in mentem venit caussam insaniac quaerenti.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0052" facs="Hermann1851/Hermann1851_0052"/>
						<p type="commentary" n="7491-7718">185. Recte Scholiastes τόσσον ad φρενόθεν ἐπ’ ἀριστερὰ videtur rettulisse, quod editores cum πίτνων coniunxere. Quare comma, quod post ἔβας erat, post zoocov posui. Lips. a. b. τόσον év ποίμναισι. 186. Libri ἥκοι yao àv. Cod. Ven. omittit av. Scholia, sed non Romana, «6 δὲ 7xo« ἀντὶ toU ἦλθεν àv. Apud Suidam in vett. edd. in v. θεόσεπτον, ἤκεει yap X». 188. Lips. b. o£ 0, supra scripto e. 189. Lips.a. b. βασιλεῖς. 190. Intellige βασιλεύς, a quo distinguuntur o; μεγάλοι BagiAzce. Fabulam de Ulixe ex Sisypho sus- cepto explicuerunt Scholiastae. — Affert Eustathius p. 384, 6. 1701, 59. (290, 43. Od. 459, 19.) 191. Libri uz, μή μ’ ἄναξ E9' ὧδ’ ἐφάλοις κλι- σίαις. Suidas: μή uoc ἄναξ, τὸ πλῆρες, uf] μή μοι· Σοφοκλῆς, μή uot μ’ ἄναξ, κακὰν φάτην ἄρης. Sic ed. Med., sed cod. Leid. ita: 47 un w «vat. Σοφοκλῆς. μή μή μ’ ἄναξ xaxav φάτιν ἄρῃ. Omittit haec codex Suidae apud Pors. Adv. p. 185. Bis apud Suidam scribendum 47 μή μ’, et praeterea, v0 πλῆρες, ur μή uot Falsum vero est, μοι elidi ante vocalem brevem. Correxi ut versus strophicus monstrabat. Ἄρῃ Ald. et meliores libri. Aliam, sed nec per se probabilem, et ab huius loci ratione prorsus alienam interpreta- tionem excogitavit Reisigius Comm. cr. in Oed. Col. p.226. Ad illa ἐφάλοις κλισίαις ὄμμ’ ἔχων, desi- dens apud naves, apte Lobeckius comparavit</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0053" facs="Hermann1851/Hermann1851_0053"/>
						<p type="commentary" n="7763-8000">Horat. III. Carm. 29. ne semper udum Tibur et Aesulae declive contempleris arvum ct Telegoni iuga parricidae. 194. Ἄνα, pro ἀνάστηθι, in iis vocibus est, quae etiam sequente vocali integrae pronuntiandae sunt, ideoque abiectionem ultimae vocalis adspernantur. Affert haec verba Eustathius p. 75, 8. 769, 24. 1136, 57. (56, 38. 676, 25. 1185,39.) Versus epodi paullo aliter ac vulgo disposui. Tertius eorum et quartus ac duo ultimi ex genere Glyconeo esse viden- tur. In primo facile quis malit μακραίων scribi', nisi dativum et libri Sophoclis et Scholiastae et Suidas in ἑδράνων et μακραίωνι tuerentur. 195. Ποτὲ male Glossae per «ge explicant. Rit- schelius in Sched. crit. p. 37. et Wunderus ποτί. At recte dictum 0zov zoré, ubi tandem, quia non videt chorus Aiacem. Μακραίων ayovtoc σχολὴ est diuturna a bellicis negotiis cessatio. "rev οὐρανίαν φλέγων autem malum, quod est in illo de insania rumore positum, inimmensum accen- dens, i. e. augens. 197. Libri ἀτάρβητα. In quibusdam adnotata var. lect. ἀτάρβητσς. Suidas: ἀτάρβητος, ἄφοβος, ἄτρο- μος. καὶ ἀταρβήτως, ἀντὶ τοῦ ἀνειμένως παρὰ Σοφο- κλεῖ· ἐχθρῶν Ó ὕβρις ἀταρβήτως opua. Verba So- phoclis eodem modo scripta apud Zonaram p. 338., sed glossa ipsa sic: ἀταρβήτως, ἀφόβως, xai ἀταρ- βητί, ὁμοίως. xat avri τοῦ ἀνειμένως. Sed verba xai ἀταρβητὶ desunt in quibusdam codd. Deinde Aldus et plerique codd. ὁρμᾶτ’ év. Restitui femininum ἀταρβήτα, quod ab aliis grammaticis per «roof roc redditum, ab aliis pro neutro habitum erat. Soph. V'ol. I11. 2</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0054" facs="Hermann1851/Hermann1851_0054"/>
						<p type="commentary" n="8059-8216">199. De καγχάζειν audiendus magis Lobeckius quam si quis καχαζόντων unice verum putat. 2U0. "Vulgotovaxe. Cod. len. ἕστηκεν. 202. XOor(w est ἐγχωρίων. Vide Musgravium hic et ad Oed. C. 1003. 2U5. Libri ó 9&amp;voc, 0 μέγας ὠμοκρατής. Erfurd- tius, Seidlerus in epist. ad Lobeckium, Blomfieldius in Add. ad Aeschyli Prom. 981. p. 206. et Elmsleius in Censura Porsoni Hecubae p. 93. (275. ed. Lips.) ὁ ante μέγας eiecerunt. Offensio non est in ana- paesto dactylum excipiente, sed in eo, quod prior versus pars articulo ad sequentia pertinente finitur. Cod. Harl. apud Pors. Adv. p. 183. o ante devo, cod. R. 0 μέγας omittit, quae nescio an interpretis sint, ut scriptum fuerit 0 DER πάρος ὠμοκρατὴς. Scholia- starum quidam non viderunt humeris validum dici, ἔξοχον Ἀργείων κεφαλὴν 70 εὐρέας ὤμους. 208. Τῆς ἁμερίας, quod et libri habent, et Scholiastae agnoscunt, non uno modo tentatum est. Videtur vox sana esse, recteque explicari a Scholiastis suppleto καταστάσεως. Quam tamen vocem longius</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0055" facs="Hermann1851/Hermann1851_0055"/>
						<p type="commentary" n="8236-8500">repetitam puto, maloque ὥρας intelligi. Debebat dicere, ré τῆς ἡμερίας ὥρας 7 7 ἡ νυκτερινὴ ἐήλλακται, sed pro altero posuit »v£. Eadem ratio v. 279. si ibi πεπαυμένης legitur. | Perite monet Triclinius, pro riva ἐναλλαγὴν ἐνήλλακται positum esse τί βάρος, id est, riva βαρεῖαν ἐναλλαγήν· quam malam muta- tionem diurnus Aiacis status hac nocte subiit? Scholiastes: yo. dé (sic) ἀημερίας, ἀντὶ τῆς ἀηδοῦς pope καὶ ἔσται 0 νοῦς ς, ποῖον βάρος ἔλα- Bev αὕτη ἡ νὺξ ἀπὸ τῆς προτέρας ἀηδίας; 210. Libri omnes za: rot: Φρυγίου Τελεύταντος. Bentleius, ut in Britannorum Diario classico vol. XXVI. p. 245. adnotatum, scribebat Τελλεύταντος, adductus fortasse eodem argumento, quo Lobeckius et Erfurdtius productionem istius syllabae tuiti sunt Aeschyli auctoritate, qui in Septem ad Theb. 494. et 5523. Ἱππομέδοντος et Παρθενοπαῖος, et ipsius Sophoclis, qui apud Priscianum p. 1323. Ἀλφεσί- βοιαν secunda syllaba producta posuerunt. Vitu- perat Lobeckium et Erfurdtium Elmsleius, quod non reputaverint, nomina ista non posse tragico trimetro aptari, nisi metri lege violata; nam anapaestum, quo plerumque in huiusmodi nominibus utantur tragici, non minus repugnare metro, quam, quo hi poetae usi sint, trochaeum. . Valde mireris hoc iudicium: nam trochaeus evertit numerum iambicum, et neque est admissus in his Áeschyli et Sophoclis versibus, nec potest usquam admitti: anapaestus autem non con- trarius iambo, sed similis pes, nec perdit numerum iambicum, et saepe apud tragicos in nominibus pro- priis, in prima sede autem etiam aliis in vocibus invenitur. . Debebat Elmsleius, si diversam esse illorum locorum condicionem volebat ostendere, illud afferre, quod ego in Elem. doctr. metr. p. 60. comme- moravi, productiones illas inde repetendas esse, quod 3*</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0056" facs="Hermann1851/Hermann1851_0056"/>
						<p type="commentary" n="8561-8703">nomina ista illic omnem vim sententiae continent, ideoque voce in pronuntiando prae ceteris distin- guenda sunt. Ea excusatione Teleutantis nomen hic destitutum est. Recte I. G. laeger Φρυγίοιο. 213. Non redundat praepositio in ὑπείποις, ut Brunckio videtur, sed sensus est, dicendo sug- geras. 214. Affert Eustathius p. 728, 54. 1461, 32. (621, 7. Od. 119, 3.) 215. Libri quidam cum Triclinio βάρος pro zza Soc. 217. Fallitur Eustathius p. 923, 2. (890, 13.) redundare praepositionem in verbo àzre4of 9 putans. Intendit enim vim verbi, penitus quid fieri signifi- cans, ut de apud Latinos. 220. Moschopulus περὶ σχεδῶν p. 8. ἐκείνου χρηστήρια τἀνδρός, yovv σφάγια. — Vide Aeschylum Sept. ad Theb. 256. Suppl. 459. Affert etiam Suidas in v. χρηστήρια. 222. Αἴθοπος Suidas in h. v. et scholia Romana cum plerisque codd. in quibus membranae Paris. Sed Aldina et codd. quidam αἴθωνος cum Eustathio</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0057" facs="Hermann1851/Hermann1851_0057"/>
						<p type="commentary" n="8742-8937">p. 337, 14. 1072, 7. (271, 28. 1094, 23.) qui p. 362, 10. (806, 24.) negare videtur, atQoy de homine dici, nisi coloris indicandi caussa. His auctoribus alwvoc restitui, ut apud Aeschylum Sept. ad Theb. 454. Imitatus est Rhesi scriptor v. 122. Αἴθονος ex La, in quo supra positum π, scribentes refutavit Lobeckius, oblocutum autem Bergkium in Auctario Paralipomenis addito p. 553 sq. 224. Male apud Suidam v. αἴθοπος legitur gevxtov. Variare enim, si fieri potest, terminationes amant tragici. 225. Plerique libri ὑποκλῃζομέναν coniunctim : unde Suidas hanc vocem recepit. Parum idoneis exemplis hanc rationem tuetur Brunckius. 229. Pro vulgato avzo scripsi '4»ro cum arti- culo. Περίφαντος cum JZaveiratc iungendum, j. e. περιφανῶς. Certo morietur hic vir furibunda manu, occisis simul et pecudibus et pasto- ribus. Egregie poeta chorum facit, re audita, metuere de vita Aiacis, et sic speetatoribus quid futurum sit indicare. Verba περίφαντος ἀνὴρ me- morata Eustathio p. 927, 5. (895, 53.) 230. Verba nagamdjero χερὶ affert Moschopulus Dictt. Att. in v. rà ἀπὸ roD πλήττω. Post yeoi distin- guit Ald. 232. Libri ἱππονόμους. Porsonus in Adv. p.186. ἱππονώμας Scribi iubebat ex Eur. Hippol. 1399. Ari- Stoph. Nub. 571. Numeri choriambum in fine poscunt.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0058" facs="Hermann1851/Hermann1851_0058"/>
						<p type="commentary" n="8993-9164">235. Aldi et vett. codd. Scripturam restitui, e» τὴν μὲν ἔσω. Cod. R. τὰ μὲν. Brunckius dedit ὧν tà udy εἴσω, ex Triclinii sententia. Lips. a. ὧν τὴν μὲν ἔσφαξε. Lips. b. ov τὴν uiv ἔσφαζ’. Versu seq. ambo rac δὲ. 238. Male Musgravius haee ad Ulixem refert. Nam quum Aiax v. 1035 seqq. hunc vivum a se teneri significaverit, apparet arietem, quem capite et lingua truncavit, pro Agamemnone ab eo habitum esse, quem, quod iniustam sententiam pronuntiasset, ita puniri opinabatur. 239. ExMosc. b. dedi ῥίπτει pro vulgato ῥιπτεῖ, quod legitur etiam apud Thom. M. p. 22, 17 R., non quod verbum ῥιπτεῖν plane a tragicis alienum putem, quae EImsleii sententia est ad Eurip. Heracl. 150., sed quod ei hic non videtur locus concedendus esse. Nam , nisi fallor, significatione differunt haec verba, quorum ῥίέπτειν est iacere, ῥιπτεῖν autem iactare. Aliter distinguunt grammatici, de quibus v. Lo- beckium. Ἄνω omissum in Lips. b. 242. Flagellis fere utebantur duo lorahabentibus. Unde lorum, quo equi reguntur, duplicasse, eoque pro flagello usus esse Aiax intelligitur.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0059" facs="Hermann1851/Hermann1851_0059"/>
						<p type="commentary" n="9219-9409">243. Verbum δεννάζων ex h. l. commemorat Eustathius p. 668, 46. (537, 52.) Male Musgravius de malo genio cogitavit. Immo omissum est prius 0v, &amp; οὐδεὶς δαίμων, κοὐδεὶς ἀνδρῶν ἐδίδαξεν, cuius- modi exempla vide apud Schaeferum ad Lamb. Bos. p.777. Est autem hoc usitatissimum, deos atque homines coniungi, quum omnino omnes, maximeque quum negatione addita nullum significare volunt, etiamsi vel de diis vel de hominibus cogitari nequeat. Ut infra v. 397. Itaque hoc dicit: quae nemo quisquam docuit. 245 seq. Eustathius p. 237, 14. (179, 36.) Scholiastes ad v. 784 Br. Aldina et plerique libri: 705 κρᾶτα καλύμμασι κρυψάμενον, nisi quod in qui- busdam pravo accentu xoara, apud Eustathium autem καλύμματι. Nonnulli 7ó7 tov κρᾶτα. Bar. 2. κρᾶτα κρυψάμενον, omisso καλύμμασι. Κάρα, quod ab recentioribus est editoribus receptum, Triclinio debe- tur. Mutato ordine verborum, καλύμμασιν κρᾶτα, syl- labae sibi respondent. In Aug. b. Ven. et utroque Lipsiensi post 70g additum zo». "Verbaóipa τινὰ τως κλοπὰν ἀρέσθαι commemorat Eustathius p. 66, 1100, 27. 1464, 53. (49, 36. 1134, 5. Od. 123, 27) 250. Scholiastes ad μεθεῖναι intelligit éxvrov. Dicere volebat poeta εἰρεσίαν vat μεθεῖναν, Solvere, i. e. liberum facere remorum usum. Sed</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0060" facs="Hermann1851/Hermann1851_0060"/>
						<p type="commentary" n="9462-9616">quoniam additurus erat ἑζόμενον, coniunxit haec ita, ut diceret θοὸν εἰρεσίας ζυγὸν ἑζόμενον. Tantumdem est ergo, ac si dixisset, &amp;y τῷ θοῷ cvy ἑζόμενον,. εἰρεσίαν μεθεῖναι τῇ vut. Θοὸν εἰρεσίας ζυγὸν comme- morat Eustathius p. 828, 38. 1041, 30. 1463, 13. (760, 13. 1051, 39. Od. 18, 13.) 254. Lips.a. ἄρην. 250. Metricis debetur Aldi et vett. librorum in iisque Lips. a. b. scriptura ἴσχει, quam habet etiam Suidas in αἶσα et ἄπλαστος. Γ. Éye&amp;, quod supra scriptum in codd. quibusdam invenitur. 258. Austrum sine tempestate ortum mox ces- sare, observat Triclinius. Sunt haec aliis in locis aliter comparata. Sensus igitur est: cito (ὀξὺς) desiit furere, ut Auster sine fulmine ortus. 259. Ald. et nonnulli codd. in quibusLips. a. b. ac Suidas in ed. Med. et duobus codd. v. στεροπὴ habent φρόνιμον. 260. Hos versus afferunt Eustathius p. 1422, 60. (Od. 62, 52.) ubi eicAsvoew legitur, et Stobaeus Serm. XCIX, 21. Tzetzes Chil. X, 582.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0061" facs="Hermann1851/Hermann1851_0061"/>
						<p type="commentary" n="9761-9875">263. Κάρτ’ ἄν εὐτυχεῖν δοκῶ, nempe αὐτός. videor mihi gaudere posse. 264. Affert Eustathius p. 487, 2. 610, 8. (371, 24. 464, 40.) 265. Apud Stobaeum Serm. CXII, 8. πότερα δίειπέ μοι tiv. αἵρεσιν Aa forc. Stobaei cod. A. διάνειμε. 267. Respicit Eustathius p. 482, 44. (368, 8.) 269. Cod. Paris. a Bekkero collatus, y ἄρ’. Mosc. b. Lj oí νοσοῦντες. Ceterizueic à d οὐ νοσοῦντες. Latuit criticos apertum vitium. Scribendum erat oov. Non enim aptum esset, si quis interrogantis haec verba esse putaret. Scholiastes male: ἡμεῖς avti toU o Zliac vUv μὴ νοσῶν ὀδυνᾷ ἑαυτὸν dia τὰ πιπραγμένα. 213. Libri omnes φρονοῦντας. Scholiastes: γρά- φεται βλέποντας, qui ista cernebamus. Inter- pretis esse videtur φρονοῦντας.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0062" facs="Hermann1851/Hermann1851_0062"/>
						<p type="commentary" n="9965-10115">276. Pro vulgato ἡμεῖς θ’ cod. Suidae Leid. in v. é£ πλῶν habet ἡμεῖς d', quod non spernendum. 279. Male vulgo ἥκοι. Suidae cod. ap. Pors. Adv. p. 186. et ed. Med. ἥκῃ, cum aliquot Sophoclis MSS. Et ita correxit Schaeferus Melet. p. 109. Scholiastes cod. Ien., cuius haec verba sunt, φοβοῦμαι uz ἦλθε πληγή ttc £x θεοῦ, legisse videtur 7xe«, quod praebet cod. Ven. idque in mentem venit etiam Elmsleio. Herodot. VII, 103. ὅρα n7 μάτην κόμπος οὗτος Ó εἰρημένος εἴη. Scribe 5. Aug. b. πεπαυμένης, C. gl. τῆς vocov. Videad v. 208. Sed reliqui libri et Suidas in v. δέδοικα, πεπαυμένος. 282. Brunckius προστέπτετο contra libros et Eustathium p. 452, 32. 527, 2. (341, 23. 389, 6.) edidit. V. Pors. ad Med. 1. 283. Ἄκρας vuxroc, ztepi πρῶτον vzvov: Zonaras p. 105. Docte haec explicuit Lobeckius, ἑσπέρους λαμπτῆρας foculos esse ostendens, in quibus ignem qui lucem praeberet, accendebant. '</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0063" facs="Hermann1851/Hermann1851_0063"/>
						<p type="commentary" n="10189-10390">289. Dedi Αἶαν ex codd. quibusdam et Suida in v. χρήματα, Idem recte οὐδ’ hic et in v. πεῖραν, pro vulgato ov9'. Nam etsi defendi quodammodo potest ovze, tamen valde molesta esset illa nominis ἄκλητος per duo diversa explicatio. lllud autem, ἄκλητος ovó va ἀγγέλων κληθείς, de more dictum. est, con- firmatione ab negatione contrarii petita, quia ἄλήτος nihil aliud est quam sponte. Itaque etiam οὐδέ rov κλύων σάλπιγγος pro ovre posui. Haec postrema verba affert Moschopulus Dictt. Att. in fine litterae r. 290. Ald. Brunckii membranae, Lips. a. b. et quidam alii codd. cum Suida in v. χρήματα, ἀφορμᾷς. Idem in V. πεῖραν, ἀφορμῆς, ubi MS. ap. Pors. Adv. p. 187. ἀφορμαῖς. Ceteri libri ἐφορμᾷς, Brunckio aliisque probatum. Dici utrumque potuit, sed hic ἀφορμᾷς, quia de abitu Aiacis intempesta nocte sermo est, aptius videtur. 292. Hunc et sequentem versum habet Stobaeus LXXXV, 1. Commemorant hanc sententiam Aristo- teles de Rep. I, 13. Eustathius p. 395, 42. 1422,62. 1423, 28. 1691, 1. 1880, 64. (299, 50. Od. 64, 1. 33. 443, 46. 718, 37.) 203. Acyuy za ac Ald. et optimi codd. Alii libri A£yesy τύχας. Suid. v. πάθας, xai rag μὲν ἔνδον ovx ἔχω φράζειν πάθας, sed MS. Suidae apud Pors.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0064" facs="Hermann1851/Hermann1851_0064"/>
						<p type="commentary" n="10453-10655">Adv. p. 187. λέγειν. Φράζειν probatum a Toupio ad Suid. T. III. p. 2. Villoisono ad Long. p. 5. Porsono Append. ad Toup. in Suid. T. IV, p. 463. et habet id etiam cod. Ienens. Πάθας non dicit pro πράξεις, sed quia stragem illic ediderat Aiax. 208. Repetit, quae v. 235. dixerat. Αὐχενίζειν est cervice caedenda caput amputare: &amp;»o τρέποντα σφάζειν, capite resupinato guttur ferire ; . quod attigit Eustathius p. 134, 17. (101, 25.) ῥαχίζειν, spinam dorsi secare. 301. Ald. et aliquot libri Zratac. Membr. et alii codd. $za£ac, iure praelatum a Brunckio, quia hic de exitu, non de aditu sermo est, ut v. 305. ubi alii azafac. Σκιᾷ ri de Minerva dicit, cum qua collocutus erat Áiax, non conspecta Tecmessae. Commemorant haec verba Aristides T. II. p. 515. sive 309 Iebb. et Eustathius p. 679, 61. (553, 26.) 302. Verbum ἀνασπᾶν, quod significat cum iactatione proferre, docte explicuit Lobeckius. Mox Γ et Ien. πολὺν γέλων. 304. Musgravius coniicit éxricoer , quod non receptum esse ab Lobeckio et Erfurdtio conqueritur Elmsleius, nec mutavit sententiam ad Oed. Col. 945. Si idonea caussa esset, quare hic de Ulixe magis. quem puniturus esset, quam de Atridis, quos iam puniisset, loqueretur Aiax , sane praeferendum foret</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0065" facs="Hermann1851/Hermann1851_0065"/>
						<p type="commentary" n="10715-10904">ἐκτίσοιτο. At nihil impedit, quin ἐκτίσαιτο, quod libri tuentur, servandum putemus, praesertim quum de omnibus accipiendum esse hoc verbum ex adiecto xat αὐτῶν appareat. In his autem etiam Ulixes est, quem Aiax vinctum, uti amplius cruciaturus erat, ita ceciderat iam verberibus. Falsum est autem, quod visum est Musgravio, non dicturum fuisse poetam ἰὼν de re praeterita. 306. Cod. Ien. rà χρόνῳ. Vide Pors. ad Med. 908. 308. Libri vett. 8oi£ev sine coronide. Affert haec verba Moschopulus Dictt. Att. v. κάρα. 309. Ἄρνειον φόνον ex h. l. memorat Eustathius p. 1383, 8. (Od. 9, 6.) 310. Mosq. a. χεροῖν, receptum ab Erfurdtio. Sincera est vulgata, de qua vide Lobeckium, et quae ego dixi ad Eurip. Suppl. 1155. Vera explicatio locutionis haec est, ut ἀπρὶξ ovv&amp; coniungantur, tan- quam si id unum adverbium esset. 312. Non recte Erfurdtius, i. e. inquit, quae mihi minatus est, dea fuerunt. Neque ita, quem affert, v. 1226. Ta Oca non aliqua mala, sed, quae mala sunt, significant, i. e. infortunium. Nam £7; hic non urgendum, quod saepe nihil aliud quam res est. 313.. Vulgo φανείην. Quidam codd. φανείη, quod male probat Porsonus ad Hecub. 848. φανοίην</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0066" facs="Hermann1851/Hermann1851_0066"/>
						<p type="commentary" n="10966-11181">contra linguam esse ratus, quod Piersonus ad Moer. p. 326. ex coniectura, Brunckius autem ex cod. E. reposuit. Futuri hunc optativum esse recte monu- erat Buttmannus in Gr. Gr. S. 93, 3. quem audire debebat Erfurdtius, quod fecit Elmsleius. Apte Erfurdtius comparavit Ántig. A414. Philoct. 376., Elmsleius autem Xenoph. Symp. 1, 7. 314. Pro vulgato xvoet Scholiastes legit κύροι, unde Elmsleius κυροῖ coniicit. In cod. Paris. quem Bekkerus contulit, est κυριοῖ. Nec Scholiastes vera tradere videtur, Atticos in optativis tantum forma barytona uti, neque Elmsleius, eam formam ab Atti- cis abiudicans, unicumque quod reperiatur exemplum Oed. Col. 1159. corruptum putans. Restituenda ea est Aeschylo Eum. 398. Usus ca fuerat etiam Euri- pides in Hippol.746. ubi nunc reposuit eam Matthiae. Monkio ibi ad v. 743. de Nioba Aeschyli fraudem fecit Valckenarius. 315. Praeclare hic posita allocutio φίλοι, qua Tecmessa, dolens quod inconsiderata rei expositione Aiacein ita afflixerit, veniam videtur captare. 316. Affert Eustathius p. 415, 15. (314, 51.) 319. Fuerunt, ut ex Schol. minore intelligitur, qui xov βαρυψύχου legendum putarent. Sed βαρύ- wvrzovr Lobeckius et Wesselingius apud Erfurdtium de homine depressi animi dici ostenderunt. Gram- maticus MS. περὶ προθέσεων in cod. regio Havniensi, cuius verba mecum communicavit G. Dindorfius, de praepositione πρὸς ita scribit: ἐνίοτε δὲ μετὰ γενικῆς μὲν λέγεται, οὐδὲν δὲ πλέον δηλοῖ, ὡς παρὰ Σοφοκλεῖ,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0067" facs="Hermann1851/Hermann1851_0067"/>
						<p type="commentary" n="11250-11429">πρὸς γὰρ κακοῦ τε xat βαρυψύχου γόους τοιούςδ’ ἀεί ποτ’ ἀνδρὸς ἐ ἐξηγεῖτ’ ἔχειν. ἐνταῦθα γὰρ καὶ μὴ οὔσης τῆς προθέσεως, Ó λόγος ὁ ὁμοίως σώζεται τὸ ἴδιον προς- λαμβάνων, ἤγουν τοὺς τοιούςδε γόους ἰδίους ἐξηγεῖτο δειλοῦ καὶ βαρυψύχου. Respicit Sophoclis locum Eustathius p. 115, 40. 1140, 26. (87, 15. 1190, 33.) 322. Βρυχώμενος plerique et meliores libri cum Eustathio p. 1145, 3. (1197,5.) Tricliniusuvxoveros. Notandum hic verbum βρυχᾶσθαι, non ut alibi, de mugitu vel rugitu, sed de fremitu intelligendum. Scholiastes: 0 oi» "lia πρὸ τούτου, εἰ συνέβη τι atu δεινόν, ὡς ταῦρος ἀνεβρυχᾶτο Ἀνεξάκουστον. οὐδέποτε δὲ εἰς προφανῆ γόον ἐξέπιπτεν. Recte Eusta- thius p. 1140, 26. (1190, 33.) ἡρωϊκύτερον pr toU δακρύειν τὸ στενάχειν καὶ βαρυστενάχειν, ὡς καὶ ὁ φιλόμηρος ἐν Αἴαντι δηλοῖ Σοφοκλῆς. 323. Lips. b. omittit δ’. 327. Cod. Ien. καὶ γελᾷ κὠδύρεται ex v. 383. 330. Libri omnes et Scholiastes, qtÀov yag oi τοιοίδε νικῶνται φίλοι, quae lectio, si φίλοι pro voca- tivo accipitur, per:se bona est. Sed quum nec vim ullam habeat ista compellatio, et propter guo» prae- gressumque modo v φίλοι displiceat, non dubitavi</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0068" facs="Hermann1851/Hermann1851_0068"/>
						<p type="commentary" n="11500-11598">cum Stephano, Brunckio, Lobeckio, Erfurdtio prae- ferre lectionem a Stobaeo Serm. CXIII, 8. oblatam. 332. Elmsleius, quia in vulgari interpunctione, qua λέγεις ἡμῖν coniunguntur, eo loco positum sit pronomen, ubi emphasin habeat, iungendum illud putat sequentibus, ut v. 216. μανίᾳ yao λοὺς 4 ἦμεν ὁ κλεινὸς Αἴας. At sic multo minus potuisset isto loco poni, non magis, quam liceret dicere, é«oi rov ἄνδρα διαπεφοιβάσθαι. 335. Male Brunckius » ovx. 337. Lips. b. ἀνὴρ ὡς ἔοικεν. 341. Verba zov zor s vocantis puerum esse volunt Scholiastae. "Vereor, ne sollicitae potius sint et metuentis, ne ille non satis in tuto sit.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0069" facs="Hermann1851/Hermann1851_0069"/>
						<p type="commentary" n="11675-11844">* V (o) / ^- φίλοι ναυβάται, μόνοι ἐμῶν φίλων, 342. Lobeckius et Erfurdtius cum Brunckio dederunt 7, quod habent libri quidam, si ex silentio coniectura est. Nec tamen vulgatum ; plane sper- nendum, quod est etiam in Lips. a. b. Sequentia verba affert Eustathius p. 501, 25. 1313, 17. (382, 37. 1431, 8. ha Notandus hic versus propter tribrachum pro trochaeo, a voce disyllaba incipientem: quod genus circa Olymp. LXXXIX. invaluit. Vide v. 443. 344. Nescio an ex hoc plurali ἀνοίγετε colligi possit, Tecmessam non solam, sed cum una vel duabus pedisequis progressam esse. 345. Particula xai in verbis κἀπ’ ἐμοὶ ad Teucri mentionem ab Aiace factam spectat. Hoc enim vult chorus: etiamsi Teucer non adest, tamen fortasse etiam me conspecto moderatior erit Aiax. 346. Ἐκκύκλημα hic fieri observat Scholiastes. Aperto enim ostio conspici Aiacem inter mactatas pecudes sedentem. | Sane quidem, sed mox prodit. Neque enim illa longa et multam actionem poscentia ἀπὸ σκηνῆς proferre sedens poterat. Jí0sq. Libri μόνοι c ἐμμένοντες. Ápud Suidam Soph. Vol. IIl. 4</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0070" facs="Hermann1851/Hermann1851_0070"/>
						<p type="commentary" n="11862-12164">v. ὀρθῷ νόμῳ hic locus ita legitur: éuov φίλων μόνοι ἐμμένοντες ὀρθῷ νόμῳ· ἰὼ φίλοι ναυάται μόνοι ἐμῶν iov ἐμμένοντες ὀρθῷ νόμῳ. | Sophoclis libri omnes, μόνοι τ’ ἐμμένοντες. Mirum est, hunc locum etiam Elmsleii diligentiam effugisse, qui quum alibi, tum infra ad v. 1050. et ad Eurip. Heracl. 874. atque ad Med. 1039. monuit, ubi idem verbum repetatur, non té, sed δὲ usurpari. Nisi ille probavit, quod ego olim apud Erfurdtium conieci, μόνοι ἐμῶν piov, μόνοι à ἐμμένοντες ὀρθῷ νόμῳ, nunc autem recepi quum ob ipsam sententiam, tum ut metro convenientius. Ce- terum non in verbi iteratione inest caussa, ob quam usurpetur δέ, sed in iis, quae illi verbo adiiciuntur. Non enim idem ab se ipso distingui sibique opponi potest, sed opponuntur distinguunturque illa, quae in eo quod duarum orationis partium. commune est div ersa reperiuntur: ut, () urat χείρ, φίλτατον dé μοι κάρα. Id vero non cadit in hunc Sophoclis locum. Nam quod commune est huius sententiae, φίλοι, ei in priore parte nihil est additum, cui opponatur ἐμμένοντες 0090 vou. Cave enim Electrae versu 803. quem comparat Erfurdtius, o£ Lor μόναι παρῆσαν ἐλπίδων ἔτι, adducaris ut παρόντες intelligendum putes. Nam si aliquid, óvrecest intelligendum. Atqui verbum auxiliare e&amp;ve«« non potest ulli alii verbo 0p- poni, quia nullum est illorum verborum in quo non id ipsum εἶναι insit. Quod sicubi oppositioni inser- vit, significat ovra εἶναῖ, et iam non est auxiliare: ut si dicas, φίλοι μὲν Ovtec, φίλοι δὲ δοκοῦντες. Itaque elsi sensus verborum hic eo redit, ut sit μόνοι ἐμῶν giiov λοιποὶ ὄντες, quod si esset positum, necessario sequi deberet «oro: δέ, tamen quia id non dictum est, ne est quidem cogitandum: ac proinde non potuit δέ poni. Similiter Euripides Hec. 79. 0g μόνος οἴκων ἄγκυρά t ἐμῶν τὴν χιονώδη Θρῄκην κατέχει, ubi non vidit Porsonus otxor ad utrumque nomen referri.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0071" facs="Hermann1851/Hermann1851_0071"/>
						<p type="commentary" n="12229-12364">351. Non puto haec de solo furore, sed de cruore, quo circumdatus sedet, intelligenda esse: videre, quibus me fluctibus modo cruentus aestus circumdederit. Fluctus quum dicere cruentos deberet, transtulit hoc ad furorem. 354. Tecmessae haec dicit chorus. Ambiguum est autem, oc utrum sit quam, an ut cum infini- tivo constructum, pro o ἔοικας, ὀρθὰ μαρτυρεῖς ἄγαν, de quo genere loquendi vide ad Viger. p. 715. 3535. Notandus euphemismus ἀφροντίστως pro μανικῶς. 358. Quum in libris scriptum sit ἁλίαν 0c ἐπέρας, olim ἅλιον scripseram: quod receptum deinde ab editoribus est. At ἐπέβας deberi videtur interpre- tibus, qui quum ἐπέβας «ov veov scribant, legisse se produnt ἁλιᾶν 0c ἔβας ἑλίσσων πλατᾶν. ld vero in- dicio estóc ἁλίαν ἔβας ἑλίσσων πλάταν scriptum fuisse. Nam etsi ἔβην plerumque de abeunte dicitur, tamen etiam veniens βῆναι dicitur , ut v. 36.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0072" facs="Hermann1851/Hermann1851_0072"/>
						<p type="commentary" n="12422-12606">360. Libri ἐπαρκέσοντ’. Scholiastes ποιμένων explicat zov ἐμὲ ποιμαινόντων xau. QuAzovrov. Mus- gravius et Lobeckius eam vocem recte de Aiace acceperunt, sedézagxégovra, ut sit regi opem latu- rum, cum genitivo construi non potuit. Vetus id vitium est pro ἔτ’ ἄρκος ovra. Hesychius: «xoc, ἄρκεσμα, 7| to παιόνιον. Scribe ἄκεσμα ἢ παιώνιον. Alcaeus apud Athenaeum XIV. p. 627. B. κναμίδες, ἄρκος ἰσχυρῶ βέλευς. 361. Paucis, sed gravissimis verbis Aiax, igno- miniae impatiens, morise cupere ostendit. Quanta arte poeta hanc mortis cogitationem semper redire, ac sensim altius atque altius infigi animo Aiacis fecerit, id quum explicatius declarare a consilio nostro alienum sit, satis habemus monuisse lectorem, ut attendat ad hanc rem, in qua eximia posita est virtus huius tragoediae. 303. Eustathius p. 1461, 63. (Od. 119, 29.) πῆμα τῆς ἄτης, ut apud Homerum πῆμα xaxov dictum putat. Similia dicit p. 1761, 2. (Od. 545, 28.) ubi pro διδοὺς legitur τιθείς. Scholiastes: μὴ τὸ πῆμα πλέον τίθει τῆς ἄτης, ne facias, ut malum gra- vius sitinfortunio tuo, πῆμα de morte, ary» de furore accipiens. Simplicior minusque arguta Eustathii interpretatio est. Affert hos duos versus Stobaeus Serm. CVIII, 55.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0073" facs="Hermann1851/Hermann1851_0073"/>
						<p type="commentary" n="12648-12830">XOPO .. ὦ πρὸς θεῶν, ὕπεικε xci φρόνησον EV. ΑΙΑΣ. στροφὴ " c δύςμορος, Og χερὶ μὲν ——— 966. Non debebat Erfurdtius ex duabus a Mus- gravio prolatis interpretationibus eam probare, qua ἄφοβοι θῆρες securae pecudes et nihil metuentes intelliguntur. — Multo enim aptior hic est altera, minime formidabiles, qua et augetur oppro- brium, quod sibi facit Aiax, et caussa continetur idonea, quare voce θῆρες uteretur, non in qofiegovs θῆρας, unde laus reportari potuerat, sed in ἀφόβους se saeviisse indicans. 369. Diligenter poeta mores observavit. Non poterat enim Aiax non vehementius irasci, quum a muliere moneri se videret. Accipit illa haec dicta, uti debet, magis pro signo indignationis, quam pro iussu. Itaque manet, fortasse paullum modo retro cedens. 31 Q. Semper bina ac coniunguntur, neque aut unum aut tria aut quinque poni licet. Itaque rectius scribitur αἰαῖ, de quo Herodianus περὶ μονήρους λέξεως p. 27, 13. 3/1. Dubitari potest, an hic versus et qui ei respondet 386. Tecmessae sint. 372. Lobeckius et Erfurdtius ex mea emenda- tione zeoi μὲν pro vulgato χερσὶ uev. Quidam libri ex Triclinii, ut videtur, interpolatione χεροῖν, omisso uév.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0074" facs="Hermann1851/Hermann1851_0074"/>
						<p type="commentary" n="12882-13064">375ὅ. Quum in antistrophico versu constans scriptura sit ὀλέσας, ὀλέσσας autem tragicis non di- ctum videatur, zeoov in πεσὸν mutavi, id ut cumataa construatur. Huiusmodi commutationes notionum frequentissimae sunt apud tragicos. 376. Αἷμ’ ἔδευσα, ut τέγγει δακρύων ἄχναν in Trach. 848. Plura vide apud Lobeckium. ἐρεμνὸν aio commemoravit Eustathius p.643,45. (558, 35.) 377. 378. choro in libris adscriptos dedi Te- cmessae, cuius sunt qui his respondent v. 392. 393. 378. Suidasin ri δῆτα, ut vulgo, nisi quod £ ἔχει habet. Sed cod. Leid. Suidae: ov TE yap γένοιτ’ ab ὅπως. Unde Seidlerus coniecit, οὔτοι yévoit àv avO. ὅπως οὐχ ὧδ’ ἔχειν. Neque contenderim, non ita scripsisse Sophoclem. 379. Libri i» πάνθ’ ὁρῶν. Deinde Brunckius et Erfurdtius unius cod. auctoritate ἁπάντων as sine copula ediderunt. Eustathius p. 415, 19. (315, 1.) 5 08 παρὰ Σοφοκλεῖ Ὀσυσσεὺς, ὡς πάντων ἀεὶ κακὸν ὄργανον, ἐπιψόγως πάνθ’ ὁρᾶν λέγεται. Κακὸν etiam Sophoclis libri quidam habent, in quibus Ven. et Lips. b. Pro 4e pauci codd. ἀΐων. Elmsleius scri- bendum putabat aut zav 9" ὁρῶν, aut 0 zavtov δ’ ad, ea motus observatione, de qua dictum ad v. 339.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0075" facs="Hermann1851/Hermann1851_0075"/>
						<p type="commentary" n="13108-13370">381. Nugantur interpretes in hoc versu. "Veram interpretationem, squallidus erro, Musgravius inventam temere repudiavit, ne ab inimico quidem Ulixem, quod semel mendici habitu Troiam ingressus erat, ita vocari potuisse putans. Meminisse debebat, eam rem non ab Rhesi scriptore, quem affert, excogi- tatam, sed ab Homero Od.1V,244 seqq. verbis ad hunc Sophoclis locum accommodatissimis expositam esse, eiusque rei mentione facienda astutam limiditatem Ulixi exprobrari, qui specie viro forti indigna, ignavo autem dignissima, latendi, non pugnandi spe urbem hostium ingressus fuerit. Alfferunt hunc locum Sui- das v. ἄλημα, et Eustathius p. 108, 33. 352, 36. 1441, 19. (81, 45. 267, 6. Od. 89, 49.) 382. Mosq. b. et Suid. in v. ἄλημα habent γέλων, sed Suidae cod. À. cum ceteris libris γέλωθ’. Id numerorum caussa praeferendum esse, quod Elms- leius contendit, facilius, qui mirentur quam qui cre- dant, inventum iri puto. Uberius ille hanc rationem exposuit in Diar. class. T. XVI. p. 428 seqq. ad Eurip. Suppl. 303. Sed qui meminerint, elisionem non officere caesurae, nihil tribuent illi observationi. Accedit quod γέλων, ut Lobeckius monuit, non dixe- runt tragici nisi metro cogente. 384. Hunc versum libri choro tribuunt. Te- cmessae esse strophicus docet. Cod. Mosq. b. et Suid. in ξὺν ro, ξὺν và θεῷ πᾶς τις xai γελᾷ κὠδύρεται. Cod. Suidae Leidensis post ro inserit γάρ. — Cod. Suidae ap. Pors. Adv. p. 188. yao habet pro πᾶς· Vulgatam habet Stobaeus Ecl. I, 3. p. 34. ed. Heeren, De sensu ambigi potest. Nam aut haec est Te- cmessae mens, ferendum hoc esse, ut deo compla- citum, si Ulixi bene, Aiaci male sit; aut, quod potius</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0076" facs="Hermann1851/Hermann1851_0076"/>
						<p type="commentary" n="13406-13607">esse duco, omnia ad Ulixem spectant, hoc sensu, qui- vis, quum deovisumest, etridet et lacrima- tur, i. e. si nunc gaudet ille, erit etiam, ubi dolebit. 385. Ald. Schol. Rom. et meliores codices in lisque Lips. a. b. LU vw. Suidas in v. ἀτώμενος, ἴδοιμί vty ὧδ’ ἀτώμενος. Codd. Suidae A. et Leiden- sis, ἴδοιμιν ὧδ’ ἀτώμενος. Solus Suidae cod. E. ἴδοιμι νυν καίπερ. Ἀτώμενος ille interpretatur ἄτης πεπληρωμένος. Scholiastes : toU χοροῦ τὸν περὶ θεῶν λόγον ἐμβαλλομένου οὐκ ἐφίεται O "lias, aAA ὑπὸ τῆς ἰδίας δυνάμεως £ ἐπαίρεται· φησὶν οὖν· ἴδοιμι αὐτὸν καίπερ οὕτως κακούμενος· 0iAov yao 0Tt ἀμύ- νομαι, t&amp; καὶ Otoi συλλαμβάνουσιν αὐτῷ. Triclinii interpolatio est ἴδοιμι δή νιν. Elmsleius coniicit ἴδοιμ’ &amp;yo vw. Hariolari si placet, etiam voc et yap afferri possunt. Ego ἴδοιμι μέν νιν posui indicio cod. Aug. c. ia quo scriptum ἴδοιμενιν. Aliter con- formata est sententia non plane dissimilis in Philoct. 1113. ἰδοίμαν δέ νιν, τὸν τάδε μησάμενον, TOV ἴσον χρόνον ἐμὰς λαχόντ’ ἀνίας. 387. Codd. quidam προπάτορ vel πρόπατορ. Triclinius ex codice, ut ait, πάτερ, quod inde in quosdam libros venit. 388. Tov αἱμυλώτατον, «Agua, commemorata sunt Eustathio p. 352, 335. (207, 7.) Respicere videtur etiam grammaticus in Bekkeri Anecd. p. 363, 2.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0077" facs="Hermann1851/Hermann1851_0077"/>
						<p type="commentary" n="13699-13848">390. Libri veteres, Suidas , Draco, Herodianus (nam scribae error est oàeoac) ὀλέσας. Triclinius 0líégoac. "Vide ad v. 375. Nec πέλασσον scripsit Sophocles in Philoct. 1163. — Ald. et optimi codd. βαοιλεῖς. Draco Straton. p. 115, 18. βασοιλῆς, et ita Tricliniuspaucique codd. Gregorius Corinthius S.43. et Herodianus in Bekk.Anecd. p.1195. Baora7zctestantur. 395. Suidas in ὥς γ’ ἐμοὶ κριτῇ omittito. — Apud eumdem in (v σκότος, ubi haec usque ad ἀνθρώπων affert, omissum est oc, et scriptum φαεινότατον, sed cod. Leid.ga:vvoracov. Ὡς ἐμοὶ est tali, qualis ego. 396. Ald. et aliquot codd. in iisque Lips. a. b. cum Suida in v. i» σκότος, ἕλεσθέ μ’, £Aea OE μ’. Qui- dam codd. ἕλεσθέ μ’, ἕλεσθ. Alii ἑλεσθ’, ἑλεοθ’. Tum libri et Suidas: οἰκήτορα. ἕλεσθέ μ’. 399. Libriet Suidas: ouvre yao θεῶν γένος ov9* ἁμερίων Er ἄξιος βλέπειν. Sed Scholiastes: οὔτε γὰρ θεῶν γένος οὔτε ἀνθρώπων γένος ὁρᾶν ἔτι ἀἄξιόν Kot εἰς ὠφίλειαν.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0078" facs="Hermann1851/Hermann1851_0078"/>
						<p type="commentary" n="13913-14074">400. Lips. a. b. ut vulgo et apud Suidam ὄνησιν. Brunckius ὄνασιν. 405. Libri: εἰ τὰ μὲν φθίνει, qiÀot, Totcó. ὁμοῦ πέλας μωραῖς δ’ ἄγραις προςκείμεθα. Πέλας interpres ad ὁμοῦ adscripserat. Eo in textum recepto excidit trisyllabum vocabulum vel ante uév, ut μέγιστα, vel ante φθίνει. Cetera partim a grammaticis depravata videntur. Triclinium προκείμενα scriptum invenisse coniicias ex eo, quod in verbosa eius interpretatione scriptum est παραπλησίως rot; προκειμένοις θρέμμα- cw. Deirrita vindicta sermonem esse plerique vide- runt. Non tamen Sophocles id dixerat εἰ ra μὲν εὐτυχῆ φθίνει, si quis id legisse putetunum Scho- liastarum, qui scripsit: 7yovv 7 ἐμὴ εὐτυχία qOti- ρεται. Correxi verba poetae ut et sententia postula- bat et metra indicabant. Sensus loci hic est: quo quis ergo fugiat? ubi manebo, si et vindicta perit per haec, qualia hic insanis capturis prostrata iacent, et omnis me exercitus armis poterit occidere? Vocabulum δίπαλτος attigit Eustathius p. 674, 13. (545, 20). V. Blom- field. Glossar. ad Aeschyli Sept. c. Th. 985.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0079" facs="Hermann1851/Hermann1851_0079"/>
						<p type="commentary" n="14152-14281">412. "Io omissum in libris addidit Brunckius. 413. Meminerunt huius loci Suidas in v. πόρος, et Harpocration in v. πόριος, interpretanturque ποταμοὶ ei; τὴν θάλασσαν o ῥέοντες. 414. Ald. et meliores codd. in iisque Lips. a. cum Eustathio p. 250, 39. (190, 4.) zoàv», πολύν ue δαρόν re δή. Alii libri zreiv» ue, πολὺν θαρόν τε δή. Pauci πολὺν, πολύν, δαρόν ré ue. Lips. b. πολύν ue, πολύν ue. Emendavi ut metra monstrabant. 418. Hunc locum commemorat Eustathius p. 890, 22. (844, 42.) 420. Εὔφρονες, secundum Eustathium p. 890, ?1. (844, 43.) διὰ TO χρησιμώτατον avrov γενέσθαι τοῖς Ἕλλησι, quod ridiculum est et ineptum. Immo faventes Árgivis, quum mihi caussa mo- ri endi estis. Sensit Scholiastes scribens ταῦτα δὲ πάντα ἐστὶ τοῦ ἀνακρουομένου róv θάνατον. Evgoo- vec resoluta diphthongo pronuntiandum.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0080" facs="Hermann1851/Hermann1851_0080"/>
						<p type="commentary" n="14328-14533">424. Eustathius p. 1133, 51. (1181, 24.) ad solam attendens sententiam, ita collocat haec verba: otov οὔτινα στρατοῦ ἐδέρχθη Τροία. Idem p. 126, 39. (95, 37.) sic scribit: Σοφοκλῆς 0? t0 τοιοῦτον νόημα παραφράζων ἐπὶ Αἴαντος περιφραστικώτερον φηοὶν Ott τοιοῦτος ἦν ó Αἴας, otov οὔτινα ἡ Τροία εἶδ μολόντα γῆς ἀπὸ EÀ ληνίδος. 427. Aliquot libri πρόκειται. 428. Libri ov , Elmsleius οὐδ’. Non male scriberetur οὔτ’ ovv o. ἀπείργειν. Tributi erant hi duo versus choro, quos Tecmessae esse ostendunt v. 410. 411. Declarat Sophoclis locum Eustathius p.914, 32. (878, 21.) ovt» xai Σοφοκλῆς év Αἴαντι Ovoiv ἐοίαις μίαν αἰτίαν ἐπάγει, ἔνθα λέγει og οὔτε κωλύειν ἔχω ai τοῦ λαλεῖν, οὔτε συγχωρεῖν, τοιαῦτα παθόντα κακά. 430. Valckenarius ad Eur. Phoen. 27. laudat Sophoclem, quod a nominum derivationibus absti- nuerit. Brunckius hunc loeum ut ridiculum repre- hendit, quem Lobeckius quum aliis argumentis tum eo refutavit, quod omina veteres ex nominibus cepe- rint. Omninoque ita hoc est naturae consentaneum, ut, si non argute quaeratur hoc genus et in puerilem lusum deflectat, nihil habeat, quod homini recto iudicio utenti displicere possit: quin magnam inter- dum vim habet, ut hic, ubi nune demum se intelligere Aiax significat, non casu, sed fatali quadam futuri praesagitione hoc sibi nomen impositum esse. Alia</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0081" facs="Hermann1851/Hermann1851_0081"/>
						<p type="commentary" n="14605-14762">exempla si quis requirit, adeatElmsleii adnotationem ad Bacch. 508. Sophoclis locum affert Etym. M. p. 27, 20., commemorat Eustathius p. 640,33. 776,50. 1567, 58. (499, 43. 686, 27. Tertius locus non exstat in ed. Das.) De verbo ξυνοίσειν vide Elmsleium ad Heracl. 919. 433. Edd. quaedam rocovros. Τοιούτοις etiam Etym. M. p. 27, 23. 435. Telamon ab Hercule ἀριστεῖον τῆς ἐπιὶ Ἴλιον στρατείας accepit ἄλεισον, ut docet Panyasis apud Athen. MS. Casaub. p. 783.1. 34. VALCKEN. Pisan- drum, non Panyasin, nominat Athenaeus lib. XI. p. 220. ed. Schweigh. Praemium intelligi Hesionam, monuit Scholiastes. Vide Y. 1300 seqq. Notanda sermonis poetici audacia, ἀριστεύσας pro λαβν τῷ ἀριστεῦσαι novantis, Simile est mox v. 430. ἀρκέσας pro πράξας βοηθῶν. Non multum differunt σταδίου nóvov ἀριστεύειν apud Pindarum, atque alia, quae Spohnius in Lectt. Theocr. Spec. II. p. 13 seq. attulit. Στρατοῦ iunge cum ra πρῶτα. 437. Libriec. Brunckius &amp;. 439. Suidas in v. οὐδ’ ἔργα habet ἀρκέσειν. 44]. Lips. b. ἐπίστασθαι.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0082" facs="Hermann1851/Hermann1851_0082"/>
						<p type="commentary" n="14835-15022">449. Porsonus in Adv. p. 189. legi iubet τῶνδ’ ὅπλων, quod non necessarium videtur. 443. Vide ad v. 343. 445. Eustathius, qui p. 20,31. (22,27.) zzavrovo- yov ex h.]. commemorat, p. 524, 98. 647,32. 1848, 51. (397, 20. 509, 26. Od. 072, 17.) et Thomas M. p. 303, 8 R. ἀνδρὶ παντουργῷ φρένας. Vulgatum habet etiam Suidas in v. παντουργῷ. 448. Anitay ab ἀπαΐσοω est. Scholiastae etiam ἀπῆξαν ab ἀπάγω commemorant, quod ab usu Attico alienum est, et ἀπεῖρξαν, quod est iu codd. quibusdam. 449. Anachronismum, qui est in verbo éyzg«aa», notavit Eustathius p. 301, 30. (275, 44.) 450. Suidas in v. dduagros pro hac voce inter- pretationem παρθένος habet. Vulgo ἀδάμαστος. Sed vide Elmsleium ad Oed. R. 196. "Reisigium Comm. cr. in Oed. Col. p. 385. Wunderum in Advers. in Philoct. p. 34 seq. A451. Ald. cod. Ven. Lips. a. b. et plerique alii libri ἐπεντύνοντ’, pro quo, quod hoc verbum in lexicis hoc solo loco muniatur, Valckenarius ad Hippol. 1183. ἐπευθύνοντ’ scribendum dicit, libidini suae, ut facit interdum, indulgens. Ex Oppiani Hal. V, 562. attulit Lobeckius. — Brunckius ἐπεντείνοντ’ edidit, quod libri quidam cum interpretatione ἐπεμβάλλοντα</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0083" facs="Hermann1851/Hermann1851_0083"/>
						<p type="commentary" n="15104-15249">vel ἐμβάλλοντα habent. Varia lectio in aliquot codd. adscripta ἐπεκτείνοντα. Scholiastes ἐπεντύνοντα in- terpretatur εὐτρεπίζοντα. Hesychius, ἐπέντυεν, evro£- 7t. ev, ex Iliad. VIII, 374. ἀλλὰ av μὲν vov votvézttvtve μώνυχας ἵππους. Od. XXIV, 89. ζώννυνταί Te νέοι, «a6 ἐπεντύνονται ἄεθλα. — Unde etsi alia significatione, tamen usus verbi satis firmatur. 452. Suidas in v. ἀδάμαστος habet λυσσώδει vog), quod defendi posse videbatur Hemsterhusio, teste Ruhnkenio ad Timaeum p. 106. 453. Ὥςτ’ év τοιοῖςδε foto; dictum cum con- temptu. 439. Scholiastes etiam ovx ἔχοντος legi dicit, supplens co ἔγκλημα τῆς φυγῆς αὐτῶν. 450. Pro vulgato γ’ à» Mosq. a. τ’ à», unde rav scribendum esse, et Elmsleius monet, et suspicatus erat Erfurdtius. Ut hic, hae particulae in apodosi post et inveniuntur in Aeschyli Agam. 879. Eum. 891. 461. Recte Scholiastes μόνους Ἀτρείδας intelligi monet destitutos ab Aiace. 463. Respicit hunc locum Eustathius p. 637, 11. (495, 7.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0084" facs="Hermann1851/Hermann1851_0084"/>
						<p type="commentary" n="15323-15498">464. "Vide Schaeferum in Melet. p. 115. 405. Mira comminiscitur Musgravius, ὧν αὐτὸς ἔσχε coniungens, orég«vov autem pro accusativo pen- dente, i. e. absoluto habens. Immo e) στέφανον sixÀeiac nihil est aliud, quam a» στέφανον εὐκλοᾶ. Dicit autem o», quasi non rov ἀριστείων, quod ad solius Aiacis praemium refertur, sed quasi ἀριοτείων sine articulo praecessisset, quod ad quaelibet spe- ctaret cuiuscumque praemia. 469. Duo codd. ὧδ’ d» Ἀτρείδας omisso «a» post 7fro:dac, unus v) Zdtoridas à «v, unde Elmsleius coniici posse observat, ὧδ’ àv Ἀτρείδας àv. Pauci libri, in quibus Lips. a. b., male εὐφράνοιμι. 474. Recte vertit H. Stephanus Thes. L. Gr. Tom. I. p. 3253. qui nullam mutationem seu varia- tionem aut vicissitudinem accipit in suis malis, id est, cui sua mala semper in eo- dem statu manent. Alienam ab h. l. rationem iniit Schneiderus in Lexico Graeco s. v. ἐξαλλάσσω, qui nihil ab ignavis differt. ERFURDT. Κα- κοῖσιν non est in malis, sed malis, i. e. quod attinetad mala. Proprie, qui malis nihil com- mutatur, i. e. cui mala non commutantur cum bonis.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0085" facs="Hermann1851/Hermann1851_0085"/>
						<p type="commentary" n="15539-15769">475. A70. Versum 415. affert Eustathius p 906, 36. (867, 17.) Παρ’ ἦμαρ est alternis diebus: v. H. Steph. in Thes. v. zaga. Ἡμέρα mao ἦμαρ dicit, quia duo deinde infert, προςτιθέναι et ἀνατιθέ- ναι. Neque enim dubitandum videtur, quin vera sit vulgata lectio, a Stobaeo quoque Serm. VII, 3. CXXI, 22. quibus locis versus 473 — 480. affert, confirmata, κἀναθεῖσα, quod glossae interpretantur ἀναβολὴν ποιήσασα xat ἀναθέοιν. non autem, quod Brunckius edidit, κἀνεθεῖσα, repertum pro varia lectione in membranis et Lips. a. et in cod. Bodl. Moschopulus in Dict. Att. V. ἀνατίθημι ἀνατίθεμαι δὲ τὸ ἀναβάλ- λομαι καὶ ὑπερτί ίθεμαι, ofov, ἀνατίθεμαι ta κατηγορη- μένα. τὸ δὲ ἀναθεῖσα τοῦ κατθανεῖν παρὰ Σοφοκλεῖ, xara διάφρασιν (διάφορα excerpta ante Ammonium i in ed. a. 1822.; scribe διαφοράν συντακτέον εἰς γενικήν, otov, ὑπέρθεσιν ποιησαμένη rov θανάτου. Hoc dicit: quid potest dies prae alio die oblectationis afferre, quum nihil nisi de moriendi ne- cessitate et addat aliquid et differat. A11. Affert Eustathius p. 737, 34. (659, 49.) respiciens etiam p. 892, 42. (847, 52.) AT8. Pro κεναῖσιν apud Stobaeum legebatur κα- λαῖσιν, correctum ex aliquot libris a Schowio. Sui-— das quoque κεναῖσιν v. θερμόν, et Eustathius p. 051, 60. 1407, 48. (515, 35. Od. 42, 50.) 4719. Schol. Hermogenis p. 371. ] yao καλῆς ζῆν. Vulgatam tuentur Suidas in aAA ἢ et εὐγενής, et Schol. Platon. p. 142. ed. Ruhnk. Soph. Y'ol, III. 5</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0086" facs="Hermann1851/Hermann1851_0086"/>
						<p type="commentary" n="15848-15982">481. Male libri quidam ἀπόβλητον. Sensum spectans Eustathius p. 106, 7. (79, 47.) ὑποβολι- μαίους λόγους ab Sophocle dictos ait. 482. Suidas in v. ὑπόβλητον habet Αἶαν, et sic etiam v. 479. in v. ἀναγκαία τύχη. Eiusdem MS. Leid. τῆς «cov, quod esse debebat czc avrov. Sed praestat hic oavrov, quod et Sophoclis libri et Suidae ed. Med. habent. 484. Lips. b. μέθες, sed glossa, ἤγουν xata- λιπών. 485. Ἀναγκαία τύχη, captivitas, v. Eustath. p.:651, 30. 1089, 37. (515, 8. 1118, 38.) Recte Er- furdtius monet, servitutis hic mentionem fieri, ut misereatur Aiacem Tecmessae filiique. 488. Lips. a. b. εἴπέρ τινες. 489. Corrigit se prudentissima mulier, quae nisi hoc addidisset, vix aequo animo laturus erat irre- verens deorum Aiax, quod illa dixerat, θεοῖς ὧδε dota. | SCHAEFER. 491. To cov λέχος ξυνῆλθον similiter dictum, ut</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0087" facs="Hermann1851/Hermann1851_0087"/>
						<p type="commentary" n="16050-16251">apud Homerum ἐμὸν λέχος ἀντιόωσαν, i. e. to gov λέχος ξυνελθοῦσά 006 £0 70v. 493. Ald. et quidam alii libri 7. Brunckius ex aliis 7c, usitata Atticis attractione: nisi potius ad- haeserat illud c ex sequente συνηλλάχθης, pro quo ille £v» 241a79 7c dedit. 494. Cod. Mosq. b. ἰδεῖν pro Aafeiv. 4935. Suidas in v. χειρίαν, μή με τῶν OO" ὑπ’ ἐχθρῶν χειρίαν ἐφῇς tei. La. Lb. Γ. ἐφείς, quod non praeferam. In La. supra scriptum a. 496. Vulgo Z7» yap θάνῃς av xai τελευτήσας ἀ ἀφῇς. Brunckius et ante eum Batterius in Museo Helvet. P. XXIV. p. 6012. ante aquis inseruerunt y. La. Lb. I. εἰ. Aug. b. ei, supra scripto 7». La. pr. Dresd. a. ec yag Saves. Mosc. b. et Ien. &amp; yao θάνοις. Pro librorum scriptura ἀφῇς C. Sintenis φανῇς, ut Philoct. 1335. πέρσας φανῇς. Reposui futura. Trach. 719. καίτοι δίδοκται, xtivoc εἰ σφαλήσεται, ταύτῃ σὺν ὁρμῇ κἀμὲ συνθανεῖν ἅμα. La. sec. τελευτήσῃς. La. pr. Γ. τελευτήσεις. Γ. ἀφεὶς. yp. ἀφῆς. 499. Ald. et Schol. Rom. δούλιον. Aug. b. δούλειον. Alii in quibus Lips. b. δουλείαν. Vulgo δουλίαν, probante Porsono ad Med. 822. Codd. Ven. et Dresd. b. δουλίαν y. 501. Imitatur Homerum Iliad. VI, 459 seqq. 5*</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0088" facs="Hermann1851/Hermann1851_0088"/>
						<p type="commentary" n="16343-16490">Verba λόγοις ἰάπτων citat Eustathius p. 17, 5. (13, 25.) Eodem modo Aeschylus in Sept. ad Th. 388. θένειν ὀνείδει dixit. 503. Suid. v. ζῆλος, ἀνθ’ otov ζήλου. 506. Scholiastes: καλῶς àzi rov πατρός, év γήραι μακρῷ, ut v μακρῷ γήραι legisse videatur. 911. Musgravius ad διοίσεται supplet βίον vel αἰῶνα, ut διαφέρειν αἰῶνα apud Herodot. III, 40. ellipticae locutionis exemplum afferens ex Rheso 982. ἄπαις διοίσει. Non mirum foret, si Sophocles, ut alibi, hic quoque mediam formam activae praetu- lisset. Etita Hesychius: διοίσεται, διάξει, βιώσεται. Sic etiam vetus Scholiastes. Alii Scholiastae κομι- σθήσεται, χωρισθήσεται interpretantur. Videtur pro- prie hoc verbum intelligi debere, ut sit iactari, huc illuc trudi. Nam cov μόνος idem est, quod cov μονωθείς. Apud Suidam in ὀρφανία legitur az ὀρφανιστῶν. Ante ὅσον xaxov recte a Lobeckio minus plena interpunctio introducta est. 512. Nomen ὀρφανιστῶν ex h. l. commemorat Eustathius p. 532, 33. (404, 20.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0089" facs="Hermann1851/Hermann1851_0089"/>
						<p type="commentary" n="16511-16794">515 seq. Libri fere omnes et Scholiastae, av yap μοι πατρίδ’ στωσας dopo. Wunderus ad Oed. C. 619. δόρει, numquam dog: dixisse Sophoclem hoc para- logismo contendit, quod eum 9op«« in quodam Momi versu posuisse testatus sit Choeroboscus p. 376, 18. (in Bekk. Anecd. p. 1364.); quod tribus in locis metrum hanc formam poscat; quod in Aiace Scho- liastes v. 1056. pro ἕλοι dog: scriptum invenerit ἐλοι- δόρει; quod cetera exempla omnia dogi in fine tri- metri habentia nihil pro ea forma probent. Oblitus erat plures quam septem tragoedias scripsisse Sopho- clem. — Cum Sophocle conspirat Quintus Smyrnaeus V, 540. ovO ὅτε με πρώτιστον ἐμῆς ἀπὸ τηλόθιπάτρης xai τοκέων εἴρυσοας ἄμ’ ἄλλῃς ληϊάδεσσιν, et v. 544. ἀλλά uot OUTE πάτρης θυμηδέος, οὔτε τοκήων μέμβλε- ται οἰχομένων ὁπόσον σέο οθτος. 516. "Vulgo καὶ μητέρ’, ἀλλ’ 7 μοῖρα TO» φύσαντά pt. Aug. P. ἄλλη μοῖρα. La. uein litura. Pro ue Er- furdtius ex Lobeckii correctione, quam etiam Porso- nus apud Kiddium p. 220. fecit, ve. Id confirmarunt I: Pal. Lb., in quo με supra scriptum. Reisigius apud Ritschelium in Sched. crit. p. 23. ἄλλῃ conie- cerat, id ut esset alibi, pulsosque patria parentes diceret Sophocles. Id ille pluribus verbis dixisset. Frustra quis xa£ μητίρ’ ἄλλη μοῖρα TOV φύσαντά TE defendat, quum ne quod Lobeckius quidem, solam ille quae relicta erat viam ingressus, sumebat, ad- mitti posse videatur, parentes Tecmessae, quum Aiax urbem vi expugnasset, una occubuisse, non Aiacis manu, sed communi civium clade, quod Tecmessam, ne culpam Aiaci delegare videretur, verbo ambiguo declarasse, ut in Rheso 884. δαίμων ἄλλος de adversa fortuna dictum sit. Nam sic demum hic ἄλλη μοῖρα isto significatu dici posset, si distingueretur a secunda fortuna, non ab adversa illa, qua patria mulieris</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0090" facs="Hermann1851/Hermann1851_0090"/>
						<p type="commentary" n="16855-17071">vastata erat. Scholiastae nihil lucis afferunt, quorum alter, quem patet ἀλλ’ ἡ μοῖρα τὸν gvoarta i legisse, adscripsit v ὡς τούτου di θανάτῳ τετελευτηκότος, alter rectius ἤγουν ὁ κοινὸς θάνατος, ἡ τύχη. Aperlum est, genus mortis indicari debuisse. Atqui qui nec vi nec senio nec manifesto morbo moriuntur, occulta caussa vitam relinquere necesse est. Id mutatione quae paene nulla est restitui poterat, si ἄλλη scribe- retur aar. Sic in Trachiniis v. 1104. Hercules: τυφλῆς "z ἄτης ἐκπεπόρθημαι τάλας. Apposite id comprobatur Clitae querela apud Valerium Flaccum III, 320. quam comparavit Lobeckius: Mygdonis arma patrem , funestaque proelia nuper na- tales rapueredomos, Triviaeque potentis occidit arcana genetrix absumpta sagitta. 521. La. Lb. I. nay. Imperitum se rationis Syn- tacticae prodat, qui id recipiat, nisi scribat 7». Eo- dem modo v. 1344. &amp; θάνοι. Docet velin hac ipsa fabula v. 1159. xai ya αἰσχρόν,. εἰ πύθοιτό τις λόγοις κολάζειν o βιάζεσθαι πάρα. Eurip. Hec. 828. minus verecunde: ποῦ t&amp;q φίλας LL εὐφρόνας δείξεις, ἄναξ, ἢ τῶν ἐν εὐνῇ φιλτάτων ἀσπασμάτων χάριν τίν’ ἕξει παῖς ἐμή, κείνης δ’ ἐγώ; 523. Respicit Eustathius p. 981, 33. 1593, 46. (971, 40. Od. 304, 45. ) 524. Vulgo ovx d γένοιτό ποθ’ οὗτος. Cod. T. Suidae ed. Med. oix &amp;v γένοιθ’ οὗτος. Cod. Suidae Oxon.apud Porson. Praef. ad Hec. p. 10. οὔπω γένοιτ’</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0091" facs="Hermann1851/Hermann1851_0091"/>
						<p type="commentary" n="17178-17297">dv οὗτος, quod Porsono recipiendum videbatur, οὔπω in οὔποτεαιαιο. Atpotius οὔπως γένοιτ’ àv scriben- dum esset ex Suidae cod. Leid. et alio Parisino, quem Porsonus in Supplem. praefat. p. 58. commemorat, non intercedere se fassus, si quis adoptet, quod So- phoclis cod. Aug. b. praebet, cui accedunt La. Lb. Mosq. b. oix &amp;v γένοιτ’ ἔθ’ οὗτος. Interpretatur Scho- liastes cod. Aug. b.hanc lectionem: οὗτος yaQ ovx ue TO ἑξῆς γενναῖος rou dm. Eurip. Suppl.447. πῶς oov ér àv γένοιτ’ àv ἰσχυρὰ πόλις. Elmsleius in censura Hecubae Porsonianae p.67. (248. ed. Lips.) coniecit, οὐκ àv γένοιτ’ av ovrog εὐγενὴς ἀνήρ. 531. sic legit Scholiastes. Libri ἐξελυσάμην. 534. Libri quidam et Brunckius πρέπον γέ c 7v dy, "Vide Porsonum ad Med. 863.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0092" facs="Hermann1851/Hermann1851_0092"/>
						<p type="commentary" n="17378-17480">53/. Brunckius ex Eldickii coniectura τί δῆτα δρῶσ’ ἐκ τῶνδ’. Librorum lectionem, quae etiam apud Herodianum post Moeridem Piersoni p. 439. prostat, recte explicatam ab Heathio, defenderunt Lobeckius et Erfurdtius. Ita éx rovro» Philoct. 893. Thucyd. IV, 17. oc éx tov παρόντων. Ipsum oc &amp; τῶνδ’ apud Euripidem in Androm. 1184. a Porsono in Praef. ad Hec. p. 32. tacite repositum, recepit Matthiae. Pro- prie, ex hoc rerum statu, i. e. quum haecita sint, porro. . 543. Nonrecte interpretatur Musgravius, adeo longe absenti, ut exaudire nequeat. Neque enim ho c Aoyov, sed φωνῆς, opinor, dicendum fuisset. Hoc dicit, obedientine et venienti dicis an</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0093" facs="Hermann1851/Hermann1851_0093"/>
						<p type="commentary" n="17552-17726">dicti nescio, i. e. non audienti neque obtempe- ranti. Etsic quadrat alter ex duobus Euripidis locis, quos affert Musgravius, Helen. 1262. λέλειμμαι tov éy Ἕλλησιν vouov, ignarus sum Graecorum in- stituti. 946. Ald. et pars codicum, νεοσφαγῆ zov τόνδε Optimi libri veogg ay, tovtov yt. 947. Priscian. XVII. p. 1104. ,,Euripides Αἴαν- TOS δίκαιος yovoc.^ Et XVIII. p. 1180. "Σοφοκλῆς Αἴαντι. δίκαιος γένος." Sed vet. ed. yovog. Videtur hic locus Aiacis spectari. Relata verba in fragm. inc. Eur. 190. Vide Krehlii ed. Prisc. vol. II. p. 90. et 202. 948. Respicit Eustathius p. 624, 58. (478, 27.) 949. Πωλοδαμνεῖν commemoravit Eustathius p. 1159, 45. (1217, 6.) 930. Expressit hoc Attius in Armorum iudicio apud Macrob. VI, 1. virtute sis par, disparfor- tunis patris. Attigit Eustathius p. 037, 11. 656, 48. (495, 7. 522, 1.) 554. Post hunc versum libri inserunt τὸ μή φρο- νεῖν γὰρ κάρτ’ ἀνώδυνον xaxov, quem versum omittit Stobaeus Serm. LXXVIII, 9. qui ibi versus 550—553. affert. Valckenario ad Hippol. 247. Sophoclis quidem esse, sed ex alia fabula hic insertus videbatur. Huius</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0094" facs="Hermann1851/Hermann1851_0094"/>
						<p type="commentary" n="17792-17989">iudicium secuti sunt Brunckius, Porsonus ad Med. 140. alii. Servant eum Suidas in v. xagra, et Euma- thius de Ism. et Ismenia p. 52., qui eum adiuncto se- quente versu citant: et Suidas iterum cum duobus praecedentibus in v. ζηλοῦν affert, ubi ro μὴ φρονεῖν δὲ legitur. Praeterea Tzetzes Chiliad. VI, 69., qui plurimas ex Aiace sententias habet, eum comme- morat. 550. Pro δεῖ oe δεικνύναι mutata constructione et coniunctis duabus locutionibus, hac et altera ὅρα ὅπως δείξεις, dicitur δεῖ à. ὅπως δείξεις. Sic in Philoct. 59. ubi v. Brunck. Cratinus ap. Athen. IX. p. 373. E. 553. Metaphoram a tenuioribus plantis petitam esse, monet Scholiastes. Docte illustravit Lobeckius. 900. Brunckius ex paucis libris, in quibus sunt Mosc. b. et Ien. ὑβρίοει, vulgatam ὑβρίοσῃ ex Dawe- siano canone soloecam esse ratus. Vide Elmsleium ad Oed. Col. 177. 503. Vulgocoog7c&amp;oxvov &amp;uzrax ,ei τανῦν. Emen- dationem nostram, in quam multo ante etiam Rei- skius inciderat, probante Porsono apud Kiddium p. 220. ἔμπα, κεἰὶ τανῦν, Confirmant scholia Romana, verba xe« tavi» diserte exhibentia , et Suidas in v. τηλωπός, afferens haec, κεἰ (ita cod. Leid., sed ed. Med. x&amp;) raviv τηλωπὸς οἰχνεῖ. Vide Schaeferi indi- cem in Melet. cr. v. seiunctio.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0095" facs="Hermann1851/Hermann1851_0095"/>
						<p type="commentary" n="18044-18243">564. Ρτο τηλωπὸς Scholiastes etiam τηλουρὸς (sic enim scribendum esse pro τηλουργὸς vidit Mus- gravius) legi observat. 966. Ald. et codd. nonnulli cum Suida in v. ἐπισκήψω et Zonara p. 842. κοινήν. Alii codd. κοινῇ. Suid. in v. ἀσπιδηφόροι, ὑμῖν t ἐκείνῳ, etiam in cod. Leid. 569. Δείξει pro δείξῃ Brunck. cum aliquot codd. Apud Moschopulum περὶ σχεδῶν p. 25. est detEe«c, sed MS. ibi dei£r, teste Porsono in Ádv. p. 190. Schaefero, in indice Melet. v. seiunctio'Epgifoiav Aéyo scriben- dum dicenti, cur obsequi maluerit Erfurdtius , quam Lobeckio defendenti vulgatam, non video. Illud autem observandum, vocativo praegresso semper illud λέγω cum accusativo coniungi: cuius rei ratio in promtu est. Idem fit plerumque, praegresso nomi- nativo. Ita Aeschylus Agam. 1044. Soph. Ai. 104. Trach. 9. Philoct. 1261. Alia exempla vide apud Lobeckium. 570. ApudSuidam αὐτοῖς, quod ante εἰςαεὶ exstat in v. γηροτροφ, non est in cod. Leid. Verbum y7oo- βοσκὸς attigit Eustathius p. 600, 12. 782, 17. 1450, 923. (456, 52. 094, 6. Od. 111, 24.) 511. Plerique libri μέχρις oi, aliqui μέχρις &amp;v, ut Suidas in v. γηροτροφῶ et uvzoc. Viraque in le- ctione non solum anapaestus ex duabus vocibus con- stans, qui alienus est ab antiquiore tragoedia, offen-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0096" facs="Hermann1851/Hermann1851_0096"/>
						<p type="commentary" n="18298-18517">sionem habet, sed ne μέχρις quidem tutum a suspi- cione vitii est, quum id non alibi apud tragicos repe- riatur. Quod ego conieci in Praefat. ad Eurip. Hec. p. 94. ἔςτ’ av, receperunt Lobeckius et Erfurdtius. Elmsleius, etiam ἕως Scribi potuisse monens, tamen et hoc et Ecc av ut violentas emendationes reiicit, le- nius remedium esse ratus, totum versum damnare, licet bis a Suida citatum. Violenta si est emendatio, qna interpretamentum expellitur, a toto hoc genere emendandi, cuius utilitatem critici omnes agnoscunt, abstinendum erit. Quid mirum vero, si μέχρις οὗ ex interpretatione in textum venit, expulso &amp;c àv, quod per illas voculas explicari solet, v. C. in glossis MS. Aeschyli Prom. 376. 379. Vitiosam librorum Sophoclis scripturam et Suidae, xai δῶμ’ ἀπάκτου, cum vera xai δῶμα πάκτου, ab Eustathio p. 742, 43. 1532, 59. 1937, 62. (639, 10. Od.220,29.301,24.) servata, commutavit Brunckius. De ea videndus Valckenarius ad Herodot. II. p. 146. Aristoph. Lysistr. 205. va προπύλαια πακτοῦν. Ἐπι- σκήνους γόους Suidas in h. v. interpretatur, ἤτοι μεγά- λους ἢ ἀπρεπεῖς, οἵους ἐπὶ τῇ σκηνῇ. Sic etiam Scho- liastae, quam interpretationem ad vocabulum obsce- nus adhibet Scaliger Coniect. in Varr. p. 152. Nimius hic et vix ferendus anachronismus foret. Intelligit poeta luctum ante tentorium in loco publico. Addit enim, lamentis mulierum facile hominum miseratio- nem commoveri. Male vulgo haec verba interpre-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0097" facs="Hermann1851/Hermann1851_0097"/>
						<p type="commentary" n="18599-18737">tantur, facile misericordia afficitur mulier. Et sic etiam Eustathius intellexit p. 1129, 43. 1185, 36. (1175, 37. 1253, 20.) Id φίλοικτον vel φιλοικτίρ- uov dixisset. At hoc alienum ab hoc loco. 581. Inepte Scholiastes Aristidis T. II. p. 18. πρὸς h.l. «oyov esse dicit. 582. Multi libri et Suidas in v. ἐπωδός et πύκαζε, aliique Grammatici habent θροεῖν. Sed alii libri et duo MSS. Paris. Suidae in v. érodoc, cod. Leidensis autem utroque loco, et Eustathius p. 648, 19. 1147,8. (510, 29. 1199, 42.) recte θρηνεῖν. Pro πήματι Mo- schopulus περὶ σχεδῶν p. 25. τραύματι ex interpreta- tione. Verba τομῶντι πήματι respicit Eustathius p. 796, 59. (713, 31.) 590. Expluribus, quas Scholiastae afferunt, ex- plicationibus una vera est, in quam incidit tandem Triclinius quae ad ἀρκεῖν intelligi iubet τινὶ vel oor. Hoc dicit: nescisne, non me amplius hoc de-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0098" facs="Hermann1851/Hermann1851_0098"/>
						<p type="commentary" n="18798-18876">bere diis, ut tibiopituler? i. e. frustra per deos obtestaris, qui non ita de me meriti sunt, ut eorum caussa cuiquam opem feram. 594. Suidas v. μῶρά μοι δοκεῖς φρονεῖν. 595. Vulgatam ἁλίπλαγκτος, quae etiam apud Eustathium p. 306, 19. (231, 43.) invenitur, Erfurdtius ex ed. Flor.sec. et aliquot codd., quibus acceditVene- tus, in &amp;A/zAaxroc mutavit. Sic etiam Lips. a. b., sed addito deinde supra y a prima manu; b. autem cum glossa, «vri vov ἁλίκλυστος. Alteram partem voca-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0099" facs="Hermann1851/Hermann1851_0099"/>
						<p type="commentary" n="18917-19148">buli si soli ornatui inservire dicas, ut ἁλίπλαγκτος nihil significet nisi ἄλιος, vereor ne huic quidem vo- cabulo non satis conveniat haec excusatio, quum alibi distingui haec composita soleant. Sic Aeschylus in Pers. 307. θαλαοοόπληκτον vroov Αἴαντος dicit, sed in Prom. 400. θαλασοόπλαγκτα ναυτίλων ὀχήματα, eamdemque vocem de corpore mari iactato posuit Euripides in Hecub. 682. 601. Ald. et libri vett. Ἰδαίᾳ μίμνω λειμωνίᾳ πόᾳ μήλων ἀνήριθμος, nisi quod multi codd. ποίᾳ habent. Triclinii interpolatio est μήλων πόᾳ. Quod in duobus codd. Bodleianis esse putabatur, λειμώνιδι, errorem esse ed. Iohns. ab Elmsleio edocti sumus: unum autem cod. Bodl. habere λειμωνείᾳ πόᾳ, μήλων. lam Scholiastae corruptas lectiones habuerunt. Romana scholia sic: ΙΔΑΙΛι. τῇ Tox, otov, ἐν τῷ τῆς Ἴδης χωρίῳ τοῖς χλωροῖς καὶ λειμῶνας ἔχουσι διάγων- ΑΝΗΡΙΘΜΟΣ. ἐν οὐδενὶ ἀριθμῷ ταττόμενος, ἀλλὰ περιεῤῥιμμένος. EYN ΟΜΑΙι. 310 TO εὐνομουμένῳ καὶ δικαίῳ. ἤ εὐκινήτῳ. ἢ εὐνόμᾳ λειμῶνι, t καλὰς νομὰς ἔχοντι. τὸ δὲ ἑ ἑξῆς; παλαιὸς ἀφ’ οὗ χρόνος αἰὲν εὐνόμᾳ Xgovo τρυχόμενος Ἰδαίᾳ μἱμνω λειμωνίᾳ πόᾳ μήλων. ἀνήριθμος κακὴν ἐλπίδα ἔχων, πῶς ue δεῖ τὸν Ἅιδην ἀνύοειν. Apertum est, chorum de frigore et nivibus in prato tolerandis conqueri. "Vide Aeschyli Agam. 569 sqq. Hinc reposui, quae sententia postu- labat. Homerus lliad. XII, 279. ἤματι χειμερίῳ, ὅτε T u)geto μηττα Ζιὺς νιφέμεν, ἀνθρώποισι πιφαυ- σκόμενος ta à κῆλα. Hesychius: xia, βέλη 9a. 602. Plerique libri εὐνόμα. Εὐνώμᾳ Aug. C. ex correctione. Etiam Triclinius ita correxit</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0100" facs="Hermann1851/Hermann1851_0100"/>
						<p type="commentary" n="19220-19370">608. Versus antispasto incipit, quem sequitur penthemimeres iambicum. 609. et seq. affert Scholiastes Aristoph. ad Ran. 803. 615. Plerique libri otofotac, et Suidas in v. οἰοβότης. Triclinius pessime οἰωβότας. Ven. oto- βάτας. Schol. Rom. et cod. Áug. c. ex correctione otoporac ac Suidae cod. Leid. et in initio glossae ita habet, et iterum in Sophoclis versu, omisso etiam y post vperóc, quod ipsum Triclinio debetur. Est autem φρενὸς οἰοβώτας idem qui αὐτόγνωτος, seorsim suam mentem pascens, obstinatus, pervicax. 618. Plerique libri et Suidas in v. τὰ δὲ πρὶν habent χερσὶ vel χερσίν. Triclinius χεροῖν. 619. Ven. et pauci alii libri ac Suidas μέγιστ’. 620. Apud Suidam in v. ra 0? πρὶν legitur παρὰ oilow. Hoc et simul alteram lectionem commemorat Scholiastes Romanus. — Non recte Erfurdtius con- struit £oya μεγίστας ἀρετᾶς χεροῖν. nam ἔργα χεροῖν pro uno vocobulo est: maxima virtutis docu- menta manuum robore edita. 621. Libri £rceo , ἔπεσεν.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0101" facs="Hermann1851/Hermann1851_0101"/>
						<p type="commentary" n="19431-19606">625. Legehatur λευκῷ δὲ. At sic novo adiectivo opus esset. Non potest enim quidquam ab se ipso distingui nisi diversitate praedicati : inepteque di- ceretur γήραι μὲν ἔντροφος, γήραι ài ἔντροφος. 626. Aliquot libri in quibus Lips. a. b. male φρενομώρως. 627. Recte monet Scholiastes, ad αἴλινον e se- quentibus intelligendam esse negationem: οὐκ αἴλι- νον, οὐδὲ — . Vtrumque ornate dictum pro ov μετρίως. 629. De genitivo a7óovc Eustathius dixit p. 716, 52. 828, 6. (604, 30. 760, 39.) 633. Lobeckius et Erfurdtius auvyua dederunt pro vulgato ἀμύγματα, quod habet etiam Eustathius p. 567, 32. 651, 47. (431, 1. 515, 28.) 635. Elmsleius ad Oed. R. 1354. tacite corrigit zap 7e, etiterum ad Med. 1027. ut iam in Censura Herc. fur. a me editi ad v. 1237. Idque defendit in adnott. ad Aiacem. Correctione non opus videtur. Pro7»ooov,quodinlibrisest, Lobeckius et Erfurdtius, ut ego quoque emendaveram et quivis facere debeat, Ó voco» reposuerunt. Scholiastes roov μάτην per μεμηνὼς explicat: μάτην γὰρ νοσεῖν, inquit, T0 ἀθε- ραπεύτως μανῆναι, non satis recte. Est enim temere Soph. Vol. ΠΙ.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0102" facs="Hermann1851/Hermann1851_0102"/>
						<p type="commentary" n="19688-19813">morbo corripi, i. e. delirare. Aristoph. Pac. 95. TL πέτει; TU ματην οὐχ ὑγιανίεις; quem locum male intellexit Brunckius. 636. "Vocem ἄριστος soli habent Laud. et Dresd a., omissametiam in Lips. a. b. repositam a Triclinio ex 'pervetusto libro, ut ait. Apte comparat Lobeckius Philoct. 180. οὗτος πρωτογόνων (aoc ἤκων οὐδενὸς ὕστερος. 645. ATriclinio additum ve post ἄτερθε meliores eodd. ignorant. 646. Hos quattuor versus affert cum quadam scripturae diversitate Stobaeus Ecl. I, 9, 23. p. 234. ed. Heeren. Citarunt alii, quos indicat Lobeckius. 648. Verba ἀλλ’ ἁλίσκεται z€ δεινὸς ὅρκος affert Eustathius p. 336, 24. (254, 38.) 049. Brunckius χαἰί. Libri xa. 651. La. yg. ἐπηπείλησ’ ing ex v. 312. Βαφῇ σί- δηρος o; cum praecedentibus coniungenda. Valcke- nario ad hunc locum respicere videbatur Plutarchus</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0103" facs="Hermann1851/Hermann1851_0103"/>
						<p type="commentary" n="19898-20058">de discr. amici et adul. p. 73. C. £9, ὅςπερ ὁ aid poc πυκνοῦται T3] περιψύξει xau δέχεται τὴν στόμωσιν ἀνε- θεὶς πρῶτον ὑπὸ θερμότητος καὶ μαλακὸς γενόμενος, οὕτω tois τίλοις διακεχυμένοις καὶ θερμοὶς οὖσιν ὑπὸ τῶν ἐπαίνων, ὥςπερ βαφὴν ἀτρέμα τὴν παῤῥησίαν ἐπά- yu». Nihil in his video, quod a Sophocle sumptum dicam. Scholiastes : 7 Ott δισσῶς βάπτεται ὁ Ó σίδηρος. εἰ μὲν γὰρ μαλθακὸν βούλονται αὐτὸν εἶναι, ἐλαίῳ βάπτουσιν· εἰ δὲ σκληρὸν, ὕδατι. 653. Pal.omittit λεπεῖν. Rara constructio inlini- tivi et οἰκτείρω. Odyss. XX,202. ovx ἐλεαίρεις ἄνδρας, ἐπὴν δὴ γείνεαι αὐτὸς, μισγέμεναι κακότητι καὶ ἄλγεσι λευγαλέοισιν. 656. Brunckius, post Wesselingium et Heathium probavit ἐξαλύξωμαι, quod auctorem habet Hesychium, qui hanc vocem ex hac fabulaaffert. Libri Sophoclis aliqui ἐξαλεύσομαι, ceteri in iisque Lips. a. b. cum Suida in v. ἐχθρῶν ἄδωρα et «uu, ἐξαλεύσωμαι. 058. Ἔγχος de gladio dictum exemplis firmavit Brunckius. Notavit etiam Eustathius e v. 891. 661. Non male apud Suidam in v. xedvoc legitur xayu yap.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0104" facs="Hermann1851/Hermann1851_0104"/>
						<p type="commentary" n="20108-20324">665. AlfferuntZenobiusIV, 4. DiogenianusIV,82. Apostolius IX, 45. et Suidas, apud quem hic locus a v. 654. usque ad ὑπείκει v. 670. perscriptus exstat. Porro Eustathius p. 682, 44. 757, 15. (537, 13. 659, 21.) et Clemens Alex. p. 740, 16. Quo argumento ex hoc versu colligi possit, Euripidis Medeam Aiace Sophoclis antiquiorem esse, ad illam Euripidis fabu- lam v. 603. dixit Elmsleius. 666—676. affert Stobaeus Serm. XLIV, 7. 608. Citat Eustath. p. 21, 21. 1429, 26. (106, 35. Od. 72, 30.) 6072. "Vulgoaiavzc. Suidas in hac voce et hanc et alteram scripturam αἰανὴς affert. Tertiam etiam exstitisse ex Favorino coniicias, qui sic scribit, αἰανὴς XUXÀOG καὶ αἰανός, 0 σκοτεινός. καὶ αἰανόν, TO δεινὸν καὶ χαλεπόν. Zonaras p. 64. αἰανός, σκοτεινός. Σοφοκλῆς· νυκτὸς αἰανὸς (ita cod. K.) κύκλος. ἢ θρη- νητής, ἀπὸ TOU αἰάζω, TO θρηνῶ. Quamquam dubito, an hic ex Suida corrigendus sit, apud quem haec ita leguntur : αἰανὴς κύλος, σκοτεινοε· ἀδιάλειπτος. Σο- φοκλῆς· νυκτὸς αἰανὴς κύκλος· ἢ αἰανῆς, θρηνητικῆς, παρὰ τὸ αἰάζω, τὸ θρηνῶ. Satis usitata vox est αἰανὴς vel ionice αἰηνής, quae nunc perpetuum significat, ut apud Aeschylum in Eum. 575.. nunc gravem, ut saepissime. — Exempla attulit Blomfieldius ad Ae- schyli Persas 935., qui alteram formam a/avoc, cuius unum, quod sciam, satis certum exemplum in Sopho- clis Electra v. 605. exstat, corrigendam arbitratur.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0105" facs="Hermann1851/Hermann1851_0105"/>
						<p type="commentary" n="20371-20600">Non ausim accedere, quum etiam Hesychius scribat: αἰανόν, χαλεπόν, a£vov. Àc re vera αἰανής et atavog idem esse atque ex eadem originenatum videtur, unde αἰνὸς est: quod, nisi fallor, ab aisi deductum primo diuturnum, deinde diuturnitate molestum et grave, ideoque taedii plenum significabat. 674. Apud Suidam in ἄημα legitur δεινόν, quod habuerat Lips. b., in quo δεινῶν ex correctione est, Ceterum iniuria quidam tentarunt hunc locum, quod venti concitare potius, quam placare pontum vide- rentur. Recte Scholiastes, παυσάμενον δηλονότι. Exempla similia attulerunt Lobeckius et Erfurdtius, monitumque fuerat in Bibliotheca veter. litter. et art. P. III. p. 108. Ἄημα πνευμάτων tetigit Eusthathius p. 732, 24. (625, 4.) 673. Στένοντα πόντον commemoravit Eustathius p. 180, 7. 347, 8. 982, 31. 1297, 16. (136, 26. 262, 37. 972, 43. 1408, 49.) Non inepte quidem Bothius, ix δ’ 0 παγκρατὴς ὕπνος λύει πεδήσας, quod receperat Erfurdtius. At nec libri in £v variant, et vulgatam tueri videtur Eustathius, qui p. 173, 2U. et 981, 54. (131,26. 971,52.) haec omissis vocibus 2 &amp;v δέ, et nudo posito Ave affert. Neque opus videtur correctione, si quidem £v δὲ proprie est in horum numero, de quibus sermo est. Idem Eustathius ex h.1. παγκρατ ὕπνον attulit p. 317, 19. 981, 12. (240, 11. 971, J.) 678. 6079. Libri omnes éyo δ’, et óc. ἐχθρὸς ἤμην; in qua lectione explicanda valde se torserunt et veteres et recentiores interpretes. Kuslerus ad</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0106" facs="Hermann1851/Hermann1851_0106"/>
						<p type="commentary" n="20693-20907">Suidam v. ἄημα, et Bentleius in Adnotationibus MSS. quae in Britannorum biario classico vol. XXVI. editae sunt, o T ἐχθρὸς ἡμῖν reponendum viderunt, Suida auctore usi, cuius ed. Bas. in v. ἐχθραντέος habet 714v. At eadem ed. in v. ἄημα, Mediolanensis autem in utraque voce 47v servat, neque e cod. Leidensi quidquam diversitatis adnotatum est: ut non Suidas, sed corrector editionis illius ita seripsisse videatur. Merito probavit hanc emendationem Brunckius, sed quoniam sic δὲ post éyo alienum est, ἔγωγ’ edidit, notatus ob id ab Erfurdtio et ab Elmsleio ad Eurip. Heracl. 986. Erfurdtius errabat, quum illud éyo Ó referebat ad illa v. 6609. ἀλλ’ augi μὲν τούτοισιν εὖ σχήσει, his verbis impleri abruptam orationem ratus. Nam quae hic de inimicitia atque amicitia dicuntur, non rationem continent, quare nihil amplius dicere ' de illa re velit Aiax, sed quare mentem suam muta- verit. Neciam probo emendationem Porsoni, éyoó", proditam in Thesauri Morelliani p. 411. et apud Kid- diam p. 220. Ἐχθαρτέος ex margine Iuntinae secun- dae recepit iam Erfurdtius monitu Porsoni ad Eurip. Med. 555. observantis, ita etiam apud Suidam, apud quem ἐχθραντέος exstat, ex ordine litterarum legen- tum videri. 633. Ἑταιρείας pro vulgato ἑταιρίας Erfurdtius ex altero Mosc. et Suida in v. ἄημα et λιμήν. Vide Porson. ad Orest. 1070. Sic etiam Lips. a. b.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0107" facs="Hermann1851/Hermann1851_0107"/>
						<p type="commentary" n="20977-21176">693. Insolenter, sed non solus Sophocles horro- rem inter subitae laetitae symptomata posuit. Eurip. Helen. 640. γέγηθα· κρατὶ δ’ ὀρθίους ἐθείρας ave- πτέρωκα. MvscR. Ita hoc convenit subitae laetitiae, si est in re cupide expetita. Non bene Eustathius p. 473, 10. (360, 26.) xai χαρὰν δέ ποτε σημαίνει v0 φρίσσειν, xa οἱονεὶ ὄρθωσιν èx λυπηρᾶς καταπτώσεως, ὡς τὸ, ἔφριξα ἔρωτι, περιχαρὴς δ’ ἀνεπτόμην. Locu- tionem sumpsisse Sophocles videripotestab Aeschylo, si quidem is in versu a Scholiasta ad Oed. Col. 1049. servato scripsit, ut Brunckius assentiente Lobeckio edidit, ἔφριξ’ ἔρωτι τοῦδε μυστικοῦ τέλους. Legitur ibi ἔρως δέ. Sophoclis versum H. Stephanus in Thes. v. φρίσσω errore memoriae ex Aristophanis Nubibus affert, quem secutus est inLexico Schneiderus. Lips. a. b. ἀνεπτάμην. Edd. vett. ἀνεπτάμαν. Triclinia- nae ἀνεπτάμην. Sic etiam Suidas v. ἔφριξα, sed cod. Suidae Ox. apud Pors. ad Med. 1. ἀνεπτόμην, ut Eustathius, praeter eum quem iam indicavi locum, etiam p. 452, 31. 526, 46. 961, 42. 1419, 44. 10679, 51. (344, 23. 399, 6. 943, 38. Od. 59, 37. 426, 10.) Ἀνεπτόμαν Brunckius, prabavitque Porsonus. Iure, quia dorica forma, quamvis in trimetro, hic aptior est. 695. Multa de Pane axrto, λιμενίτῃ, vel religione eius per mare in Peloponnesum advecta disputari</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0108" facs="Hermann1851/Hermann1851_0108"/>
						<p type="commentary" n="21256-21398">possunt: sed ea omnia vereor ne ab hoc loco aliena sint. Coniungenda enim videntur verba ἁλίπλαγκτε φάνηθι, per mare huc ades. Vide ad Viger. p.894. Alia huius constructionis exempla etiam ex Latinorum poetis congesta sunt in Britannorum Diario classico vol. XVI. p. 353. 699. De hissaltationibus consulendus Lobeckius. Res obscura manet, sed hoc apertum est, saltationes Bacchicas et multa cum exsultatione coniunctas in- telligi. Κνώσσια ὀρχήματα ex h. l. memorat Eusta- thius p. 1166, 19. (1126, 8.) 700. Frustra haerent interpretes in verbo ἰάψης, de quo ego non Eustathio p.17,12. (13, 29. Jassentior. Est ἰάπτειν hic usitata notione positum iactandi. Nec mirum, si poeta saltationes iactari dixit, quum proprie dicendi essent pedes iactari saltando. 705. Vulgo ξυνείης, sed ξυνείη La. pr. Lb. I. Aug. b. 700. Libri ἔλυσε yag. Lips.a. Aug. c. ἔλυσεν yao. Delevi yap. Vide Elem. doctr. metr. p. 122 seq.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0109" facs="Hermann1851/Hermann1851_0109"/>
						<p type="commentary" n="21446-21633">712. Affert haec Suidas in πάνθυτα. 714. Libri omnes μαραίνει τε καὶ φλίγει, et Suidas in φλέγει, ἀντὶ rov ζωπυρεῖ. Brunckius cum Heathio, quem probat Porsonus Adv. p. 192.. omisit ultima re xa; φλέγει. Cui coniecturae aliquid com- mendationis ex eo accedit, quod Stobaeus Ecl. I,9, 24. sola habet verba πάνθ’ ὁ χρόνος 0 μέγας μαραίνει, quae Grotius Euripidi in Hippolyto, Heerenius Phile- moni adscripsit. Mihi vera visa est Erfurdtii sen- tentia, in stropha aliquid excidisse. Amant Graeci in huiusmodi sententiis opposita afferre. Et sic in eadem re Áiax supra: ἅπανθ’ 0 μακρὸς κἀναρίθμητος χρόνος φύει t' ἄδηλα xai φανέντα κρύπτεται. Est enim φλέγειν accendere, ideoque oppositum verbo μα- ραίνει. Quod quum non animadvertisset Reisigius in Comm. cr. in Oed. Col. p. 364. non est mirandum, in malam eum emendationem incidisse. 715. Libri et Suidas in v. ἄναυδος habent «vav- δητον. Erfurdtius ἀναύδατον. Hesychius: avavda- κτον, ἀνιξήγητον, ἄλεκτον. Non abiicienda vox est ἀναύδακτος, et fortasse eam ex hoc Sophoclis loco adnotavit Hesychius. Φατίσαιμ’ à» Lobeckii emen- datio est pro garita« àv, quod libri etSuidas habent. Forma quidem illa non prorsus inusitata est tragicis. Ita σφιτεριξάμενοι Aeschylus Suppl. 39.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0110" facs="Hermann1851/Hermann1851_0110"/>
						<p type="commentary" n="21674-21879">717. Plerique libri μετεγνώσθη, ut etiam apud Suidam in μετανεγνώσθη scriptum, quem tamen μετανεγνώσθη dedisse apparet, quod in paucis codd. Sophoclis, in quibus est Lips. b., et recte legitur. 718. Libri et Suidas uuo Ἀτριίδαις, nisi pauci ex Triclinii correctione, quae per se quidem, ut Lo- beckius ostendit, non mala est, θυμῶν. Ea super- scripta in. Sed quum Brunckii membranae θυμόν v exhibeant, praestare visum est, quod ex mea emen- datione dedit Erfurdtius, Spo? c "roscida: Neque enim dubium est, sensum esse: quando quidem Áiax ex insperato ab ira et rixis in aliam erga Átridas voluntatem adductus est. 719. Digna lectu de arte poetae in introducendo nuntio observavit Scholiastes. Musgravius φίλον ro πρῶτον, quia ab laetis rebus praecones narrationes suas incipere soleant, ut Eurip. Electr. 230. c. πρῶτα yap got τἀγάθ’ ἀγγέλλειν θέλω, et Sophocl. Oed. R. 938. ei τοῦτο πρῶτον δεῖ μ’ ἀπαγγεῖλαι σαφῶς, εὖἴσθ’ ἐκεῖνον θανάσιμον βεβηκότα. Gaudium nun- tius ipsa allocutione ἄνδρες φίλοι significat. Deinde non dicit πρῶτον, quod esset prius quam alia dicam, sed ro πρῶτον, quo significat quod pri- mum est et potissimum, nuntiare volo Teu- crum veuisse. Ideo distinxi post vo πρῶτον. 7122. Verbum κυδάζειν ex h. |. commemorat Eu- Stathius p. 64, 231. 790, 40. (48, 37. 704, 44.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0111" facs="Hermann1851/Hermann1851_0111"/>
						<p type="commentary" n="22003-22141">725. Codd. nonnulli κοὔτις vel xai οὔτις, male: unde peius etiam Bentleius, κἄνθε· xovr«. Quid intersit inter ovre; ἔσθ’ 0c oU et ὅστις ov, dictum in adnotationibus ad Elmsleii ed. Medeae p. 374. 726. Elmsleiusconiicit στρατῷ, quod ut potuisse dici nemo negabit, ita nemo efficiet debuisse. 127. Meliores libri «oxécor, servata iusta modo- rum consecutione. Brunckius alteram lectionem ἀρκέσει, quae in aliis libris, qui e Triclinii recensione sunt, invenitur, veram iudicavit. Male, si optativum, ut. videtur, improbandum putavit: etsi indicativus defendi potest. Vide mox ad v. 742. 730. AId. et codd. nonnulli, in quibus Lips. b. κουλεῶν. Saepe enim librarii formas Homericas po- nunt, memoriae ex primis rudimentis inhaerentes. 731. Tov προσωτάτω Lobeckius et Erfurdtius ex optimis codd. et Suida in v. ξυναλλαγή pro vulgato TOU προσωτατου. 732. Ἀνδρῶνγερόντων ἐνξυναλλαγῇ Aoyovidem est quod vov γερόντων συναλλασσόντων αὐτοὺς διὰ λόγων.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0112" facs="Hermann1851/Hermann1851_0112"/>
						<p type="commentary" n="22177-22388">740. Puplicem huius versus interpretationem afferunt Scholiastae, unam ab antiquiore interprete satis perplexe propositam , quam recentior his verbis declarat: ἤγουν τῆς σῆς ταύτης χρείας τί ἐστι τὸ ἐλλι- πές; Simonidis verba, quae antiquior Scholiastes comparavit, non sunt emendata a Gaisfordio in Poett. min. vol. I, p. 392. Ea sic scribenda: fiorov xé ge μᾶλλον ἄνασα πρότερος ἐλθών. Altera interpretatio haec est: deouevov τῆς toU Αἴαντος παρουσίας. Vera est prior: quid huius negotii iusto parcius, id hic est tardius, factum est? Similiter hoc verbo usus est Aeschylus in Choeph. 57 5. qovov δ’ Ἐρινὺς οὐχ ὑπεσπανισμ ένη ἄκρατον αἱἷμα πίεται τρίτην πόσιν. Scholiastes ibi, ovx ἀποτυγχάνουσα. 7Al. Observanda substitutio aliorum verborum in locum eius, quod proprium erat: eov ἄνδρ’ dz de ἔνδοθεν στέγης un. &amp;o παρήκειν, pro tov ἄνδρα £ ἐκέ- λευσεν ἔνδοθεν στέγης μένειν. Apte comparat Lo- beckius Plautum Amphitr. II, 2, 137. intus pro- ferto pateram foras. Ita ille saepius: vide Parei lex. Plaut. v. intus. Παρήκειν Scholiastae pro simplici 7xew dictum volunt. Elmsleius nec simplex neque compositum hic ferri posse putat, credo, quod exempla desideret. At his nihil opus, ubi ratio et ingenium linguae non repugnant. Quoniam foris est nuntius, propterea verbo ἥκειν usus est: vetuit Teucer, ne Aiax intus veniret foras. Recte autem Scholiastae παρήκειν per παριέναι explicant.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0113" facs="Hermann1851/Hermann1851_0113"/>
						<p type="commentary" n="22476-22595">Nam quod ait Elmsleius, introire potius hoc verbo, quam exire significari, alienum est ab hoc loco. Neque introire neque exire significant haec verba, sed adire et advenire: quod refertur ad eum lo- cum, de quo sermo est, ut introire, si intus est locus ille; exire, si foris, significetur. 742. Vulgo τύχῃ, quod defendi potest. Sed iusta modorum consecutio τύχοι postulat, quod in Mosc. b. et Lips. b. supra scriptum, in textu habet F. 743. Nescio an hunc locum respexerit Eustathius p. 1268, 7. (1368, 42.) κέρδιστον vorua ex poeta quo- dam afferens. 744. Male Musgravius &amp;vexa ad χόλου intelligit. Immo recte Scholiastes: ὅπως τὴν ἔχθραν xara O vrac xai διαλλαχθῇ τοῖς θεοῖς ἀπὸ tov χόλον. Nulla hic ullius particulae ellipsis.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0114" facs="Hermann1851/Hermann1851_0114"/>
						<p type="commentary" n="22694-22829">756. Erfurdtius hic et infra v. 718. atque inOed. R. minore ed. v. 1283. τῇδ’ év ἡμέρᾳ dedit, de qua seriptura v. Lobeckium. . Comicus τῇδε μέντοι 97- μέρᾳ in Avibus v. 1072. Non video idoneam caussam, quare hoc a tragoedia abiudicandum sit. Habet τῇδε θἠμέρᾳ etiam "Tzetzes Exeg. in Hiad. p. 33., ubi v. 730. 7351. affert. 1371. Lips.a. b. Ald. oc. 738. Apud Suidam in v. τὰ yae legitur x«- royta. Sed librorum scripturam κἀνόνητα tuen- tur idem Suidas in v. «vovgra, Stobaeus Ecl. phys. I. p. 114. ed. Heeren. et Serm. XXII, 21. de su- perbia, atque Eustathius p. 415, 13. 481, 17. (314, 50. 369, 15.) 739. Apud Stobaeum est δυςπραγίαις, et v. seq. male o£og pro ὅστις. 761. Pro βλαστὼν Eustathius p. 415, 15. (314, 30.) yeyoc. Vide ad Trach. 1051.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0115" facs="Hermann1851/Hermann1851_0115"/>
						<p type="commentary" n="22956-23077">770. Verba τοσόνδ’ ἐκόμπει μῦθον affert Eusta- thius p. 897, 2, (854, 7.) 711. Notandum anacoluthon. Excidit enim coepta constructione, quum vellet dieere, δίας Ἀθάνας, vix OTQUYÉ νιν, αὐδωμένης. Fallitur Boeckhius ad Pind. OI. II, 99. qi0áto hic passive intelligi posse putans. 774. Attulit hunc locum Eustathius p. 621, 54. (474, 14.) T1135. Sensus verborum est: per me,quantum in me est, non perrumpet hostis ordines nosiros. 716. Scripsi ro. Legebaturrocoicde toic λόγοισιν. 118. Lb. Aug. C. τῇδ’ £v ἡμέρᾳ. Vide ad v. 750. 719. Γ. αὐτῷ. 184. Λαΐα misera. Hoc significatu haec vox etiam in iambis doricam formam habet; sed ubi hostem notat, communi forma δήϊος dicitur. Hic quidem o o óata habet etiam Suidas in v. δηΐα, sed cod. Leid. ὦ</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0116" facs="Hermann1851/Hermann1851_0116"/>
						<p type="commentary" n="23178-23276">δηΐα. In melicis autem dorica forma utrique significa- tioni inservit. Neglectum ab interpretibus, citari hunc versum in Moschopuli scholiis ad Iliad. II, 23. 786. Memorat haec Eustathius p. 796, 56. 1257, 12. (713, 28. 1353, 23.) 790. Fuerunt, qui πρᾶξιν in £a&amp;v mutandum putarent, cui coniecturae refutandae satis factum ab Erfurdtio. Verba πρᾶξιν zv ἤλγησ’ ἐγώ alert Eusta- thius p. 737, 6. (631, 25.) 194. Male quidam libri ri ezc ab reliquis verbis interpunctione disiungunt. Dictum hoc, ut saepe fit in huiusmodi formulis, pro vere μ’ ὠδίνειν, 0 tt ens. Affert haec verba Eustathius p. 842, 48. (780, 46.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0117" facs="Hermann1851/Hermann1851_0117"/>
						<p type="commentary" n="23337-23554">799. Libri consensu ἐλπίζει τέρειν- Glossa in La. ad φέρειν. avri rov εἶναι. in Pal. κρατῆσαι. Scho- liastes Brunckii ὀλεθρίαν, ἀντὶ rat ὀλεθρίως. ἐλπίζενι φέρειν, νομίζει, μέλλει δέχεσθαι. Scholiastes ab Iohn- sono editus: ὀλεθρίως ἀντὶ toU ὀλεθρίαν, to δὲ φέρειν τουτέστι δέχεσθαι. Et ad v. Seq. ἐρώτησις. παρὰ τίνος tov ἀνθρώπων μαθὼν ὁ Τεῦκρος ἐλπίζει φέρειν xai δέ- χεσθαι τὴν ἔξοδον τήνδε toU Αἴαντος ὀλεθρίαν. Βο- thius ἐλπίζειν φέρει. Cum eo comparat Lobeckius Aeschyli hoc in Agam. 1143. τέχναι θεσπιῳδοὶ φόβον φέρουσιν μαθεῖν. Quaerenti cur Teucer retineri Aiacem in tentorio iusserit, etsi responderi potuit, quia metuit ne funestum hunc exitum Aiaci fore nun- tiet, tamen simplicius atque aptius videtur, respon- deri, quia nuntiat metuendum esse, ne funestus ei hic exitus sit. Quare Bothii coniecturam secutus sum, praesertim quum interpretum illud δίχεσθαι glossa fuisse videatur ad ἐλπίζειν adscripta. 801. Forma Θεστόρειος pro patronymico ex h.l. commemorata Eustathio p. 50, 17. (37, 53.) 802. Moschopulus in Dictt. Att. ex Euripide affert, quae ex hoc loco sumpta videntur, ἥδ’ ἡμέρα θάνατον ἢ βίον φέρει. In constructione expedienda frustra laborarunt interpretes, non animadverso ana- colutho. Non enim καθ’ ἡμέραν rjv vov coniungenda sunt, secluso ore, sed νῦν ore cohaerent. Debebat dicere, καθ’ ἡμέραν τὴν viv ore αὐτῷ θάνατον r fiov φέρουσαν, quod poterat etiam omisso ove dici. Nunc, Soph. Vo. 111 7</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0118" facs="Hermann1851/Hermann1851_0118"/>
						<p type="commentary" n="23616-23799">posito illo ὅτε.ηο participium, quod.propter zz» infe- rendum erat, adiicit, sed verbum φέρει construit cum particula ote. Νῦν ore mediae orationi inseritur, ut ἔστιν ὅτε et Similia. Aeschylus Sept. ad Theb. 711. νῦν ote σοι παρέστακεν- Suppl. 638. vuv ore xa, θεοὶ διογενεῖς κλύοιτ’ εὐκταῖα γένει χεούσας. Pindar. Ol. X, 13. viv vaqoy ἑλισσομέναν ὅπᾳ κῦμα κατακλύσσει ῥέον, ὅπᾳ TE κοινὸν λόγον φίλαν τίσομεν ἐς χαριν. Ho- merus Iliad. XVIII, 88. νῦν δ’ tva xsv σοὶ πένθος évà φρεσὶ μυρίον ein παιόος ἀποφθιμένοιο. Sic scriben- dum pro ἵνα xat. Plaut. Rud. 11], 3, 1. nunc id est quumomnium copiarum atque opum, auxili, praesidi, viduitas nos tenet. Respondet igitur nuntius continuata, quam inceperat, oratione hoc modo: a Calchante edoctus, die, qui nunc est quum mortem ei aut vitam feret. Simi- lis constructio observata est v. 771. 803. Ἀναγκαία τύχη commemorata Eustathio p. 651, 30. 1089, 37. (515, 8. 1118, 38.) 805. Ἀντήλιοι ex Sophocle, ut videtur, eomme- morati Eustathio p. 83, 2. (602, 25.) 806. Lips. a. b. cum multis aliis MSS. ἰάντες ἀνδρός. Edd. praeter Iunt. primam tuentur articu- lum: item Suidas in ἀγκών.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0119" facs="Hermann1851/Hermann1851_0119"/>
						<p type="commentary" n="23893-24009">312. Vulgo ut La. sec. Lb. σώζειν θέλοντες ἄνδρα Y ; 06 σπεύδει θανεῖν. Dresd. b. Odiortoc. I. avópa Oc σπεύδει. Α. Aug. c. ἄνδρα y 0c à» σπεύδῃ θανεῖν. quae est mala correctio metricorum. Scripsi ἄνδρ’ üc ἐκσπεύδει θανεῖν. Ἐκσπεύδειν est. ἐξιέναι σπεύδοντα. Aristoph. Thesm. 277. ἔκσπευδε ταχέως. 815. De fabrica dolonum v. Lobeckium ad v. 813. Non fuit ea tamen opus, quum Aiax non in con- spectu theatri in ensem incumbat. 817. Delevi comma post Exropoc. Nam ἀνδρὸς ξένων μάλιστα μισηθέντος cohaerent. 819. Suspecta habeo rz Tovaó:: nam et inutile additamentum sunt, et. molestus est numerumque tardatarticulus. Credam addita esse, quum: partici- pium aliquod excidisset. 820. Θηγάνη σιδηροβρὼς Eustathie commemo- rata p. 1817,27. (Od. 627,15.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0120" facs="Hermann1851/Hermann1851_0120"/>
						<p type="commentary" n="24097-24253">825. Ald.et meliores codd. λαχεῖν, probantibus Valckenario ad Phoen. p. 444. et Porsono ad Hec. 41. Aliilibri2ef«iv,alii minus laudando ordine verborum λαχεῖν γέρας. Nam et simplicior consociatio verbo- rum in re gravi praestat, et quinta sedes trimetri potiori verbo aptior est. 831. Non est obscurum, τοσαῦτα et προςτρέπω praeferendaesse aliorum librorum scripturae ovata et προτρέπω. Et προτρέπω quidem Suidas in hoc verbo et libri fere omnes. Sed Schol. La. προστρέπω. 832. Ἑρμῆν χθόνιον ex h.l. commemoravit Eu- stathius p. 561, 35. (420, 29.) 837. Codd. Ien. et Mosq. b. atque edd. Tricli- nianae, quas recentiores secuti sunt, «sc θ’. Ceteri libri«eo0'. Id servandum duxi, codem modo ut in Electra 1088 (1099 Br.). Vtroque in loco Elmsleius ad Aiacis v. lU30. vé probat. Adeo usitatum est hoc δὲ in repetitione eiusdem verbi, de quo v. Elmsleium ctiam ad Heracl. 874. et ad Med. ?1. et 1039., ut con- consentaneum sit, etiam praegresso ré ad eam con- structionem rediri.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0121" facs="Hermann1851/Hermann1851_0121"/>
						<p type="commentary" n="24284-24500">839—842. Libri: xac σφας κακοὺς κάκιστα καὶ πανωλέθρους ξυναρπάσειαν, WE εἰςορῶσ’ ἐμὲ αὐτοσφαγῆ πίπτοντα, τὼς αὐτοσφαγεῖς πρὸς τῶν φιλίστων ἐκγόνων ὀλοίατο. Affert hos quattuor versus Suidas v. αὐτοσφαγῆ, ubi φιλτάτων, ut in cod. Γ. legitur; item in rec habet haec, e.c ἐμὲ αὐτοσφαγῆ et cetera. Φιλίστων comme- morat Eustathius p. 1961, 28. (Od. 855, 6.) et φιλί- στων éxyovov p. 1867, 40. (699, 30.), ro; autem p. 429, 32. (3260, 18.) Lips. a. b. αὐτοσφαγαὶ. len. et Mosc. b.éxyovov *' , ut Musgravius scribendum conie- cerat. Unus Scholiastarum: γράφεται πρὸ tov φιλί- στων,ἤγουνἔμπροσθεν. Scholiastes: τὼς αὐτοσφαγεῖς· τοῦτο ἀπέβη τῷ Ἀγαμέμνονι· ὑπὸ γὰρ τῶν φιλτάτων ἀπώλετο. ταῦτα δὲ νοθεύεσθαι gag, ὑποβληθέντα πρὸς σαφήνειαν τῶν λεγομένων. Valckenarium in Epist. ad Róv. p. LII. qui quum gzoiv, quod ed. Ro- mana habet, in φασὶν mutare deberet, Didymi nomen in hoc scholio reponendum censebat, iure notavit Lobeckius. Arripuerunt hanc Scholiastae adnotatio- nem quidam ex recentioribus, et damnarunt versus 841. 542. Wesselingius adeo versus 839 — 842. spurios putabat. In priore disticho si, quod feci, at pro xai scribitur, nihil est quod iure vituperari possit. Alterumdistichon autem, ad quod Scholiastae adnotatio spectat, ab histrionibus adiectum videtur. Ac falsum in eo est ἐκγόνων. | Nam Sophocles si Aiacem imprecari Ágamemnoni fecisset ea, quae postea evenerunt, vocabulum posuisset, quo non Orestes, sed Clytaemnestra significaretur.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0122" facs="Hermann1851/Hermann1851_0122"/>
						<p type="commentary" n="24530-24801">8414. Tliomam Magistrum, qui p. 193, 3 R. ex So- phocle affert, xerreér:, μὴ φείδεσθε πανδήμου στρατοῦ, confudisse bunc versum cum illo in Hecuba, 387. κεν- τεῖτε, μὴ geidig 2 - ἐγὼ τεκον Πάριν, a pluribus obser- vatum. Duo alia non item. Nam Triclinius e cum 'Eowv:c coniungit, ταχεῖαι ποίνιμοί τ’ autem cum verbo yevigO e: quod elsi perperam facit, tamen hoc verum est, propter id ipsum, quod et celeres et graves venire Aiax vult Furias, his eas vocabulis invocari. Deinde autem, quod ad verbum γεύεσθε attinet, non recte id, mea sententia, ad πανδήμου στρατοῦ refe- retur. Nam quum hi duo versus nulla particula nexi sint cum praecedentibus, atrocissima haec foret im- manitas, si Aiax sine ulla caussa universo exercitui mala imprecaretur. Excusari hoc defendique posset, si diceret, ov» δ’, 9 ταχεῖαι ποίνιμοί τ’ Ἐρινύες, γεύισθε πανθήμον στρατοῦ, quia sic Atridarum cul- pam luere vellet exercitum. Quod si sine huiusmodi coniunctione haec eloquitur, exercitui ipsi videtur iratus esse: cui cur sit iratus, et cur se de improviso ad eum devovendum convertat, nullo modo intelligi potest. At quanto haec omnia aptius et accommoda- tius procedent, si eum, quae modo dixerat, repetere, sed gravius et fortius enuntiare putabimus. Hoc enim, si quid video, vult, Atridas in mente habens: ir, v ταχεῖαι ποίνιμοί t Ἐρινύες, γεύεσθε avrov: quod dum dicit, magis exasperatus, una cum his totum exercitum, cui praesunt, poenas dare cupiens, illa addit, μὴ φείδεσθι πανδήμου στρατοῦ. lta et nexus sententiarum est, qualis esse debet, et removetur crudelitas ista, quia iam non exerci um per ipsum, sed cum Atridis et propter hos punirit vult. 845. Αἰπὺν οὐρανὸν commemor avit Eustathius p. 5579. (422, 51.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0123" facs="Hermann1851/Hermann1851_0123"/>
						<p type="commentary" n="24926-25025">847. Χρυσόνωτον ἡνίαν non currum aureum si- gnificare, ut Musgravio videbatur, sed proprie dictum esse de habenis auro superne pictis ornatisque, qui- vis videt, qui non alienus est a sensu venustatis. Docte rem explanavit Lobeckius. Attigit Eustathius p. 583, 43. 657, 19. (443, 52. 495, 16.) ; 850. Etiam Suidas in v. δύστηνος et xAvec habet jj 7tov. 857. Eustathium qui p. 436, 44. (332, 6.) ὄμνυμε πέδον y c ex Sophocle affert, ad h. l. respexisse puta- bat Valckenarius. Immo in nomine poetae erravit Eustathius. Nam Euripidis verba sunt in Medea v. 146. ὄμνυ πέδον γῆς. 8641. Γ. ἔσχατον.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0124" facs="Hermann1851/Hermann1851_0124"/>
						<p type="commentary" n="25046-25282">865. Hanc orationem Aiacis partem huius tra- goediae esse splendidissimam, extra dubitationem positum est. Cuiusmodi scena etsi finiri fabulam non illibenter velis, tamen id in hoc quidem argumento fieri non potuisse apertum est. Nam neque luctum omitti consuetudo omnisque ratio veteris tragoediae patitur, neque corpus mortui in potestate hostium relinqui fas est. Hoc postremum quidem declinari poterat. Nam poetae hoc inventum est, infensos Aiaci esse Atridas, qui, ut lis de sepultura oriri posset, Aiacem fecerit non insanientem, sed compo- tem mentis suae necem illis intulisse. De quo in- vento utut statuatur, tamen non contendam, Sopho- clem hic, quod iam veteres quidam, ut Lobeckius observavit, saepius abeo peccatum dixerunt, e maxima sublimitate ad inanem verborum strepitum delapsum esse. Reputare enim debemus, quaedam, quae hodie vix recte percipi possunt, apud Athenienses maximo cum favore excepta esse: cuiusmodi est Athenarum ment io in hac oratione Aiacis, et crudelitas Menelai, in quo mores et ingenia Lacedaemoniorum expressa esse putabantur. Ceterum de historia Aiacis egregie ad hunc locum disputavit Lobeckius. $60. De hoc versu vide Porsonum ad Hec. 592. et Lobeckium. Loquuntur autem singuli. Distinri personas ita, ut antistrophicorum aequalitas ipsaque verba postulabant. Vulgo hemichoriorum notae ad- scriptae erant versibus 566. 872. 873. 874. 875. 870. 877. Sunt haec antistrophica, atque ut in prima stropha duo primi hemichorii, sic in antistropha duo alterius hemichorii inter se colloquuntur: in altera stropha autem uni secundi hemichorii unus primi, et sic etiam in antistropha respondet.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0125" facs="Hermann1851/Hermann1851_0125"/>
						<p type="commentary" n="25310-25521">ἰδού, - 3 δοῦπον «v xÀvo τινά. 869. Plerique interpretes συμμαθεῖν pro διδάξαι acceperunt. Elmsleius, propriam verbi significatio- nem servandam putans, sensum vult hunc esse, were "T. συμμαθεῖν, comparatque haec, v. 072. ἐξίσταται Ó8 νυκτὸς αἰανὴς κύκλος τῇ λενκοπώλ 0 φέγγος ἡμέρᾳ gé- γειν, et v. 804. xai σπεύσαθ’, oi μὲν Τεῦκρον ἐν TO yes μολεῖν, etv. 1060. vo» δ’ ἐνήλλας ev θεὸς τὴν τοῦδ’ ὕβριν πρὸς μῆλα xai ποίμνας πεσεῖν. Recte, modo addidisset, inde has locutiones explicandas esse, quod verba, quae sic construuntur faciendi notionem adsignificant. Ita- que quod dicit poeta, ita explicandum est: οὐδεὶς τό- πος ἐπιστάμενος ποιεῖ ut συμμαθεῖν. Nam alia inter- pretatio huius versus, quae et apud Scholiastam et apud Suidam in v. συμμαθιέν allata est, probata H. Ste- phanoin Thes. T. 11. p.758. G. ot eis οἶδέ "T. τόποςσυμ- μαθεῖν· otov, μεμαθηκότα τὸ γεγονὸς οὐδείς ue οἶδε τό- πος, ἀλλὰ μάτην zegeoOov,non modo frigida est, sed etiam a composito verbo συμμαθεῖν erroris arguitur. 870. Excidit ante v. 870. versus respondens illis v. 866. πόνος πόνῳ πόνον φέρει, quem olim proodi loco esse putabam. Dixisse enim secundi hemichorii primum choreuten, se aliquem strepitum, advenientis scilicet primi hemichorii, audire, a£ indicat v. 871. Libri et Scholiastes Romanus ἰδοὺ iov. Metri indicio alterum delevi. Nam quum in sequente versu recen-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0126" facs="Hermann1851/Hermann1851_0126"/>
						<p type="commentary" n="25605-25716">tiores libri yap pro αὖ praebeant, suspicio est , libra- rios more suo trimetrum dare voluisse huiusmodi, idov, ἰδού· δοῦπον ya αὖ xÀvo τινά. 872. Elmsleius ad Heracl. 693. Addend. com- mate interpungit post ἡμῶν, ut genitivo additus sit accusalivus. Non probem. Nam simplicius ita re- spondetur, ut si praecessisset κλύω τινάς. Ac fortasse pendet hic accusativus ex verbis quae exciderunt. 879. Minus commode interpungebatur commate post xéAevOov. Recte monuit Wunderlichius in Ad- dendis Obss. in Aeschylum ad p. 96. τὴν «q' rAtov βολῶν κέλευθον φανεὶς iungenda esse, ut in Electra v. 1273. φιλτάταν 000v φανῆναι. 880. Δῆτα pro dz ex mea emendatione iam ab Lobeckhio et Erfurdtio receptum. — Ceterum servavi</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0127" facs="Hermann1851/Hermann1851_0127"/>
						<p type="commentary" n="25761-25970">chori notationem, etsi hae iambis permixtae strophae inter hemichoria distributa fuerunt. 881. Libriquidam ἁλιαδῶν. Videndus de forma huius nominis Lobeckius. Libri ἔχων ἀὕπνους ἄγρας. Addidi aug, v. ad v. 926. Deinde Aldina et quidam alii libri ἕδρας pro ἄγρας. 882. Pro 9«o scribendum esse θεᾶν ex La. Lb. I. Aug. b. monuit Lobeckius Strabonem afferens, qui X. p. 470. scripsit: ἐστι δὲ xai o Mvaoc Ὄλυμπος, ὅμορος uiv, οὐχ Ó αὐτὸς δὲ tij 1dn, addiditque aliud simile exemplum e Polyxena Sophoclis. 884. Libri Βοςπορίων ztorauov ἴδρις. Omissum ido in Mosc. a. b. Scholiastis ido ποταμῶν Nais est, quod Lobeckius de accolis fluminum intelligen- dum esse docet. 885. Triclinii Brunckiique interpolationes huius loci silentio praeteriri satius est. Libri veteres e£ 71004 πλαζόμενον λεύσσων. Inserui τις. 888. Lesebatur σχέτλια yae ἐμέ yt tOY μακρῶν. Recte Bothius eiecit ἐμέ ye vov. Σχέτλια γὰρ éué yo tade πάσχειν ex h. I. Eustathius p. 59, 29. (44, 50.) 890. Verba ἀμενηνὸν ad chorum, , «rvóga ad Aia- cem referri, quod Scholiastis visum est, tam durum est et ab elegantia dicendi alienum , ut id nemini pla- citurum confidam. Quod autem Musgravius coniecit, μεμηνότ’ ἄνδρα, inventumque est in 4. adscripto yo. ἀμενηνόν, eo vix quidquam excogitari frigidius potuit. Turpe est, inquit, me tanto labore nihil effe-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0128" facs="Hermann1851/Hermann1851_0128"/>
						<p type="commentary" n="26036-26110">cisse, virumque morbo debilitatum frustra quaesivisse. Nam tanto magis indignatur chorus, quod illum vix morbo liberatum ipse valens assequi non potuit. Versus 890. iambico finitur ex eo genere, quod apte ischiorrhogicum appellari possein Elemen- tis doctrinae metricae dixi. 892. Bor πάραυλος commemorata Eustathio p. 1137. 54. (1214, 34.) 896. Οἴχωκ’ etlibri et Suidas in h. v. et diserte Favorinus v. Gvvoyoxore, ne quis vyoxa reponendum censeat. Videndus de his formis Lobeckius. 902. Legebatur i» τάλας.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0129" facs="Hermann1851/Hermann1851_0129"/>
						<p type="commentary" n="26204-26357">904. Stephani, ut videtur, editionem in manibus habens Valckenarius ad Herodot. p. 690. n. 63. quum Tovt in rovO mutari iuberet, neglexit alios libros inspicere, hoc ipsum exhibentes. To? enim error est ed. Steph. 905. Libri, τίνος πότ’ ap ἔπραξε χειρὶ δύςμορος; Trimetrum etiam in antistropha alii aliter conati sunt restituere. At ibi sanissima est librorum scriptura, quae metrum praebet tragicis usitatissimum, de quo dictum in Elem. d. m. p. 232 seqq. Praeterea tri- metros hic Tecmessa, melica chorus habet. Quid multa? Ἔπραξε nihil est aliud qum explicatio genui- nae lectionis ἔρξε. Id docere potest Hesychius. Hanc ergo reposui. Nam etiam extra inlinitivum et parti- cipium illa forma usi sunt tragici, raro quidem: est enim etiam apud epicos rara: sed tamen aliquando, uude ἐρξάτην est in Sept. ad Theb. 929. 008. ἘἜγχος περιπιετὲς commemoratum Eustathio p. 604, 2. 644, 46. 48. (450, 42. 505, 31.) 09]j. Vulgo o δυσώνυμος, et sic Suidas in δυστρά-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0130" facs="Hermann1851/Hermann1851_0130"/>
						<p type="commentary" n="26411-26617">πελος. Omittunt articulum, probante Porsono ad Orest. 1297. MS. Harl. et pauci alii codd. — Nihil colligi potest pro alterutra lectione ex Eustathio, qui ex h. 1. verbum δυσώνυμος commemorat p. 640, 33. (499, 43. ) neque ex Plutarchi verbis Symp. Q. IX, 6. p. 74]. À. agtic tov δυστράπελον Αἴαντα xai dvsivv- pov, ὥς φησι Σοφοκλῆς. Est autem δυσώνυμος, quia nomen eius, ut supra ipse dixit, male ominatum est. 918. Multo facilius credam, ex hoc loco, quam, ut Scalizero in Coniect. ad Varr. p. 73. placuit, ex v. 1389. (1;01.)expressa esse, quaeFestus in v. tullios his verbis affert: Ennius in Aiace: Áiax misso sanguine tepido tullii efflantes volant. Cod. MS. Lips. in bibliotheca Senatoria sic: Ennius, sang uinem tepidi tulli efflantes volabant. Si coniecturae locus in tam brevi fragmento, sic fere crediderim versum trechaicum corrigi posse: animam misso sangui tepido tullii efflantes volant. 919. Legebatur μελανθέν. At non nigrescit san- guis, dum fluit. Reposui μελανθὲς αἷμα. Hesychius κέλαν interpretatur. Aeschylus Suppl. 160. μελανθὲς ἡλιόκτυπο v; évoc. 9?1. Libri omnes et Moschopul. ad Iliad. II,352. ὡς ἀκμαῖος, εἰ βαίη, usÀo0s.. Ne &amp;» secus, quam solent Attici, omissum esset, Brunckius vitiato metro dedit ev àv ἀκμαῖος. Quod ego ad Vigerum adnot. ?84. conieceram, in quod inciderat etiam Wakefieldius</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0131" facs="Hermann1851/Hermann1851_0131"/>
						<p type="commentary" n="26633-26922">Silv. crit. vol. IT. p. 127. et Porsonus apud Kiddium p. 2320. vc ἀκμαῖ’ &amp;v, exhibuit Erfurdtius, sed in ad- notationibus retractata sententia Schaefero se adsti- pulari scripsit, omitti «v» in talibus posse existimanti. Vellem vero, qualia haec intelligi deberent, aperuis- set. H. Stephanus in Thes. T. I. p. 275. C. ita haec verba interpretatur: quam tempestivus, si ac- cesserit, veniat: quod non recte factum. Elms- leius iure abesse contendit «v; sensum enim hunc esse, si venit, utinam tempori veniat, ut se- pelire fratrem possit; nam vs significare uti- nam, ut in Electra v. 126. xaxà v: xpi πρόδοτον, ὡς " Td: πορὼν ὄλοιτ’ , €6 μοι Pipes τάδ’ αὐδᾶν· et v. 1226. HA. £yo σε χιρσίν. OP. o ra Aon. ἔχοις ἀεί. Duplex in his error est. Nam neque &amp; fair est si venit, velut ipse patria lingua vertit, if he comes at all, quod Graece per indicativum dicendum fuis- set; neque o; utinam significare, illis aut similibus exemplis efficitur: quae particula cum optativo, ubi is optantis est, coniuncta, ut possit signilicare uti- na m, at saepe vel nam denotat, ut in Eurip. Hippol. 409. ubi similiter fallitur Monkius, et in hoc Aiacis loco, vel quemadmodum , ut in utroque loco Ele- ctrae. Alio modo erravit in Áiacis versu explicando Reisigius in Dissertatione de particula &amp;v p. 124. Matthiae quum scribebat »1. e. ὡς μόλοι· utinam veniat! voc ἀκμαῖος àv μόλοι, εἰ βαίη. quam oppor- tune veniret!“ quid sibi vellet ipse non videtur intellexisse. 922. Verba πεπτῶτ’ ἀδιλφὸν affert Schol. Was- senb. ad Iliad. 11,312. Eustath. p. 229, 12. (173,34.) Totum versum habet Moschopulus ad Iliad. I1, 312. 923. ApudSuidam, qui v. ofoc et w Scnop , hunc et sequentem versum affert, utrubique legitur 4a». Vide ad Antig. 569.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0132" facs="Hermann1851/Hermann1851_0132"/>
						<p type="commentary" n="26977-27140">925. Codicum et vett. edd. scripturam dedi. Brunckius Triclinii interpolationem, ἔμελλες δὴ τάλας ποτὲ χρόνῳ, una vocula δῆ omissa secutus erat. Apud Suidam in v. ἔμελλε est ἔμελλες, ἔμελλες, τάλας. 926. kErfurdtius dedit στερεόφρων ap ὧδ’ ἐξανύ- σειν κακάν, eisi ὧδ’ in nullo libro invenitur. Nam et saepius haec particula ab librariis neglecta videtur, et pulere sic procedunt dochmiaci. Deleverunt me- trici, quum in strophico versu aug: excidisset. 931. Codd. Ienensis et Mosc. b. ἀρ’ ἐστέναζες. Nam ceteri libri qatO ovt ἀνεστέναξζες. 932. Legebatur οὐλίῳ. Recte Bothius οὔλῳ. Neutrum vocabulum in iis quae nunc tragicorum ha- bemus exstat. 936. Libri ὅπλων ἔκειτ’ ἀγὼν πέρι. Mutavi ordi- nem verborum metri caussa. In lacuna Brunckius ineptum receperat supplementum Triclinii Ἀχιλλέως. Valde probabilis est Musgravii coniectura, χρυσοδέτων excidisse, similem Pindari locum afferentis, Nem. VIII, 36. zovaiov δ’ Αἴας στερηθεὶς ὅπλων τόν πά- λαισίν. Sed cur a Pindaro hoc mutuemur, quum Homerum testem habeamus, non modo in descriptio- ne illa armorum istorum, sed etiam in illo non semel</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0133" facs="Hermann1851/Hermann1851_0133"/>
						<p type="commentary" n="27205-27309">dicto, χρυσὸς yag ἐρύκακε, δῶρα Ototo? Elmsleius coniiciebat iv Δαναοῖς. 938. Pro οἶδα Harl. et duo Bodleiani ἥδε, quod vix erit qui praeferat. Recte Scholiastes: γενναία, 7 ἰσχυρά. 941. Aug. c. ἀποβληθεῖσαν. "Vulgatam tuentur Suidas in v. ἀρτίως et Eustathius p. 583, 26. 623, 31. (443, 36.476, 30.) Sed Suidas: xai avri to? γνησίου, in ipso versu γνησίως habens. In La. Sophoclis supra scriptum ov. "Vnde Th. Bergkius in Museo Rhenano a. 1847.1]. p. 151. scribi voluit ἀρτίου. Ἀρ- τίας φρένας dixit Euripides Troad. 417. φίλον ἄρτιον ne Homerus quidem : ἀρτίως Sophocles plurimis locis et saepius quam quisquam alius usurpavit. Soph. Vol. III. 8</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0134" facs="Hermann1851/Hermann1851_0134"/>
						<p type="commentary" n="27351-27523">951. Brunckius ex coniectura trimetrum dedit, &amp;yav δ’ ὑπερβριθὲς τόδ’ ἄχθος ἤνυσαν. Tod in nullo invenitur libro. 4' omittunt Venetus et Augustani ac schol. Rom. Pro eo 7 est in Harl. Mosc. b. Dresd. b. Ien. Lips. a. b. et Ald. Codd. Ien. et Mosc. b. ἤνυσας. Triclinius, ipsequoquetrimetrum dare volens, xe μὴν &amp;yav ὑπερβριθὲς ἄχθος ἤνυσαν. Elmsleius, cui ali- quando in mentem venerat, ἄγαν ye, χὑπερβριθὲς &amp;y Doc ἤνυσαν, postea coniecit, &amp;yav ὑπερβρεθὲς yao ἄχθος ἤνυσαν. Qui ἤνυσαν ad Atridas referunt, ut Scholiastes vetus facere videtur, quum ait, o πράξαν- tec τὰ περὶ τὸν Αἴαντα, 0 ἐστιν, oí αἴτιοι τούτων, hi dé scribant necesse est: nam sensus hic erit: esto, ut id diis auctoribus fecerint: at nimis grave malum effectum dederunt. Sed si ad deos spectat ἤνυσαν, probandum erit y£, quae particula confirmandis iis, quae dicta sunt, inservit: nimis profecto grave malum perfecerunt. Hoc vero ut dici existimemus, suadent quae Tecmessa respon- det: sane Pallas, Ulixis gratia, tantum edi- dit malum. 953. Verba δεινὴ θεὸς affert Eustathius p. 333, 44. (252, A4).</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0135" facs="Hermann1851/Hermann1851_0135"/>
						<p type="commentary" n="27602-27761">935. Κελαινώπαν θυμὸν habentSuidas et Tzetzes Chil. XII, 575. Eustathius p. 72, 4. (54, 18.) affert κελαινῶπα θυμόν. | Sic etiam Hesychius, apud quem corruptae sunt hae voces. Constructio paullo impe- ditior, significans atrae mentis contumelias jacit, ut apud Euripidem Phoen. 180. zov δ’ 0c τὰ δείν’ ἐφυβρίζει πόλει Καπανεύς; 956. Hiatus removendi caussa articulum o, quem libri omnes ante πολύτλας habent, cum Porsono ad Orest. 1297. et Lobeckio atque Erfurdtio delevi. 957. Libri veteres τοῖς. Tricliniani roto:, quae forma, ubi nulla vis est in articulo, displicet posita in tali versus loco, in quo eam numerus non delitescere patitur. Elmsleius coniicit roicóe. Immo scriben- dum erat σοῖσι. 939. Baci rcBrunckius ex cod. D. pro βασιλῆεις, βασιλέες, et βασιλεῖς, quod in aliis legitur. 961. Suidae cod. Leid. in v. βλέποντες habet oí δ’ av, Vulgo οἵδ’ ovv, 964. Mosc. b. et ex correctione secundae manus codex Brunekii, τἀγάθ’ év χεροῖν, quod praeferenduin foret, quia ictus quinti pedis elegantius in potiorem 8*</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0136" facs="Hermann1851/Hermann1851_0136"/>
						<p type="commentary" n="27785-28027">vocabuli syllabam cadit, quam in earum aliquam, quas minus voce notari convenit, nisi hic inter- punctio, quae est ante τἀγαθόν, nonnihil mutaret usitatam recitandi rationem. Quod sentient, qui ver- sus non digitis ad pedes, sed pro sententiae variis di- stinctionibus recitare didicerunt. Alibi syllaba, quae natura longa est, quum per se gravius pronuntiari postulet, ei incommodo medetur. Ut quis non videat, multo elegantius esse, quod mox sequitur, ov yae 7040907 τυχεῖν, quam si scriptum esset, o» yao ἤθε- Àsv tvztiv? 965. Reprehendit Elmsleius Brunckium, Lo- beckium, Schaeferum, Erfurdtium, quod post £ro»- vec Comma posuerint, quo recte careant edd. vett. Nam £yorrec ovx ἴσασι coniungenda esse, ,,habere se nesciunt. Non pugnabo, ne quis hic quidem verba ita construat. Sed non erant reprehendendi , quibus aliter videbatur. Nam etiam interpunctio ista recte se habet, et quidem servata eadem constructione, quia tantumdem est, ac si dicatur, £vovrec, οὐκ ἴσασιν ἔχοντες. Videndum in quoque loco, non quomodo possint verba construi, sed quomodo debeant. Atqui alibi aptius est dici, nesciunt se habere, alibi, quum habeant, habere se nesciunt. 966. Elmsleius, omisso μᾶλλον, ut videtur, offensus, nimioque, ut etiam ad Oed. R. 112. prodidit, amore particulae « captus, dubitat, an melior futurus sit sensus, Si ec κείνοις Scribatur. Immo parum apta inde nasceretur sententia, et a mente ingenioque Tecmessae aliena. Suos illa tantummodo sensus persequitur, plusque sibi doloris, quam illis gaudii ex ea re natum dicit. Tuetur librorum scripturam de coustructione disserens Eustathius p. 1521, 42. (Od. 204, 30.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0137" facs="Hermann1851/Hermann1851_0137"/>
						<p type="commentary" n="28085-28259">969. Male huic versui in Aldina et aliis quibus: dam libris chori personam adscriptam esse, vel aiyz- gov v. 075. ostendit. Membranae Brunckii et multi codd. πῶς δῆτα. Ald. et La. pr. Lb. 1.4. t: δῆτα, quod servans Porsonus ad Hec. 1214. et in Supple- mento praefationis p. 28. corrigit, τί δῆτα τοῦδέ y ἐγγελῷεν ày xara, metrica potissimum ratione motus, cui non multum tribuendum esse,in Elementis doctri- nae metricae ostendi. Vulgatam recte Lobeckius, probante Erfurdtio, tuetur Electrae versu 831. κατ’ ἐμοῦ τακομένας μᾶλλον ἐπεμβάσει, in quo Elmsleius non debebat xara τακομένας per tmesin avulsum putare. Idem in Censura Porsoni Hecubae p. 73. (254. ed. Lips.) coniecit, πῶς δῆτα τοῦδ’ àv éyytÀuev dy xata. 970. Repetitae eo modo, quo hic, particulae o£ multa exempla congessit Elmsleius 976. Apte compararunt interpretes Aeschyli ver- sum in Eum. 906. ὁποῖα νείκης (ita scribendum vide- tur) 47 xaxgc ἐπίσκοπα. Sed mira comminiscuntur de significatu vocabali ἐπίσκοπος. Quod ubi substan- tivum est, observatorem, custodem, curatorem signi- ficat; ubi adiectivum, quidni easdem significationes conservet? Itaque hic et in Aeschyli versu ἐπιμελητει-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0138" facs="Hermann1851/Hermann1851_0138"/>
						<p type="commentary" n="28308-28447">xov potius interpretabimur, quam, ut Scholiastes So- phoclis, G7uavtur: TA ἔφορον, οὐχ ἡμαρτηκὸς τῆς συμ- φορᾶς, ἀλλ’ ἐστοχασμένον, ex quibus solum égopo» quodammodo aptum est. Non magis. probanda He- sychii interpretatio, τὰ τυγχάνοντα toi σκοποῦ. 978. Suidas: ἠμπόληκας, ἐπώλησας, ἐκέρδανας. λέγεται dé xai ἐπὶ ταύλου τροπικῶς àvti tov περιεποίη- σας. ἀρ’ ἠμπόληκας, ὥςπερ ἡ φάτις κρατεῖ. Sic etiam Sophoclis libri. Recte Lentingius ad Eurip. Ándro- macham p. 244. ἀρ’ ἠμπόληκά c. Num te morando prodidi? Ἐμπολᾶν proprie est lucrum vendendo facere. Inde plerumque emere: sed etiam venum dare, v. Pollucem HI, 124. VIT, 9. Hesychius: ἠμπό- Aqae, ἀπέδοτο. Schol. Iohns. àvti Tov ἀπημπόληκας, 7yovv πέπρακας, προδέδωκας. 979. Pal. rovro Teixo . 982. Friget, quod apud Suidam legitur in v. περισπερχές; vg περισπερχὲἰς πάθος. X Vocabulum περισπερχὲς ex h.l. attigit Eustathius p. 442, 9. 1385, 23. (336, 7. Od. 12, 10.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0139" facs="Hermann1851/Hermann1851_0139"/>
						<p type="commentary" n="28489-28669">986. Elmsleio mirum videtur, quod nemo eorum, qui Sophoclem ediderunt, ad vocem δῆτα offenderit, quae non possit in initio versus collocari. Itaque scribendum putat, οὐχ 000v τάχος δεῦρ’ avtov ἄξεις δῆτα. Cave quidquam mutes. Nam ubi sententia circa finem versus incipit, duorum versuum numeri ita coniunguntur, ut in fine alterius, alterius autem initio ea iam licita habeantur, quae aliter non sunt nisi in medio versu concessa. Dixi hac de re in Elementis doctrinae metricae p. 118 seq. Simillimum exem- plum exstat infra v. 1089. xo; σοι προφωνῶ τόνδι μὴ θάπτειν, ὅπως μὴ, τόνδε θάπτων, αὐτὸς ἐς ταφὰς πέσῃς. Ubi cohaerent arctissime ὅπως μή, quas parti- culas si disiungeres, sententia prodiret ineptissima. Cur hic non aliquis de correctione cogitavit? Scilicet quia 47 non putatur in vocibus esse, a quibus versus incipere nequeat. Adde Eur. Hipp. 13591. Sophocles Oed. R. 1084. OUX ἄν EA Sour ἔτι πότ’ ἄλλος, eer: μὴ ’κμαθεῖν τοὐμὸν γένος. Hic in eumdem errorem inci- dit Elmsleius. In his, oc κενῆς σκύμνον λεαίνης, Te- emessa sic dicitur leaena, ut coniux leonis significetur Aiacis, Videndus Lobeckius. xe» desertam, vi- duam notat.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0140" facs="Hermann1851/Hermann1851_0140"/>
						<p type="commentary" n="28747-28906">995. Ex Britannorum quorumdam decreto, de quo Elmsleius monet, quem vide etiam in Censura Porsoni Hecubae p. 79. (260. ed. Lips.) scribendum 5v δή vvv. Ataliud est hoc, quam &amp;xove à vvv. 998. Elmsleius scribi iubet θεῶν toc, quia tra- gici θεῶν τις potius, quam θεός tec, dicere soleant. Sic ἐχθρῶν ttc, φίλων τις melius esse, quam ἐχθρός ttc, φίλος rec. Miror, virum inter populares suos non ultimum hic, ut alibi saepius, quod aliquoties fieri videat, semper fieri debuisse existimare, nec cogitare, non omnium locorum unam esse eamdemque condi- tionem, sed id melius iudicari debere, quod cuique loco accommodatius sit. Ita recte dicas, servari ali- quem ab aliquo deorum, ubi quum sponte intelliga- tur, deos esse, qui servent hominem, illud tantum spectatur, non illum certum quemdam, sed aliquem deorum esse. Sed ubi deum esse, non hominem dicere voles, singulari uteris. Unde Homerus ait, e μή τις θεὸς ἐσσὶ, etapud Aeschylum in Agam: 672. navim Ágamemnonis e tempestate servat θεός tic,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0141" facs="Hermann1851/Hermann1851_0141"/>
						<p type="commentary" n="28944-29187">οὐκ ἄνθρωπος, οἴακος θιγών. Itaque tantum abest, ut hic wc θεῶν τινὸς scribi debeat, ut id multo dete- rius futurum esset vulgata lectione. His argumen- tis cessit Elmsleius ad Med. 241. Ceterum cum deo propter solam celeritatem, qua mors eius divul- gata erat, comparatur Aiax. 1000. Membranae Brunckii et aliquot alii codd. δείλαιος. La. Lb. Ald. Lips. b. cum aliis δύστηνος. Servavi δείλαιος, quo vocabulo Sophocles etiam de viris saepius utitur, quam Aeschylus et Euripides. 1003. Hunc versum affert Schol. Wassenb. ad Iliad. II, 8. et ad eumdem Homeri locum Eustathius p. 165, 40. (125, 30.), item Schol. ad Iliad. XI, 186. 1004. Eustathius p. 409, 45. (310, 42.) di xai Σοφοκλῆς ἐν στίχῳ ni οὐκ ὄκνησε διπλόην θέσθαι συντάξεως, εἰπών, [7 δυςθέατον 6 ὄμμα xat τόλμης πι- κρᾶς. ἔχων γὰρ φάναι, " δυςθέατον 0 ὄμμα καὶ τόλμη πικρά (sic Reiskius pro τόλμῃ πικρᾷ, etsi fallitur Eustathius, quum τόλμα dicatur, ultima brevi) o ὅμως ἐξήλλαξε τῆν τράσιν, , día to xai οὕτω καὶ οὕτω δύνα- σθαι λέγεσθαι, olov, ὦ δυςθεάτου καὶ ὄψεως xci τολμή- ματος, καὶ πάλιν, o) δυςθέατος ὄψις xai τόλμημα. Er- furdtius, quod exempla, quibus Lobeckius Eustathii interpretationem confirmare studuit, non xa:, sed utroque in membro o habeant, Brunckio assentitur, τόλμης πικρᾶς potius ex vocabulo ó ὄμμα pendere exi- stimanti. At per xai non, quae prorsus diversorum generum sunt, sed cognata tantum coniungi possunt. Itaque si vera est Brunckii sententia, ita accipienda erunt verba, ac si dixisset, o δεινοῦ θεάματος ὄμμα xai</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0142" facs="Hermann1851/Hermann1851_0142"/>
						<p type="commentary" n="29221-29483">πικρᾶς τόλμης. Sed id durum est, et ne ad senten- tiam quidem satis rectum. . Multo simplicior, ac propterea multo melior Eustathii interpretatio. 1006. Suidas in v. ποῖ habet us. Recte monet Elmsleius in Addendis ad Heracl. v. 693. sive μοι, sive ue legatur, ἀρήξαντ’ accusativum esse. Adde eumdem ad Med. 553. et ad Oed. Col. 1435. 1008. Vulgo laborante metro 7 ποῦ Τιλαμών, σὸς πατὴρ ἐμός θ’ ἅμα. Suidae cod. A. in εὐπρός- ωπος; 7 που Τελάμων δέξαιτ’ àv eU zoocorroc: nihil amplius ; ceteri eius codd.locum Sophoclis omittunt. Idem in zrot: 7 zov Τελάμων ὁ σὸς πατὴρ ἐμός T igwc et in seq. versu iterum t ἴσως, ut edd. in εὐ- zt Q0 coros. Sophoclis codd. La. pr. Lb. Γ. Pal. ἐμός t ἴσως. Insequente versu ἵλεώς 0^ aua habent La. sec. Ien. Mosc. b. Apertum esse puto et éuoc t ἴσως et ἐμός 9" auo ad v. 1008. pertinere, in quo ἴσως, aeque, praeferendum iudicavi. V. 1009. autem, in quo ἴσως, sive aelque sive fortasse significet, non aptum est, expulsum videtur quod restitui tdv. Kusterus apud Suidam in zo: contra edd. vett. dedit 5 zov ue Τελαμών, quod Toupius coniectura asse- cutus erat, Brunckius non improbavit, Lobeckius et Erfurdtius, me quoque in Praef. ad Hecub. p. 62. monente, receperunt. Assentitur Elmsleius in Censura Porsoni Hecubae p. 69. (250. ed. Lips.) Ceterum signum interrogandi, quod vulgo in fine huius sententiae ponebatur, cum simplici inter- punctione commutandum duxi. Nam si haec inter- rogatio esset, πῶς yag potius, quam πῶς yap οὔκ inferri debebat. Recte Triclinius monet 5 zrov iro- nice dictum esse.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0143" facs="Hermann1851/Hermann1851_0143"/>
						<p type="commentary" n="29587-29713">1011. Pro ἥδιον 4. et Àug. b. ἴδιον, hic cum glossa οἰκεῖον. La. ἵλεων yp. ἤδιον. I. jeu, Lb. ἴλεων. 1012. Pal. λόγον pro xaxo». 1015. Αἰαν pro Αἴας dedi e Suida in v. xa- κανδρίᾳ. 1019. Libri nonnulli, in quibus Lips. a. La. corr. Lb. 4f. O. ἀποῤῥιφήσομαι. Vide Porsonum in Adversariis p. 195. 1022. "Vulgo παῦρᾳ δ’ ὠφελήσιμοι. T. A. Ald. et Suid. in v. zroÀÀoi μέν, παῦροι δ’ ὠφελήσιμοι. Vulgatam Toupius ad Suid. vol. II. p. 87. ita defen- dit, ut significari velit, in Troade multi sunt inimici, et qui ὠφελήσιμοι, in paucis ὠφελή- σιμοι Sunt. | Quod mirum cuiquam in mentem venire potuisse. Emendarunt locum Iohnsonus et Brunckius. 1023. Libri omnes ταῦτα πάντα. Quod Brun- ckius dedit, ταῦθ’ azzavro, sumptum est ex Eustathio</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0144" facs="Hermann1851/Hermann1851_0144"/>
						<p type="commentary" n="29760-29994">p. 999, 61. (997, 4.) qui ἀλλὰ ταῦθ’ ἅπαντα GoU θανόντος εὑρόμην affert. Idem p. 1637, 27. (Od. 367, 14.) habet vade Gov θανόντος εὑρόμην, ubi ed. Bas. mendose εὑροίμην. Solum verbum εὑρόμην ex h. l. commemorat p. 1144, 22. 1911, 1. (1195, 50. Od. 762, 4.) 1024. Apud Suidam in v. κνώδοντος legitur πυκνοῦ pro πικροῦ. Afferunt τοῦδ’ αἰόλου κνώδοντος Choeroboscus p. 74, 28. (Bekk. Anecd. p. 1394.) et Theodosius MS. inDindorfii adn. ad Schol. Aristoph. T. III. p. 418. 1026. Apud Suidam in v. xvodovroc est ἐξέ- πραξας, sed cod. À. ἐξέπνευσας. Ad φονέως confer Musgrav. ad Eurip. Ion. 1252. Ἄρα est ergo, quod hic in media oratione cum dolore additum, ut in Electra 935. quem locum Erfurdtius comparat : ἐγὼ δὲ σὺν χαρᾷ λόγους τοιούςδ’ ἔχουσ’ ἔσπευδον, οὐκ εἰδυῖ’ ἄρα tv ἦμεν ἄτης. Addeibid. 1185. Vocabu- lum x»odvv explicatum a Lobeckio ad v. 1024. 1027. Libri ἀποφθίσειν. Suidas in v. dzrog 94- μενον· xaL ἀποφθίσειν, ἀνελεῖν, θανατῷσαι. Τεῦκρός 910. πρὸς τὸν νεκρὸν τοῦ Αἴαντος· εἶδες, ὡς zov ἔμελλέ σ’ Ἕκτωρ καὶ θανὼν &amp;zogOigew. Suspica- tus eram grammaticis deberi ἀποφθίσειν pro ἀπο- φθίσαι. Sed vide Lobeckium. 1028. Ald. ut vulgo, πρὸς θεῶν rvyyv. Heathii monitu Brunckius articulum restituit, quem codd. omnes, edd. Iuntinae et Suidae MS. apud Porsonum in Advers. p. 195. (quem vide etiam ad Orest. 412.) et cod. Leid. atque ed. Mediol. in v. τύχη habent. Reponi eum voluerat iam Bentleius.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0145" facs="Hermann1851/Hermann1851_0145"/>
						<p type="commentary" n="30016-30284">1029. Male Kusterus i in Suida v. ἄντυγες edidit, ov δὴ τοῦδ’ ἐδωρή 975 πάρα. Cod. Leid, Suidae et edd. vett. ov 07 rovr. ἐδωρήθη πάρα. 1030. Comma post πρισθεὶς recte sustulit Lo- beckius, veram esse ostendens grammaticorum in- terpretationem, ἐξαφθείς, δεσμευθείς, δεθείς. 1031. Ald. et plerique libri ac. Suidas in v. τύχη, ἐγνάπτετ’. Lips. a. b. ἐγνάμπτετ’, Codd. Aug. b. Dresd. b. Suidas in v. ἄντυγες, ἐκνάπτετ’. Et ĩta etiam Suidae quidam codd. in v. πρισθείς, ubi edd. ἐκνάμπτετ. Eustathius p. 150, 31. (114, 1. ) δοκεῖ dé ἢ ἐκ TOU yovv ῥῆμα εἶναι Abnrov yvoy tO eic yovv xAvo, ἐξ οὗ γνάπτω καὶ γνάμπτω, ἢ ἐκ τοῦ κνῶ, ἀφ’ ov καὶ tO, αἰγεῖον κνῆ τυρόν, γενέσθαν xv tO TO παρὰ Σοφοκλεῖ, καὶ κνάμπτω, καὶ τροπῇ γνάμπτω, diò xai κναφεὺς ὁ αὐτὸς καὶ γναφεύς. Notae de hoc verbo disputationes Dorvillii in Misc. Obss. vol. 1X. qui ipse quoque hic éxvazrrero praefert, et Hemsterhusii ad Lucian. T. I. p. 86. Κνάπτειν antiquioris Atti- corum linguae esse aiunt grammatici. Quod Blom- fieldius ait in Glossario ad Aeschyli Persas v. 582. vetustissimos Atticorum scriptorum γνάπτειν di- xisse, Hemsterhusium adhibens auctorem, id ipse finxit, neque aut Hemsterhusius aut alius, quem ego sciam, dicit. Sed vide Lobeckium. In αἰὲν Ecc ἀπέψυξεν Biov Suidas, libri Sophoclis, Scholiastae cousentiunt. At non est credibile, tam foedum necis genus sine ulla caussa excogitasse Sophoclem, quum Homerus Iliad. XXII, 361 seqq. Hectorem, post- quam exspiraverat animam, curru raptatum narra- verit. Accedit quod av inutile additamentum est. Omninoque satis erat quae communi fama consta- rent memorari. Facile intelligitur, unius litterae falsa scriptura, quum «o in ε mutato αἰὲν positum</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0146" facs="Hermann1851/Hermann1851_0146"/>
						<p type="commentary" n="30359-30562">esset, etiam ἔςτε et βίον scribi debuisse. .Αἰῶνα Biov dixit Melampodiae scriptor apud Tzetzam ad Lycophr. 682. et in Exegesi. Iliad. p. 149, 1. Ζεῦ πάτερ, εἴθ’ ἥσσω μὲν ἐμοὶ αἰῶνα βίοιο ERN! EG; δοῦ- yat. Verba ἀπέφνξᾷ e Btov affert Eustathius p. 622, 23. (474, 50.) 1035. Recentiores edd. commate post Ἅιδης distinguunt, et glossator apud Brunckium ἔπλεξε, κατεσκεύασε Supplet. Lobeckius, etsi vulgare sit, unum verbum ad duo nomina referri, quorum alteri proprie non conveniat, quaerit, quidni etiam balteus fibulis, clavis, bullis instructus gaÀxevO vau possit. 1036. Vulgatum 2 éyo) μὲν οὖν etiam in La. Lb. et apud Suidam in v. μηχανοῤῥάφος exstat. Particula ovv 1n cod. Veneto omissa est. Pro ea praebent cod. Laud. Mosc. a. August. b. c. Lips. a. Ald. a». Deinde Ien. Mosc. c. b. Pal. ca zráv9* ὁμοῦ. 1039. Vulgo et Suidae codd. in ὅτῳ, κεῖνός t ἐκεῖνα. Monkius ad Eurip. Alcest. 545. κεῖνος t xeivov. Edd. Suidae κεῖνος τἀκείνου στεργέτω, κἀγὼ ταῦτα. 1040. In libello de construct. verb. quem edidi post librum de em. rat. Gr. gr. p. 390. μακρὸν vitiose, et κρύψῃς, ut in codd. Mosc. b. Lips. b. legitur. Verba μή τεῖνε μακρὰν citat etiam Moscho- pulus in Dictt. Átt. ubi de compositis verbi τείνω.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0147" facs="Hermann1851/Hermann1851_0147"/>
						<p type="commentary" n="30638-30765">1043. Lips. b. et Dresd. γελῶντ’. 1044. Lips. b. eic ἐστιν. 1047. Schaeferus et Elmsleius ad Oed. R. 350. interpunctionem post φωνῶ sustulerunt. V. Lo- beckium. 1049. Brunckius Atticistis auctoribus ἀνάλω- σας ex suo cod. et Aug. b. dedit. Copiose Atticistis calculum adiecit Valckenarius ad Phoen. 591. eadem- que in sententia Porsonum fuisse apparet. Sed recte videtur Elmsleius contendere, inscriptionum fide adhibita, augmentum usurpatum esse ab Atticis. Philemon in Lexico p. 150. πλὴν τὸ μὲν ἀνήλωκα xa ἠνάλωκα γράφεται Ἀττιαῦς, ἀνάλωκα δ’ ἀναύξη- τον κοινῶς· ὁμοίως καὶ ἐπὶ τῶν παθητικῶν ἀνήλωται, καὶ ἀνάλωται, à &amp; xoi αὐτὰ παραπλησίως τοῖς ἐνεργητι- xot; γράφεται. Et in Sophoclis quidem versu ceteri libri omnes ἀνήλωσας. Videtur augmenti omissio vulgaris linguae fuisse. "Unde nescio an apud Euri- pidem, quem humiliora sectatum constat, servanda</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0148" facs="Hermann1851/Hermann1851_0148"/>
						<p type="commentary" n="30811-30981">sit, libris ita suadentibus: etsi in Electra 681. ἀνή- λωσαν legitur, ubi Seidlerus non monito lectore ἀνάλωσαν dedit. Copiose de hac scriptura disseruit Benseler ad Isocr. Areop. p. 133 seqq. 1050. Brunckium, qui cum quibusdam libris δοκοῦντά θ’ exhibuit, sequi non debebant novissimi editores. Notavit errorem Elmsleius in Addendis ad Eurip. Heracl. 874. et uberius ad Sophoclis locum. Vide supra ad v. 379. 1053. Ald. Ven. et plerique codd. ἄγειν. In La. T. adnotata altera scriptura ἄξειν, quae est in Lb. recepta a Brunckio. 1054. Librí omnes ἐξεύρομεν ζητοῦντες ἐχθίω Φρυγῶν. Reiskius coniecit ξυνόντες. Eldickius in Specimine suspicionum p. 3 seq. (179. in Schaeferi Thes. crit. novo T. I.) ζητοῦντ’ £r. In cod. Mosc. h. legitur, ἐξεύρομεν avtov ἐχθίω Φρυγῶν ζητοῦντες, verbis ita collocatis, ut, si ζητοῦντα scriptum esset, interpretem credas scripturam, quae ab Eldickio proposita est, explicare voluisse. Vulgatum com- munivit Lobeckius. 1056. Libri ὡς £2o« dogi. | Scholiastes etiam ὡς ἐλοιδόρει legi observat, quod vereor ne cupidius, Bothio duce, receperit Erfurdtius. Addit Scho- liastes: ὡς λοιδορούμενος ἀπηγγείλατο, ταῦτα yao</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0149" facs="Hermann1851/Hermann1851_0149"/>
						<p type="commentary" n="31056-31296">εἶπεν 0 Αἴας. At coram quibus tandem et quando istud iactaverit Aiax? Non sane coram Graecis: nam his ut improviso veniret, noctu eos adortus est; neque ante, quam armenta trucidavit: nam Ulixes in fabulae principio suspicatur tantum ab Aiace hoc factum esse, certum autem scire se negat. Quod si perpetrato iam facinore rem fassus est Aiax, idque Menelao una cum morte eius nuntiatum, cur hic cum contemptu mentionem facit huius dicti, quum non minuere oratione sua crimen Aiacis , sed quan- tum potest augere velit? Omitto, quod ne apte qui- dem collocata sunt verba ista, quae non cum his, νύκτωρ ἐπεστράτευσεν, Sed cum illis, στρατῷ ξύμ- παντι βουλεύσας govor,coniungenda fuerant. Itaque abeat posthac scriptura ista, unde venit, ad errores librariorum. Δόρει et δορὶ tragici in melicis, Euri- pides etiam in iambis dog: habet. | Si apud Sopho- clem atque Aeschylum in iambis nullus est locus, qui non ferat δόρει caussa haec est, quod in medio trimetro vel trochaico versu tetrametro voces pyr- rhichium praebentes ponere noluerunt. Accusa- tivus τύχην ita explicandus, ut pro ἐλάχομεν, quod dicturus erat, alia verba substituerit poeta. 1059. Membr. Ald. et aliquot alii codices αἰσχίστῳ. [In aliis, ut solitum, commutatur haec vox cum ἐχθίστω. 1061. —. Sophoclem latiore significatu dixisse μῆλα, ut etiam feras intelligat, quum Achillem fecit πᾶν u rAov θηρῶντα, observarunt grammatici. Vide Eustathium p. 877, 58. 1618, 63. (828, 12. Od. 334, 10.) Hic quidem intelligi patet boum oviumque greges. Soph. Vol. 111. 9</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0150" facs="Hermann1851/Hermann1851_0150"/>
						<p type="commentary" n="31380-31539">1062. Quum avro» dixisset, tamen σῶμα addit: quod ad sensum idem valet atque αὐτοῦ σῶμα. No- tavit hoc Seidlerus ad Eurip. Troad. 397. Minus apte Eustathius p. 19, 17. (15, 4.) xai viv uév vo αὐτὸς eni σώματος κεῖται, δακτύλῳ δείκνυσθαι δυνα- μένου, ὡς xau παρὰ Σοφοκλεῖ éy t) , αὐτὸν ὥςτε σῶμα τυμβεῦσαι trago. De postremis verbis idem disputat p. 687, 39. 688, 2. (564, 29. et 33.) 1068. Male in libris quibusdam omissum y. 1073. Male duo codd. καλῶς νόμοι. 1074. Brunckium, ex indole linguae, ut ait, xa- θέστηκεν réponentem, quum in uno codice xaO £Gt xe reperisset, non debebant audire, qui secuti sunt editores. Ald. Aug, b. et Stobaei codex apud Brunckium καθεστήκει, alii libri καθεστήκοι. Mem- branae Brunckii et codd. Ven. Lips. a. b. Mosc. a. καθεστήκῃ, supra seripto or. Apud Stobaeum, qui Serm. XLIII, 14. versus 1071 — 1076. affert, Grotius p. 165. cum ed. Trincav. παρεστήκει. Indoles lin- guae aut coniunctivum requirit aut optativum.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0151" facs="Hermann1851/Hermann1851_0151"/>
						<p type="commentary" n="31599-31817">1075. Stobaeus £ ἔχοιτ’ ἔτι. Codd. Ien. et Mosc. b. ovr «wv στρατηγὸὺς σωφρόνων ἄρχοιτό ttc, nisi quod Mosc. y addit post στρατηγός. Cod. Lips. b. ovt avr στρατόν γε σωφρόνως ἄ 0/0LTO τις. 1079. Huncetsequentem versum affert Eusta- thius p. 111, 33. 399, 35. 667, 47. 1036, 13. (84,8 302, 45. 336, A1. 1044, 28.) Respicit eos p. 493. 21. (376, 21.) 1081. Dresd. a. Aug. b. et Stobaeus Serm. XLIII, 17. ubi versus 1081 — 1087. afferuntur. παρῇ. Ed.princeps Stobaei παρῆν. In Lips. b. ad 7tapo Supra scriptum 3. 1082. Elmsleius, non modo hiatus removendi caussa, sed etiam soloecam ratus constructionem infinitivi aoristi sine «v, uhi de re futura sermo sit, scribendum contendit ταύτην νόμιζε τὴν πόλιν χρόνῳ πότ’ Xv ἐξ οὐρίων (apud Stobaeum est é£ οὐρίας) δρα- μοῦσαν εἰς βυθὸν πεσεῖν. Exempla istius constru- ctionis, si quis disccdat ab iis, in quibus una Jittera mutata futurum praebeat, ut δίξασθαι apud Sophocl. Electr. 442., perpauca inventum iri ait, quorum duo affert, quae non habeat quomodo cor- rigat. Nimirum non sunt corrigenda. Atque hic quidem tantum abest, ut &amp;v addi possit, ut, si in libris inveniretur (abest autem et in Sophoclis libris omnibus, et apud Stobaeum), etiam ciici deberet. Nam quem locum cum hoc comparat Elmsleius, v. 1056. ἀλλ’ ἄνδρα zor, x&amp;v σῶμα γεννήσῃ μέγα, δοκεῖν 9 *</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0152" facs="Hermann1851/Hermann1851_0152"/>
						<p type="commentary" n="31826-32105">πεσεῖν àv x&amp;v ἀπὸ σμικροῦ xaxov, is id ipsum, ad quod comprobandum allatus est, falsum esse arguit, si quidem πεσεῖν à» est posse cadere, πεσεῖν sine «v cadere. Quorum alterum illo loco, alterum hic dicendum erat. Neque enim aut virum, quamvis robustus et valens sit, solere cadere, aut civitatem, in qua omnia licita sint, posse cadere, dici poterat, sed haec interire, ille autem non semper certus victoriae dicendus erat. Inſinitivum aoristi saepe non praeteriti, sed rei cito transeuntis significatio- nem habere, quae semper in imperativo aoristi est, notum hodie esse puto omnibus, ex quo Buttmannus, quae hac de re in censura tertiae editionis gramma- ticae ab ipso editae dixeram, in posteriores editiones recepit. Itaque tali in caussa hic infinitivus etiam de futuro tempore usurpatur, neque opus est, ut ei verba per se indicantia futurum, ut μέλλω, ἐλπίζω, adiungantur, sed recte construitur etiam cum illis, quae excludi vult Elmsleius, ut δοκῶ, νομίζω, οἶμαι, ey. Exemplis illis duobus, quae vix corrigi posse fatetur, Aeschyli in Sept. ad Theb. 434. et Euripidis in Orest. 1541. ed. Pors., accedat aliud ex Agam. Aeschyli v. 1662. δεχομένοις λέγεις θανεῖν oc. Sed exempla per se nihil valént, quorum ut nubes non- numquam caliginem facit, ita quamvis formidabilis exercitus, καιρίᾳ πληγῇ unius, saepe universus in fugam datur. Advertant igitur tirones, multum interesse, utrum in istiusmodi constructionibus in- finitivum cum particula &amp;v, an simpliciter aoristi infinitivum, an denique futuri ponas. Quae diffe- rentia optime intelligitur sententia per indicativum exprimenda. Nam πίπτειν av, πεσεῖν av, respon- dentem habet hane sententiam, πίπτοι cv, vel πέσοι &amp;v, quo posse illud fieri, posse vero etiam non fieri indicatur, prouti condicio, unde pendeat, impleta sit vel non impleta ; πίπτειν autem velzregetv respon-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0153" facs="Hermann1851/Hermann1851_0153"/>
						<p type="commentary" n="32137-32404">det aoristis praesentis et praeteriti πίπτει et ἔπεσε, quibus aliquo non definito tempore aliquid cadere vel cecidisse significatur: quae significatio plerum- que eo redit, ut quid ita comparatum ut cadat, i. e. caducum, intelligi debeat; futuro denique, πεσεῖ- σθαι, comparatur zzeg:éreu, quo futurum esse ut quid cadat, declaratur. Praesentis autem et aoristi infi- nitivis, sive accedat a» sive non, ita utuntur, ut aori- stus rei transeunti, praesens duranti adhibeatur. Vt Aeschylus in Agam. 16358. ἀλλ’ ἐπεὶ δοκεῖς τάδ’ ἔρδειν. Haec si quis recte consideraverit, videbit, Sophoclem hic, uti πεσεῖν &amp;v dicere nullo modo poterat, ita πεσεῖσθαι non satis apte dicturum fuisse, ut qui non de certa civitate, quae vere peritura esset, sed de tali, quae caussas pereundi in se contineret, locutus sit; Aeschylum autem in altero loco po- tuisse dicere θανεῖν av, si lenius rem exprimere voluisset, non potuisse vero θανεῖσθαι, quia non certo periturum Aegisthum, sed mortalem dicere volebat; in altero autem neque ἔρξαι, neque ἔρδειν «v vel ἔρξαι av, neque ῥέξειν dicere potuisse, quia neque de re cito perficienda, neque de eo quod possint facere Argivi, neque de eo quod certo facturi sint, quippe quum suspecti tantum sint, loquitur. Omitte in Sophoclis loco νόμιζε, et habebis sensum, qui in verbis inest: ὅπου δρᾶν, &amp; βούλεται πάρα, αὕτη ἡ πόλις χρόνῳ zozé ἐς βυθὸν ἔπεσεν. Approba- vit haec Elmsleius postea ad Med. 362. 1084. Afferunt hunc versum Thomas M. p. 144, 17 R. et Eustathius p. 1519, 16. (Od. 200, 44.) 1085. Observa, praeceptum grammaticorum, nec 45 zrotzs nec u7 ποίησον in vetando dicendum esse, cuius rationem explicare studui in Disserta- Gone de praeceptis quibusdam Atticistarum, non</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0154" facs="Hermann1851/Hermann1851_0154"/>
						<p type="commentary" n="32408-32710">cadere neque in primam neque in tertiam personam. Sed discrimen praesentis et aoristi in his quoque idem est, ut praesens usurpetur de eo quod facientes omittere, aoristum de eo quod non facientes ne alio quidem tempore facere debeamus. Homerus Iliad. II, 435. μηκέτι vov Lid αὖθι λεγώμεθα, μηδ’ ἔτι )npàr ἀμβαλλώμεθα Epyov. Aeschylus Suppl. 1031. μηδ’ ἔτι Νείλου προχοὰς σέβωμεν ὕμνοις. Sed ibidem v. 1013. πρὸς ταῦτα D πάθωμεν ov πολὺς πόνος, πολὺς δὲ πόντος οὕνεκ’ ἠρόθη δορί, μηδ’ αἶσχος ἡμῖν, ἡδονὴν δ’ ἐχθροῖς ἐμοῖς πράξωμεν. Eumen. 511.470é τις κικλησκέτω ξυμφορᾷ τετυμμένος. Desinant in- vocare. Sed Prom. 1001. εἰσελθέτω Ge μήποθ’. ὡς ἐγὼ Διὸς γνώμην φοβηθείς, θηλύ vvove γενήσομαι. Et Sept. ad Th. 1043. τούτου dé σάρκας οὐδὲ κοιλο- γάστορες λύκοι σπάσονται· μὴ δοκησάτω τινί, In Agam. 1603. ut recte scriptum est, μηδαμῶς, 0) già- tar ἀνδρῶν, ἄλλα δράσωμεν xaxa, ita recte etiam v. 166035. μηδὲν αἱματώμεθα. Obiter monitum volo, quod Schaeferus ad Greg. Cor. p. 1006. quaerit, si licuerit verendi formulam 4 ποιήσῃς pro formula vetandi μὴ ποίησον ponere, cur non licuerit etiam 47] ποιῇς pro μὴ ποίει dicere, ad id respondere non esse difficile. Nam etsi nec repugnat dici «y ποίη- gov, et dictum est interdum, tamen quoniam fere non aliter monemus, ne quis facere quid aggredia- tur, quam quum metuimus ne faciat, aptius visum est, eum metum verbo indicare. Quem vero omit- tere id quod facit iubemus, eum inepte diceremus vereri nos ne faciat: videmus enim facientem: quare dicimus μὴ ποίει. Alia res est in prima per- sona, quae quia imperativum non habet, usurpatur coniunctivus adhortantis, qui solius est primae per- sonae proprius. Item in tertia persona. — Cuius imperativo, Sive is ad rem sive ad personam spectat, universe vetamus, neque alloquimur personam verbo indicatam: tertia enim est; quare si 4» ποιήσῃ diceremus, tantummodo metum nostrum, non etiam voluntatem significaremus.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0155" facs="Hermann1851/Hermann1851_0155"/>
						<p type="commentary" n="32806-32925">1086. Codd. len. et Mosc. b. μὴ ovx ἀντιτίσειν. Id videtur ex ovx factum supra scripto μή ab aliquo qui hic μὴ dicendum fuisse crederet. Hoc fortius esset, significaretque non esse non luituros. Vulgatam habet Stobaeus. 1090. "Vide ad versum 986. 1092. Apud Stobaeum, qui Serm. CXXV, 13. hunc et praecedentem versum habet, pro ec scriptum estugt. Mirabor, ni rariorum aliquis et exquisito- rum amator Homericum illud advocabit Odyss. XI, 613. μὴ τεχνησάμενος, μηδ’ ἄλλο tc τεχνήσαιτο. 1093. | Hos quattuor versus habet Stobaeus Serm. LXXVIII, 6. 1094. Μηδὲν ovra γοναῖς ex h. l. habet Eusta- thius p. 626, 55. (481, 9.) 1099. Respicit h. l. Eustathius p. 1936, 2B. (0d. 827,33.) Doederlinus ad Oed. Col. p. 600. 7; ovx.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0156" facs="Hermann1851/Hermann1851_0156"/>
						<p type="commentary" n="32984-33168">1101. Metrum huius versus supra quam credi potest miris disputationibus ansam praebuit. Ego quid sentiam, dictum in Elementis doctrinae me- tricae p. 115. Porsonus, ut Kiddius refert p. 194., 7ytv legi volebat, ut apud Homerum, Αἴας δ’ éx Σαλαμῖνος ἄγεν dvoxoidexa νῆας. Elmsleius ad Heracl. 371. tacite zyev. Vide eum in Censura Hecubae Porsonianae p. 77. (258. ed. Lips.) Codex Palatinus ἤγαγ’. 1103. Sensus est: neque usquam tibi maius fuit imperii ius, quoillum dictis parentem haberes, quam illi, quoipse te. 1105. Erfurdtius, verbo ὅλων pro ἀπάντων offensus, qui usus frequens est recentioribus, ὅπλων coniicit. At ut ὅπλων στρατηγὸς ducem exercitus significet, non est tamen apta haec appellatio, ubi universi exercitus imperator ab iis, qui singulis par- tibus praefecti sunt, distinguendus est. Meminisse debemus in huiusmodi locis, nihil esse eorum, quae multo usu apud recentiores trita sunt, quin initia eius apud antiquiores reperiantur: a quibus semel dicta saepe, quod exquisita videbantur, postea ambi- tiose captata fuere. 1107. Glossa: κολάζων ἐκείνους λέγε τὰ σεμνὰ ἔπη. Scilicet pro λέγε snbstitutum est κόλαζ’ ἐκεί- νούς. Arliculus τὰ autem refertur ad ea, quae dixerat Menelaus: ista superba oratione illos castiga.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0157" facs="Hermann1851/Hermann1851_0157"/>
						<p type="commentary" n="33245-33447">1112. Ridicule duce uno ex Scholiastis inter- pretatur Brunckius, ut qui labori parcentes nulli merent stipendia. Immo intelliguntur ut alius Scholiastes vidit, o£ φιλοκίνδυνοι, qui rerum novarum cupiditate ducti pericula laudemque quae- runt: nosperegrino vocabulo abenteurer dicimus. 1113. Brunck. et recentiores cum aliquot codd. ἐνώμοτος. Alii codd. et edd. vett. ἐπώμοτος. 1117. Lips. b. oco; cum glossa "μόνος. Reiskius et Brunckius coniecerunt, ἔσςτ’ àv ἦς οἷός περ et, hic quidem comparans Luciani verba in Toxari 34. T. 1I. p. 942. οὔτε γὰρ αὐτὸς δεῖσθαι τῶν χρημάτων, ἔςτ’ a» αὐτὸς fj, € ὅπερ ἔστιν, ἀρκεῖσθαι ὀλίγοις δυνά- μενος. Sic etiam Plato Phaedr. p. 243. E. ἕωςπερ «y Tic 0c E Recepit hanc emendationem Lobeckius. In oc «v consentiunt libri, quorum in quibusdam explicatio adscripta ἑως, dissentiunt autem in je, quod len. et Mosc. b. omittunt, et in ec, pro quo Ie- nensis "y Mosc. b. autem coniunctis duabis lectio- nibus e vv. Reisigius in Comm. crit. in Oed. Col. p. 397. permire interpretatur: ,,de tuo clamore non laborabo, ut sis, qualis es: nempe contemptus. ee Vana est etiam opinio, tragicos &amp;vc una syllaba pro nuntiasse, quod temere ex h. ]. et Philoct. 1330. con- iectum est. Non pertinet ad hanc rem Oed. Col. 1361.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0158" facs="Hermann1851/Hermann1851_0158"/>
						<p type="commentary" n="33506-33687">1118. Hos duo versus, quorum prior Menelao, alter Teucro tribuebatur, chori esse vidit Brunckius, Pro o?x «v, quod vulgares libri habent, idem οὐδ’ av edidit cum Ald. melioribus codd. et Stobaeo Serm. XIII, 3. Cohaerent hi duo versus, respondentque illis duobus, quibus supra Menelaum chorus allo- cutus erat. 1119. Hunc versum affert Eustathius p. 801, 57. (720, 21.) 1120. Libriocu:xoa φρονεῖν, et sic etiam apud Eustathium p. 851, 60. (792, 16.) et Scholiasten Aristophanis ad Ach. 710. Lobeckius, σμικρόν, apposite afferens Eurip. Heracl. 387. ἔστιν, σάφ’ οἶδα, x«i μάλ’ ov σμικρὸν φρονῶν, aliosque prosae orationis scriptores. Sic etiam Elmsleius ad He- raclidarum locum. . Ceterum qui arcu pugnabant, ut ignavos contemni solitos esse, res nota est. Mo- nuere,quos supra commemoravi, Scholiastes Aristo- phanis et Eustathius aliique, dixitque hac de re etiam Lobeckius. 1121. Non enim contemnendam, inquit, hanc artem exerceo. De vocabulo βάναυσος vide Valckenarii Animadv. ad Ammon. III, 14. qui p. 215. Etymologi locum, citantis in v. βάναυσος Sophoclis versum, ex cod. MS. emendatum dedit. 1122. Affert hunc versum Eustathius p. 851, 99. respiciens eum ibidem v.22. (792, 16. 791, 33.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0159" facs="Hermann1851/Hermann1851_0159"/>
						<p type="commentary" n="33736-33916">1124. Δεινὸν Ald. et meliores codd. cum Sto- baeo, qui Serm. XIII, 4. hunc et sequentem versum affert. Tricliniana recensio uéyav. 1126. 1127. Elmsleius ad Eurip. Heraclidas v. 1003. "Κτείνοντα· interficere conantem, „ut alibi passim. Vide Soph. Oed. C. 993. Euripid. Phoen. 1595. Androm. 811. Iph. T. 27. Ion. 1224. „1286. (ex emendatione Duporti) 1300. 1308. 1326. „1328. 1408. 1544. Quam significationem non ,,agnoscit Teucer apud Soph. Ài. 1126. — Κτείνοντα dicere debebat Menelaus. Aoristus enim eiusque participium hanc significationem respuunt. Cor- rigendus igitur noster Ion. 1291. Ἔκτεινα à' ovra "“πολέμιον δόμοις ἐμοῖς. Malim, "Exrevov ὄντα. "Ἀπωλλύτην Soph. Oed. T. 1454. ubi consulendus Brunckius. Ἀπώλλυ Plato Menexeno p. 244. E. »» Higes πόλιν Aesch. Theb. 1027.** Idem vir doctus in notis ad Aiacem, paullum mutata sententia, si prior versus solus hic positus esset, adduci quem posse ait, ut xrevovra scribat, comparato Euripidis loco in Androm. 809. ubi Lascares et Musgravius xteivaga legant ; πόσιν τρέμουσα, μὴ ἀντὶ τῶν δεδρα- μένων ἐκ τῶνδ’ ἀτίμως δωμάτων ἀποσταλῇ, 7 κατ- θάνῃ, κτείνουσα τοὺς OU χρῆν (vulgo χρῆ) Saveiv alii xraveiv). Sed reprehensionem Teucri, quae,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0160" facs="Hermann1851/Hermann1851_0160"/>
						<p type="commentary" n="33931-34207">ut recte dicere Scholiasten, comoediam magis quam tragoediam sapiat, vix posse cum κτείνοντα conci- liari. Ac reperiri interdum in tragoedia aoristum volendi significatione pro imperfecto positum. Cuius usus duo ex lone exempla promit, alterum v. 1291. quod ad Heraclidas corrigi voluerat, alterum v. 1500. Attuli haec, ut viderent lectores, diligentiam in ob- servando ita demum prodesse, si quis caussas rei cuiusque et naturam perspiceret. Nam in eo, quod quis voluit facere nec tamen perfecit, quod aptius adhiberi tempus potest, quam, quod ab ea ipsa ratione nomen habet, imperfectum ? Unde etiam in verbo uéiào, quam rarus aoristus, tam imperfectum frequens est. At sicubi aoristum poni videas, cave pro imperfecto eum poni putes, quod fieri plane non potest. Sed ponitur ille iure suo. Differentia haec est. Imperfectum significat, voluisse aliquem aliquid fa- cere, sed non perfecisse: aoristus autem, fecisse, sed sinesuccessu. Aplissimus ad rem declarandam locus est Euripidis in Ione v. 1500. ubi Creusae dicenti, ἔκτεινά σ’ ἄκουσ’, Ion respondet, ἐξ ἐμοῦ 7 οὐχ ὅσι’ ἔθνησκες. Creusa filium exposuerat, ut moreretur, sed frustra, quia servatus est; ipse autem mulie- rem voluit tantum punire, sed priusquam faceret, agnovit. Ita Aiax fecerat id, quod ei obiicit Mene- Jaus, non tantum voluerat facere, sed fecerat sine successu. Itaque minime putandum est, pro imper- fecto poni aoristum; nedum participium aoristi, quum imperfecti neque sit participium, nec possit esse. Imperfecto contra licet uti, ubi aorísto locus, ut aliquoties de Creusa in Ione, sed non ut pro aoristo sit. Nam voluit facere et is, qui conatus est, et is, qui nondum est conatus. Quae contra haec Schaeferus atra bile occaecatus in Plutarchi vol. IV, p. 397 seq. effudit, ad ea respondit C. Sintenis ad</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0161" facs="Hermann1851/Hermann1851_0161"/>
						<p type="commentary" n="34231-34475">Plutarchi Themistoclem a. 1832. p. 45. Adde κτείναντα apud Apollodorum III, 5, 3. p. 92, 26. in Westermanni M ythographis. — Verba e xoi CS Savov affert Eustathius p. 1? 96, 48. (1352, 44.) 1129. Scholion, quod primum in ed. Flor. 1522. editum est : ἀτίμα, ἤγουν ἀτίμους ποίει. ἀτι- paco yap τὸ xaTa oro ἀτιμῶ, τὸ ἄτιμον ποιῶ· καὶ rtu pévos, ἐπὶ TOU αὐτοῦ xata TOV za 510v παρακείμενον ἐν τῇ τρίτῃ συζυγίᾳ. Hinc Elmsleius coniicit, interpretem hunc ἀτίμου legisse, idque reponendum esse, si quidem tragici interdum hoc verbo pro ἀτιμάζειν utantur. Ἀτιμᾶν enim Homeri- cum esse, non Atticum. — Alioquin etiam «rice scribi posse. Mihi neque Scholiastes ille ἀτίμου legisse videtur, sed, ut solent isti homines, inspecto lexico, quum in eo ἀτιμῶ explicatum reperisset, ἀτιμᾶν et ἀτιμοῦν confudisse. Sophocles, quem plurima ex Homero sumpsisse observarunt veteres, quidni etiam verbum ἀτιμᾶν ex illo fonte hauserit, praesertim quum etiam lyrici, ut Pindarus Pyth. IX, 139. eo sint usi? Neque alienum est, meminisse, ubi ἀτιμῶσαι dicunt tragici pro ἀτιμάζειν, ea id caussa fieri, quod magis sonorum hoc verbum est. Unde imperativ us praesentis merito posthabitus est plenius sonanti aria. 1130. Observent tirones differentiam (trium lo- cutionum, quibus hiclocus erat. Quod in textu est, significat, egone deos reprehendam? quod nos, ich "würde die Gótter tadeln? Si omi- sisset av, diceret, egone reprehendam vel re- prehenderim deos? ich tadelte velich hätte die gótter getadelt? i. e. hoccine me facere vel fecisse putas? Vide Oed. Col. 1172. Tertium deni-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0162" facs="Hermann1851/Hermann1851_0162"/>
						<p type="commentary" n="34515-34691">que foret, ἐγὼ yap ψέγω θεούς; egone repre- hendo deos? LI. et Aug. b. in textu δαιμόνων yévoc, in quo supra scriptum yo. vouovc. Lips. b. in textu νόμους, supra scripto yo. xai yéve. 1131. Friget, quod in duobus codd. Bar. est παρόν. Non putandum supervacaneum esse παρών, sed sensus est: si hic ades, ut mortuos sepe- liri prohibeas. Est in huiusmodi additamentis saepe indignationis quaedam significatio, similiter ut quum nos dicimus, wenn du kommst, und die todten nicht willst begraben lassen. 1134. Ald. ut vulgo, μισοῦντ’ ἐμίσει, quod Triclinius inepte dici sentiens, regia superbia excu- sare studet. Aliquot codices praebent, quod cum Brunckio praetulit Erfurdtius, ἐμίσουν. Saepissime primaria notio in participio est: v. Iliad. II, 291. Pro vulgato ἠπίστασο Aug. b. Dresd. b. ἐπίστασο. In Aug. c. glossa, 7yovv ἐγίνωσκες. | Recte videtur Erfurdtius hoc dici putare, supervacaneam fuisse interrogationem Teucri, ut cui non ignotum Sit Aiacis odium: unde illum magna cum acerbitate respondere: sane noram: doloso enim suf- fragio tuo fraudatus est. At non debebat vertere, tu quoque illud noras, sed, ac tu hoc noras.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0163" facs="Hermann1851/Hermann1851_0163"/>
						<p type="commentary" n="34761-34876">1133. Scholiastes: μεᾷ ψήφῳ φασὶ κατακριθῆναι τὸν Αἴαντα ὑπὸ Μενελάου. Pindarus Nem. VIII, 44. κρυφίαισι yag ἐν ψάφοις Ὀδυσσῆ Λαναοὶ θεράπευ- σαν· χρυσέων δ’ Αἴας στερηθεὶς o πλων φόνῳ πάλαι- σεν. Vid. ibi scholia et quae Casaubonus ad Athen. p. 46. de praestigiatoribus huc pertinentia exposuit. Affert versum Eustathius p. 16U1, 50. (Od. 3106, 3.) 1136. Brunckius ex aliquot codd. ovx ἐμοί. Vulgo, quod non deterius est, xoíx ἐμοί. Sic etiam Lips. a. b. La. Lb. Lc. 1141. Pro gv δ’ La. Lb. A. Dresd. b. «44. Valckenarii conatum ad Phoen. 1651. docte refutavit Lobeckius: unde exemplum sibi sumant, qui ali- quot exemplis permoti, quod nondum legerunt, dici non potuisse pronuntiant. 1143. Vide ad v. 114.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0164" facs="Hermann1851/Hermann1851_0164"/>
						<p type="commentary" n="34954-35123">1145. Ald. et plurimi codd. in quibus Lips. a. κρυτεὶς, pro quo alii κρυβεὶς, ut Lips. b. in quo glossa ἀντικρυ βεὶς, emendatius scripta in Aug. avri tov κρυβείς. Non putavi damnandum esse v. φείς, cuius formae caussam etiam Elmsleius defen- dendam suscepit in Diario classico vol. XVI. ad Eurip. Suppl. 543. ubi κρυβήσονται legitur. 1146. Ald. et aliquot codd. in quibus Lips. b. cum scholiis ad Hesiod. Theog. p. 252. ed. Heins. ναυτίλω. Alii libri, quibus accedit Synesius Epist. 4. p. 163. D. addit, ναυτίλων. 1147. Καὶ Gi xai ro σὸν λάβρον στόμα indi- gnantis est, te cum tuis impudentibus dictis. Duas constructiones in unam confusas,ro gov στόμα &amp;v κατασβέσειεν, et κατασβέσειεν àv τὴν πολλὴν toU Gov στόματος Dorv, vix opus hodie ut explicemus. 1150. Non negligendum est, hanc Teucri ora- tionem, tranquillius inceptam, crescente paullatim indignatione in postremis duobus versibus vehe- menti cum concitatione pronuntiari: quae eximia est huius loci virtus. 1154. Melius hic et aptius, quod plerique codd. et Eustathius p. 681, 6. (554, 53.) habent, ἄνθρωπι,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0165" facs="Hermann1851/Hermann1851_0165"/>
						<p type="commentary" n="35243-35371">quam quod Ald. cum aliis, 9 νθρωπε. Minitantis est ἄνθρωπε, alterum miserantis et contemnentis. 1156. Vocabulum ἄνολβον attigit Eustathius p. 1364, 7. (1502, 18.) «voAgoc δὲ παρὰ Σοφοκλεῖ 0 ἀπαίδευτος e» TO, ἄνολβον ἄνδρ’ ivovOére παρών. Hesychius interpretatur ἀνόλβους, ἀνοήτους. Vide Antig. 1026. 1265. 1159. Hos duo versus habet Stobaeus Serm. II, 23. 1160. Hunc versum respicit Eustathius p. 71, 20. 90, 18. (54, 1. 07, 52.) La. Lb. T. 4f. Aug. b. et olim apud Stobaeum παρῇ. In Lips. b. ad πάρα supra scriptum 7. 1165. "Vocabulum xazreros attigit Eustathius p. 1019, 63. 1376, 29. (1024, 2. 1519, 23.) Ἰδεῖν sic additum est, ut sit: fac ut quam celerrime huic cavam fossam, in qua condatur, cir- cumspicias. Repetit xoi zv κάπετον infra v. 1403. Soph. Vol. 111. 10</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0166" facs="Hermann1851/Hermann1851_0166"/>
						<p type="commentary" n="35481-35584">1167. De verbo εὐρώεις v. Graevium ad Hesiod. Op. et D. 153. Vocabulum ab Homero de locis inferis usurpatum significatione tenebrosi acce- ptum videtur. 1168. Hunc versum cum duobus sequentibus Aug. c. male choro continuat. Schol. Rom. et ali- quot codd. in iisque Lips. a. b. πλησίοι. Aug. c. πλησίαν, glossa, avri vov πλησίον. 1173. Verba ἐν χεροῖν ἔχων κόμας ἐμὰς respexit Eustathius p. 1293, 31. (1403, 46.) 1177. Affert hunc locum Eustathius p. 413, 45. (313, 45.), ubi ed. Bas. per errorem éxzéo«. 1179. Verba rcvd ἐγὼ τέμνω πλόκον habet Eustathius p. 619, 19. (511, 35.) 1182. Meminit huius loci Eustathius p. 668,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0167" facs="Hermann1851/Hermann1851_0167"/>
						<p type="commentary" n="35619-35803">38. 705, 7. 1261, 64. (537, 44. 568, 21. 1360, 10.) Similia, non memorato Sophocle, habet p. 211, 21. (160, 8.) 1183. Apud Etym. M. in Écre legitur, ἔσςτ’ ἐγὼ μολὼν vragov μεληθῶ, memoriae fortassis errore. Sed MS. teste Valckenario, μεληθείς. Praeferenti Etymologici lectionem Schaefero quum Erfurdtius propterea se non accedere diceret, quod participio μεληθεὶς caussa indicaretur τοῦ μολεῖν, non, ut Elmsleio visus est, verba ἔςτ’ yo μόλω, dum ego absum significare putavit, sed illud ipsum in mente habuit, quod Iohnsonus expressit, donec egored- iero, sepulcrum huic quum curavero. 1185. Recte veteres libri non ponunt signum interrogandi post véeroc. Usitatum est enim Graecis, duas interrogationes una comprehendere. Eurip. Helena 1559. o τλήμονες, πῶς ἐκ τίνος νεώς ποτε Ἀχαίδος θραύσαντες ἤκετε σκάφος; Plura dedit Seidlerus in adnotatione mea ad Antig. 2. 1188. Libri praeter La. omnes δορυσσόντων. Suidas: δορυσσόντων μόχθοων, τουτέστι τῶν κατὰ πόλεμον μόχθων, ἐξ οὗ πολεμικῶν. Eustathius p. 1292, 19. ἀπὸ rov δόρυ v0 δορύσσειν. La. δορυσσοή- to». Id verum esse vidit Th. Bergkius in Diurnis antiquariis a. 1836. n. 7. p. 57. usurpatamque eam vocem etiam in Heraclidis v. 774. sed δορυσσόης, 10*</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0168" facs="Hermann1851/Hermann1851_0168"/>
						<p type="commentary" n="35877-36019">non δορυσσόητος nominativum esse volens, quod voluisse eum falso refert Dindorfius ad hunc Aiacis locum. Δορυσσοήτων hic defendi posse concessit etiam Lobeckius in Auctario Paralipomenis gram- maticae graecae addito p. 502. 1190. Libri ava tav εὐρώδη Tooav. 4. Ien. Mosc. b. post Τροίαν addunt ἠνεμόεσσαν, et Mosc. b. quidem cum glossa τὴν ἀνέμοις ἠχητικήν. Scholiastae: σκοτεινὴν xai ἀερώδη vot; Ἕλλησιν. σεσηπυῖαν, ἔνθα ἐχρονίσαμεν. κατὰ τὴν σήπουσαν ἡμᾶς Τροίαν τῷ χρόνῳ. Posui quod et mutationem minimam posceret, et metro conveniret, si in anti- strophico versu geminaretur zrovo:. 1191. Suidas in v. d geAev habet Grvyepov. 1197. Libri i» πόνοι πρόγονοι ztovov. Vide ad v. 1191. , 1199. Edd. Triclinianae κεῖνος οὔτε. Veteres libri éxeivoc οὔτε. Scripsi o? pro ove. Neque opus est propterea v. sequente ovóé scribi. "Vide quae dixi ad Elmsleii Med. v. 4. et 1321. Caussam emen- dationis vide ad v. 1211.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0169" facs="Hermann1851/Hermann1851_0169"/>
						<p type="commentary" n="36051-36230">1200. Ald. et aliquot codd. βαθεῖαν, pro quo βαθειᾶν recentiores ex aliis dederunt. Lips. b. ga- θειῶν. Glossae, πολλήν, μεγάλην. Quod de poculis dicendum erat, ad τέρψιν relatum, exhaustis ad imum poculis, magis poeticum videri potest. Sed tamen venustius esse puto id, quod simplicitate magis commendatur. 1204. Vulgo, ἰαύειν ἐρώτων. ἐρώτων δ’ etc. Codd. Dorvill. Lips. b. Dresd. b. semel ἐρώτων. Ex Bothii meaque emendatione receptum ab omnibus ἐρώτων O', éguito inventum deinde est in I. Scho- liastes: vov ἐρωτικῶν. xoi ἄκαιρον μὲν περὶ ἔρωτος μεμνῆσθαι éy toi; παροῦσιν· ὅμως δὲ ἀκολουθίαν ἔχει πρὸς τὰ προκείμενα. Non hoc, sed quod nimis cupide ista expetit, vituperandum erat. Et sane vereor, ne, quum in antistropha non sit ἰδοίμαν repetitum, metrici iteraverint ἐρώτων, quum exci- disset vox trisyllaba. Bene se haberet ἐρώτων δ’ ἐρεύνας ἀπέπαυσεν. 12060. In diviso in duos versus v μοι non hae- rebunt, qui meminerint, continuari numerum solere in versibus Glyconeis. 1207. De duabus Triclinii interpretationibus vera est haec: KE ἀμέριμνος καὶ uo ἔχων μέριμναν καὶ φροντίδα ὧν ἔφην, στεφάνων, κυλίκων καὶ ἐρώτων. Nec puto aliter intellexisse Lobeckium, qui nescio</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0170" facs="Hermann1851/Hermann1851_0170"/>
						<p type="commentary" n="36281-36410">quo modo ἀμέριμνος hic passivam significationem habere scripsit: contrarium enim testatur quam comparat Posidippi (non Posidonii) parodia epigr. 16. in Anthol. Pal. IX, 359. ἔχεις γάμον; οὐκ ἀμέ- ριμνος ἔσσεαι. Omnino autem non videtur d ἀμέριμνος passivam significationem admittere. 1209. Λυγρᾶς pro vulgato Avygac Brunckio debetur. 1211. , Edd. Triclinianae omisso xa: habent, πρὶν μὲν ovv éyvvyiov. Veteres libri, xa πρὶν μὲν éyvvyiov , quam scripturam, quod metro non conve- niret, correxisse se diserte testatur Triclinius. At strophicum potius versum emendare debebat, in quo aperta est caussa erroris, quam hic particulam inse- rere valde inficetam. 1214. Ἀνεῖται Musgravius vertit devovetur, consecratur. Neque dau» aut Pluto, aut Mars est. Nam simplicius haec intelligenda: nunc ille tristi fato confectus est. Ἀνεῖται proprie so- lutus est, ut in Oreste 939. o vouoc ἀνεῖται.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0171" facs="Hermann1851/Hermann1851_0171"/>
						<p type="commentary" n="36426-36694">1220. Eustathius p. 649, 53. (512,3U.) non no- minato auctore, éco» vzo πλάκα Xovviov. 1222. Brunckius, particulam «v non posse ab- esse ratus, quum in codice suo προσείποιμι reperis- set, ut scriptum esse etiam apud Philoponum de mundi creatione 1V. 6, 548. T. XII. Bibl. Gall. adnotavit Lobeckius, mpoceitoup! av dedit. Secuti eum sunt alii. Quos omnes qui reprehendit, Elms- leius, ipse nonnihil fallitur. Primum enim non optativus in his et similibus locis coniunctivi officio fungitur, sed legitimus est, et suam servat potesta- tem. . De multis, quae afferri possent exemplis, (nam ipse haec tantum commemoravit, Sophoclis in Philoct. 324. eiusdem apud Aristophanem Av. 1337. Alexidis apud Athen. VIII. p. 340. C.) unum promam, quia ambiguum est, Aeschyli in Eum. 207. ἐἔλθοι, κλύμ δὲ καὶ ρόσωθεν v) θεός, ὅπως γένοιτο τῶνδ’ ἐμοὶ λυτήριος. Qui si γένηται dixisset, ita esset lo- cutus, quasi qui non dubitaret, auxilio sibi venturam Minervam: nunc autem, γέτοιτο dicens, optare se ait, ut veniat illa, quo, si velit, opem ferat. Nam quum incertum sit , eventurane sint, quae optamus, an non, non minus incerta sunt omnia , quae ex his pendent. Hinc ea raro per coniunctivum exprimi possunt, et plerumque etiam debent per optativum dici, quo significetur, ut fiat, si quidem fiat, quod non est in coniunctivo. Latina lingua impar est indicando huic discrimini, nisi si praeterito uti volumus, ut in Philoctetae loco: θυμὸν γένοιτο χειρὶ πλησοσαι ποτε, LV αἱ Μυκῆναι γνοῖεν, 72 Σπάρτη 9^, ὅτι 7r, Σκῦρος ἀνδρῶν ἀλκίμων μήτηρ &amp;pv: utinam liceret explere iram, ut Mycenae et Sparta cognoscerent Scy rios. Pendet igitur hic opta- tivus necessario ex optativo, qui praecedit, ut ne</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0172" facs="Hermann1851/Hermann1851_0172"/>
						<p type="commentary" n="36735-36856">quo mode &amp;aipure; hic passivam significationem babere scripsit: contrarium enim testatur quam coaparat Posidippi (non Posidonii) parodia epigr. 16. in Anthol. Pal. IX, 359. ize; γάμον; ovx ἀμέ- (anre: — Omnino autem non videtur apégeuvoc passivam significationem admittere. 1399. .frypà; pro vulgato λυγρὰς Brunckio debetur. 1311. Edd. Triclinianae omisso xai habent, Nei» nir evv ivrvyiov. Veteres libri, xa ziv μὲν érvr riot, quam scripturam, quod metro non conve- Biret. correxisse se diserte testatur Triclinius. Ài Strophicum potius versum emendare debebat, in qua aperta est caussa erroris, quam hic particulam à no rere valde inticetam. | 1214. Ldreiras Musgravius vertit devoa Consecratur. Neque δαίμων aut Plgie est.. Nam simplicius haec intellige tristi fato confectus est, : lutus est. ut iu Oreste 939. g</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0173" facs="Hermann1851/Hermann1851_0173"/>
						<p type="commentary" n="36871-37018">1220. Eustathius 2 649, 53. (512: . " minato auctore, oy» 9x6 xiaxa Yoveso;. 1222. Brunckius, particulam « 50090006» esse ratus, quum ihn codice suo "eun | Set, ut scriptum esse etiam a mundi creatione IV. 6, 548, T Ret adnotavit Lobeckius, προσιίπος· P. ope eum sunt alii. Quos omnes —0 leius, ipse nonnibil fallitur. : — — optativus in m et similibus lue — fungitur, sed legitimus est, e. tem. De multis, quae 2—ſ (nam ipse haec tantum to ,. Mis, Philoct. 324. eiusdem — e Alexidis apud Athen. Villa 2 e A37. quia ambiguum est, Tm κλύει δὲ xai 7100000 rt d Mee . 2 ἐμοὶ λυτήριος. Qui s cutus, quasi qui non ie - Minervam: nunc — vetture ait, ut veniat illa, gg, EE PÜNIS, etur, quum incertum sa. an non, non — — pendent. Hine e — possunt, et — m — E ;</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0174" facs="Hermann1851/Hermann1851_0174"/>
						<p type="commentary" n="37029-37317">locus quidem sit coniunctivo. Aliud est, si dicas, ἔλθοις àv, ὅπως σωτὴρ γένῃ. Tum enim non optas, quae res incerti eventus est, sed iubes, et vides, quid futurum sit. Magis vero miror, quod Elmsleius scriptorem. Atticum ne in chorico quidem carmine particulas oc &amp;v, pro tro positas, optativo coniunctu- rum fuisse putat, ut propterea alterum Sophoclis locum, in quo est oóc &amp;» ποταθείην, ad Simonidem potius vel alium aliquem lyricum referendum suspi- cetur. Sanewc &amp;» et ὅπως &amp;» fere, ubi quomodo significat, apud Atticos cum optativo coniunctum invenitur, de qua re quaedam attulit Ern. Frider. Poppo in Diss. I. de usu particulae «v apud Graecos p. 20 seqq. Sed idem est, utrum quomodo, an ut significet, caussaque similis est, ut quum ὡς «v donec significare putatur, de qua re paucis, sed perspecte monuit Porsonus ad Phoeniss. 89. Ita Latinorum qui nulla diversitate constructionis et quomodo significat et ut. Non mirum est autem, rarius particulas istas cum optativo coniungi: rarius enim accidit, ut hoc, quod inest in his particulis, qui possit fieri, dicendum sit. Non dubitasset scriptor Atticus dicere, quod apud Moschum est III, 121. xnyo tay ἄν ἐς dd ico» ἦλθον Πλουτέος, oc XEV ἴδοιμι, καὶ εἰ Πλουτῆϊ μελίσδεις· ὡς áv ἀκρουσαίμαν, ri μελίσδεαι. Quod aliud est, quam ὡς εἶδον et oc ἤκουσα. Denique ne hoc quidem recte dixisse vide- tur Elmsleius, oc «av vel ὅπως &amp;v non posse dici interposito verbo, quod regant hae particulae. Non enim repugnat hoc linguae Graecae, suo quidem loco, ut aliae formulae ostendunt. Sic ovx ἔστιν Oc, vel ὅπως cum indicativo dicitur in re certa, ut apud Eurip. Med. 171. Platonem de Rep. V. p. 4353. B. Xenophontem Mem. Socr. II, 3, 6. ubi male in qui- busdam libris coniunctivus legitur. Cum optativo</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0175" facs="Hermann1851/Hermann1851_0175"/>
						<p type="commentary" n="37350-37600">autem proprie in re, quae in animi cogitatione ver- satur. Aeschylus Choéph. 170. ovx ἔστιν ὅςτις πλὴν ἐμοῦ κείραιτό νιν, nemo est praeter me, a quo eum abscissum credas. Deinde de incerto tempore, ut in Prometh. 291. xovx ἔστιν ὅτῳ ueicora μοῖραν νείμαιμ’; 7 goi, cui plustribuerim, i. e. cui me tribuere velim. Vide Agam. 630. Particula av ibi additur, ubi de eo, quod possit lieri , sermo est : , Xenoph. Anab. V, 7, 7. tovto ovv ἔστιν ὅπως Ti; &amp;Y ὑμᾶς ἐξαπατήσαι; v. Plat. Lach. p. 184. C. Et sic etiam alibi oz vel ozoc, ubi quomodo signi- ficat, construitur, ut apud Platonem in Protag. p. 318. E. et in Gorgia p. 453. €. ubi v. Heindorf. Atqui eadem in constructione etiam interponitur verbum inter utramque, particulam. Eurip. Orest. 630. ed. Pors. ἔστι 0^ ov σιγὴ λόγου κρείσσων χένοιτ’ cy. Aristoph. Nub. 1181. or yao ἔσθ’ o7twG pt ἡμέ- qa γένοιτ’ àv ἡμέραι δύο. Sed satis de re minime dubia. 1225. Male vulgo uoc στὶἰ. Contrahuntur haec ID ov. 1227. Ald. et codd. nonnulli, in quibus Lips. a. b. ἀνοιμωκτεὶ, quod receperunt Lobeckius et Er- furdtius. Brunckius ex aliis codd. et Eustathio p. 723, 28. (613, 38.) ἀνοιμωκτί. Sic La. Lb. Γ. Ald. Variae de his adverbiis sententiae sunt virorum doctorum, Hemsterhusii ad Polluc. IX, 143. Valcke- narii ad Adoniaz. p. 228. Spanhemii ad Callim. h. Dian. 65. . Lobeckii et Elmsleii ad Sophoclis versum, Blomfieldii in Glossario ad Aesch. Prom. 216. Goettlingii ad Theodosium p. 229 seq. Sturzii</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0176" facs="Hermann1851/Hermann1851_0176"/>
						<p type="commentary" n="37657-37838">in peculiari de istis adverbiis dissertatione, alio- rumque. Nondum tamen res plane ad liquidum perducta est. Illud quidem recte, opinor, statuemus, quae a verbis fiant adverbia, in « terminari, nunc breve, nunc longum. In his igitur est etiam avo:- uoxtc, non illud ab ἀνοίμωκτος, sed ab οἰμώζω de- ductum. Adverbio non commemorato respicit hunc locum Eustathius p. 1778, 20. (Od. 570, 24.) T« δεινὰ ῥήματα, ista ferocia dicta: scilicet quae relata acceperat Agamemno. 1228. "Vulgo gé toc, vov ἐκ tc. Codd. Aug. c. et Mosc. b. omittuntéx. Aug. b. σέ ror, σὲ tov éx τῆς. Dorvill. b. σέ roc G2 cov, omissis verbis éx czc. Dresd. b. o£ τοι, σὲ τὸν τῆς, quod iure praeferendum censuit Elmsleius. 1229. Hunc et sequentem versum affert Scho- liastes Aristophanis ad Ach. 638. ubi vulgo εἴπου editum. 1230. Pro ἐκόμπεις codd. quidam et Suidas in v. ὑψηλοτέρας habent époovevc, quod ex Aldo et mar- gine Turnebi in ἐφώνεις mutandum monet Porsonus Adv. p. 197. Sic Lips. a. b. 1232. Lb. 4. vavagzazs. 1233. Scholiastes commemorat aliam scriptu- ram διωρίσω. Vulgatam habet etiam Suidas in v. ὑψηλοτέρας.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0177" facs="Hermann1851/Hermann1851_0177"/>
						<p type="commentary" n="37888-38114">1236. Ποίου ἀνδρός, de quonam viro. Nec tamen περὶ subaudiendum, ut placet Musgravio. Vide quae dixi in Diss. de Ellipsi et Pleonasmo in Opusc. I. p. 188. 1237. Brunckius et Erfurdtius zo βάντος ex Brunckii cod. et Dresd. b. quod etiam Porsono ad Hec. 1070. rectius videtur, etsi ceteri libri et Scho- liastes adv. 1273. ποῦ habeant. Cod. Ven. z7 βάν- Toc. Triclinius: qagiy ἐνταῦθα ὡς συκοφαντεῖ Τεῦ- κρος Ἀγαμέμνονα. οὐ yaQ. ἐν toic πρόσθεν αὐτοῦ λόγοις πρὸς τοῦτον τοιοῦτόν τι εἵἥρηται· ἀλλ’ ἔφη (1237) ποῦ βάντος 7 ποῦ στάντος οὗπερ οὐκ ἐγώ; φα- μὲν οὖν ὅτι „ ὥςπερ κατὰ τὰς ἔριδας συμβαίνει, προς- gégetv ἔσθ’ ὅτε tov ἀπολογούμενον τῷ προηγουμένῳ τῆς δίκης τοιαῦτα ἃ οὐδέποτ’ αὐ τὸς ἐφθεξατο, οὕτω κἀνταῦθα, ἴσως δ’ «v Tic εἴποι OTt, OT TO ποῦ βάντος ἢ ποῦ στάντος ἔλεγε, τοῦτο ἔλεγε καὶ ἐνόει, ὡς ἔνθα μὲν ἐκεῖνος ἔβαινε, καὶ αὐτὸς συμπαρῆν· ἔνθα δ’ αὐ- TOG, οὐκ ἐκεῖνος· ἔστι δὲ πάνυ ψυχρόν. Si hanc inter- pretationem frigidam esse dicit, non recte iudicat. Nam sane Agamemno significaverat se omnia ges- sisse, Aiacis autem operam pro nulla fuisse. Nunc exaggerat quidem Teucer haec, sed non ut modum excedat, si quidem in illa συμβῆναι ποδὶ adiuvandi notio continetur. 1238. Codd. Ien. et Mosc. b. ἀρ’ ovx. 1239. Verbum ἔοιγμεν attigit Enstathius p. 885,9. 1695,27. (837, 45. Od. 450, 9.) 1241. Recte membranae Brunckii aliique codd.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0178" facs="Hermann1851/Hermann1851_0178"/>
						<p type="commentary" n="38223-38326">1167. De verbo εὐρώεις v. Graevium ad Hesiod. Op. et D. 153. Vocabulum ab Homero de locis inferis usurpatum significatione tenebrosi acce- ptum videtur. 1168. Hunc versum cum duobus sequentibus Aug. c. male choro continuat. Schol. Rom. et ali- quot codd. in iisque Lips. a. b. πλησίοι. Aug. c. πλησίαν, glossa, ἀντὶ toU πλησίον. 1173. "Verba év χεροῖν ἔχων κόμας ἐμὰς respexit Eustathius p. 1293, 31. (1403, 46.) 1177. Affert hunc locum Eustathius p. 413, 45. (313, 45.), ubi ed. Bas. per errorem ἐκπέσει. 1179. Verba τύνδ’ ἐγὼ τέμνω πλόκον habet Eustathius p. 619, 19. (511, 35.) 1182. Meminit huius loci Eustathius p. 668,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0179" facs="Hermann1851/Hermann1851_0179"/>
						<p type="commentary" n="38361-38547">38. 705, 7. 1261, 64. (537 , 44. 568, 21. 1360, 10.) Similia, non memorato Sophocle, habet p. 211, 21. (160, 8.) 1183. Apud Etym. M. in Er: legitur, ἔςτ’ ἐγὼ μολὼν vragov utAy00, memoriae fortassis errore. Sed MS. teste Valckenario, μεληθείς. Praeferenti Etymologici lectionem Schaefero quum Erfurdtius propterea se non accedere diceret, quod participio μεληθεὶς caussa indicaretur vov μολεῖν, non, ut Elmsleio visus est, verba ἔςτ’ éyo μόλω, dum ego absum significare putavit, sed illud ipsum in mente habuit, quod Iohnsonus expressit, donec egored- iero, sepulcrum huic quum curavero. 1185. Recte veteres libri non ponunt signum interrogandi post νέατος. Usitatum est enim Graecis, duas interrogationes una comprehendere. Eurip. Helena 1559. ὦ tàr ήμονες, πῶς ἐκ τίνος νεώς ποτε Ἀχαίΐδος θραύσαντες ἤκετε σκάφος; Plura dedit Seidlerus in adnotatione mea ad Antig. 2. 1188. Libri praeter La. omnes δορυσσόντων. Suidas: δορυσσόντων μόχθων, τουτέστι τῶν κατὰ πόλεμον μόχθων, ἐξ οὗ πολεμικῶν. Eustathius p. 1292, 19. ἀπὸ rov δόρυ t0 δορύσσειν. La. δορυσσοή- Tov. Id verum esse vidit Th. Bergkius in Diurnis antiquariis a. 1836. n. 7. p. 57. usurpatamque eam vocem etiam in Heraclidis v. 774. sed δορυσσόης, 10*</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0180" facs="Hermann1851/Hermann1851_0180"/>
						<p type="commentary" n="38601-38743">non δορυσσόητος nominativum esse volens, quod voluisse eum falso refert Dindorfius ad hunc Aiacis locum. Δορυσσοήτων hic defendi posse concessit etiam Lobeckius in Auctario Paralipomenis gram- maticae graecae addito " 502. 1190. Libri ava tav» εὐρώδη Tooiav. 4. len. Mosc. b. post Τροίαν addunt ἠνεμόισσαν, et Mosc. b. quidem cum glossa τὴν ἀνέμοις ἠχητικήν. Scholiastae : σκοτεινὴν καὶ ἀερδη toic Ἕλλησιν. σεσηπυῖαν, ἔνθα ἐχρονίσαμεν, κατὰ τὴν σήπουσαν ἡμᾶς Τροίαν to χρόνῳ. Posui quod et mutationem minimam posceret, ct metro conveniret, si in anti- strophico versu geminaretur 710v 04. 1191. Suidasi in v. T habet στυγερόν. 1197. Libri ἐὼ πόνοι πρόγονοι πόνων. Vide ad v. 1194. 1199. Edd. Triclinianae x£ivog ovrt. Veteres libri àxeivoc οὔτιε. Scripsi ov pro ovre. Neque opus est propterea v. sequente ovóé scribi. Vide quae dixi ad Elmsleii Med. v. 4. et 1321. Caussam emen- dationis vide ad v. 1211.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0181" facs="Hermann1851/Hermann1851_0181"/>
						<p type="commentary" n="38787-38969">1200. Ald. et aliquot codd. βαθεῖαν, pro quo Ba 9 «àv recentiores ex aliis dederunt. Lips. b. ga- θειῶν. Glossae, πολλήν, μεγάλην. Quod de poculis dicendum erat, ad τέρψιν relatum, exhaustis ad imum poculis, magis poeticum videri potest. Sed tamen venustius esse puto id, quod simplicitate magis commendatur. 1204. Vulgo, ἰαύειν ἐρώτων. ἐρώτων δ’ etc. Codd. Dorvill. Lips. b. Dresd. b. semel ἐρώτων. Ex Bothii meaque emendatione receptum ab omnibus ἐρώτων δ’, E inventum deinde est in Z'. Scho- liastes : tov ἐρωτικῶν. καὶ ἄκαιρον μὲν AL ἔρωτος μεμνῆσθαι ἐν τοῖς παροῦσιν· ὅμως δὲ ἀκολουθίαν ἔχει πρὸς τὰ προκείμενα. Non hoc, sed quod nimis cupide ista expetit, vituperandum erat. Et sane vereor, ne, quum in antistropha non sit ἰδοίμαν repetitum, metrici iteraverint ἐρώτων, quum exci- disset vox trisyllaba. Bene se haberet ἐρώτων δ’ ἐρεύνας ἀπέπαυσεν. 1206. In diviso in duos versus v uo: non hae- rebunt, qui meminerint, continuari numerum solere in versibus Glyconeis. 1207. De duabus Triclinii Anterpretationibus vera est haec: 5 ἀμέριμνος καὶ μὴ ἔχων μέριμναν καὶ φροντίδα ὧν ἔφην, στεφάνων, κυλίκων xai ἐρώτων. Nec puto aliter intellexisse Lobeckium, qui nescio</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0182" facs="Hermann1851/Hermann1851_0182"/>
						<p type="commentary" n="39034-39161">quo modo &amp;pépuvoc hic passivam significationem habere scripsit: contrarium enim testatur quam comparat Posidippi (non Posidonii) parodia epigr. 16. in Anthol. Pal. IX, 359. ἔχεις γάμον; οὐκ ἀμέ- ριμνος ἔσσεαι. Omnino autem non videtur ἀμέριμνος passivam significationem admittere. 1209. Λυγρᾶς pro vulgato λυγρὰς Brunckio debetur. 1211. , Edd. Triclinianae omisso xa: habent, πρὶν μὲν ovv ἐννυχίου. Veteres libri, καὶ πρὶν μὲν ἐννυχίου, quam scripturam, quod metro non conve- niret, correxisse se diserte testatur Triclinius. At strophicum potius versum emendare debebat, in quo aperta est caussa erroris, quam hic particulam inse- rere valde inficetam. 1214. Ἀνεῖται Musgravius vertit devovetur, consecratur. Neque δαίμων aut Pluto, aut Mars est. Nam simplicius haec intelligenda: nunc ille tristi fato confectus est. vero: proprie so- lutus est, ut in Oreste 939. o vouoc ἀνεῖται.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0183" facs="Hermann1851/Hermann1851_0183"/>
						<p type="commentary" n="39180-39444">1220. Eustathius p. 649, 53. (312,30.) non no- minato auctore, ἱερὴν vzo πλάκα Σουνίου. 1?22. Brunckius, particulam «v non posse ab- esse ratus, quum in codice suo προτείποιμι reperis- set, ut scriptum esse etiam apud Philoponum de mundi creatione IV. 6, 548. T. XII. Bibl. Gall. adnotavit Lobeckius, προςείποιμ’ àv dedit. Secuti eum suntalii. Quos omnes qui reprehendit, Elms- leius, ipse nonnihil fallitur. Primum enim non optativus in his et similibus locis coniunctivi officio fungitur, sed legitimus est, et suam servat potesta- tem. De multis, quae afferri possent exemplis, (nam ipse haec tantum commemoravit, Sophoclis in Philoct. 324. eiusdem apud Aristophanem Av. 1337. Alexidis apud Athen. VIII. p. 340. C.) unum promam, quia ambiguum est, Aeschyli in Eum. 297. ἔλθοι, κλύει δὲ xat πρόσωθεν v) θεός, ὅπως γένοιτο τῶνδ’ ἐμοὶ λυτήριος. Qui Si γένηται dixisset, ita esset lo- cutus, quasi qui non dubitaret, auxilio sibi venturam Minervam: nunc autem, γένοιτο dicens, optare se ait, ut veniat illa, quo, si velit, opem ferat. Nam quum incertum sit , eventurane sint, quae optamus, an non, non minus incerta sunt omnia, quae ex his pendent. Hinc ea raro per coniunctivum exprimi possunt, et plerumque etiam debent per optativum dici, quo significetur, ut fíat,si quidem fiat, quod non est in coniunctivo. Latina lingua impar est indicando huic discrimini, nisi si praeterito uti volumus, ut in Philoctetae loco: θυμὸν J'ivorto χειρὶ πλησοσαι ποτε, ἵν’ αἱ Μυκῆναι γνοῖεν, 7 Σπάρτη 9^, ὅτι 77] Σκῦρος ἀνδρῶν ἀλκίμων μήτηρ &amp;pv: utinam liceret explere iram, ut Mycenae et Sparta cognoscerent Scy rios. Pendet igitur hic opta- tivus necessario ex optativo, qui praecedit, ut ne</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0184" facs="Hermann1851/Hermann1851_0184"/>
						<p type="commentary" n="39462-39749">locus quidem sit coniunctivo. Aliud est, si dicas, ἔλθοις dv, ὅπως σωτὴρ yérg. Tum enim non optas, quae res incerti eventus est, sed iubes, et vides, quid futurum sit. Magis vero miror, quod Elmsleius scriptorem. Atticum ne in chorico quidem carmine particulas ὡς &amp;v, pro tra positas, optativo coniunctu- rum fuisse putat, ut propterea alterum Sophoclis locum, in quo est óc &amp;v ποταθείην, ad Simonidem potius vel alium aliquem lyricum referendum suspi- cetur. Saneowsg av et ὅπως àv fere, ubi quomodo significat, apud Atticos cum optativo coniunctum invenitur, de qua re quaedam attulit Ern. Frider. Poppo in Diss. I. de usu particulae «v apud Graecos p. 20 seqq. Sed idem est, utrum quomodo, an ut significet, caussaque similis est, ut quum ὡς «v donec significare putatur, de qua re paucis, sed perspecte monuit Porsonus ad Phoeniss. 89. Ita Latinorum qui nulla diversitate constructionis et quomodo significat et ut. Non mirum est autem, rarius particulas istas cum optativo coniungi: rarius enim accidit, ut hoc, quod inest in his particulis, qui possit fieri, dicendum sit. Non dubitasset scriptor Atticus dicere, quod apud Moschum est III, 121. xnyo tay av ἐς dónov ἦλθον Πλουτέος, T xev ἴδοιμι, xai εἰ Πλουτῆϊ μελίσδεις· ὡς v ἀκουσαίμαν, τί μελίσδεαι. Quod aliud est, quam oc εἶδον et o 7xovca. Denique ne hoc quidem recte dixisse vide- tur Elmsleius, óc à» vel ὅπως &amp;v non posse dici interposito verbo, quod regant hae particulae. Non enim repugnat hoc linguae Graecae, suo quidem loco, ut aliae formulae ostendunt. Sic ovx ἔστιν 0c, vel ὅπως cum indicativo dicitur in re certa, ut apud Eurip. Med. 171. Platonem de Rep. V. p. 453. B. Xenophontem Mem. Socr. II, 3, 6. ubi male in qui- busdam libris coniunctivus legitur. Cum optativo</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0185" facs="Hermann1851/Hermann1851_0185"/>
						<p type="commentary" n="39782-40030">autem proprie in re, quae in animi cogitatione ver- satur. Aeschylus Choeph. 170. ovx ἔστιν ὅστις πλὴν ἐμοῦ κείραιτό νιν, nemo est praeter me, a quo eum abscissum credas. Deinde de incerto tempore, utin Prometh. 201. xovx ἔστιν ὅτῳ μείζονα μοῖραν rite, 7? σοί, cui plus tribuerim,i. e. cui me tribuere velim. "Vide Agam. 630. Particula &amp;v ibi additur, ubi de eo, quod possit lieri, sermo est : , Xenoph. Anab. V, 7, 7. rovro ovv ἔστιν ὅπως Ti; &amp;v ὑμᾶς ἐξαπατήσαι; v. Plat. Lach. p. 184. C. Et sic etiam alibi oc vel ὅπως, ubi quomodo signi- ficat, construitur, ut apud Platonem in Protag. p. 318. E. et in Gorgia p. 433. €. ubi v. Heindorf. Atqui eadem in constructione etiam interponitur verbum inter utramque particulam. — Eurip. Orest. 630. ed. Pors. ἔστι δ’ ov guy, λόγου κρείσσων χένοιτ’ qv. Aristoph. Nub. 1181. ov yap ἔσθ’ ὅπως μί’ ἡμέ- ρα γένοιτ’ àv ἡμέραι δύο. Sed satis de re minime dubia. 1225. Male vulgo uoc 'ari.. Contrahuntur haec In ov. 1227. Ald. et codd. nonnulli, in quibus Lips. a. b. ἀνοιμωκτεὶ, quod receperunt Lobeckius et Er- furdtius. Brunckius ex aliis codd. et Fastathio p. 723, 28. (613, 38.) ἀνοιμωκτί. Sic La. Lb. Γ. Ald. Variae de his adverbiis sententiae sunt virorum doctorum, Hemsterhusii ad Polluc. IX, 143. Valcke- narii ad Adoniaz. p. 228. Spanhemii ad Callim. h. Dian. 65. Lobeckii et Elmsleii ad Sophoclis versum, Blomfieldii in Glossario ad Aesch. Prom. 216. Goettlingii ad Theodosium p. 220 seq. Sturzii</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0186" facs="Hermann1851/Hermann1851_0186"/>
						<p type="commentary" n="40087-40268">in peculiari de istis adverbiis dissertatione, alio- rumque. Nondum tamen res plane ad liquidum perducta est. Illud quidem recte, opinor, statuemus, quae a verbis fiant adverbia, in « terminari, nunc breve, nunc longum. In his igitur est etiam ἀνοι- ωκτί, non illud "ab ἀνοίμωκτος, Sed ab oij co de- ductum. Adverbio non commemorato respicit hunc locum Eustathius p. 1778, 20. (Od. 570,241.) Ta δεινὰ ῥήματα, ista ferocia dicta: scilicet quae relata acceperat Agamemno. 1228. "Vulgo σέ tor, τὸν éx τῆς. Codd. Aug. c. et Mosc. b. omittuntéx. Aug. b. σέ ror, σὲ tov £x τῆς. Dorvill. b. aé τοι σὲ cov, omissis verbis ἐκ z7c. Dresd. b. σέ τοι, 0é tov tc, quod iure praeferendum censuit Elmsleius. 1229. Hunc et sequentem versum affert Scho- liastes Aristophanis ad Ach. 638. ubi vulgo εἴπου editum. 1230. Pro ἐκόμπεις codd. quidam et Suidas in v. ὑψηλοτέρας habent ἐφρόνεις, quod ex Aldo et mar- gine Turnebi in ἐφώνεις mutandum monet Porsonus Adv. p. 197. Sic Lips. a. b. 1232. Lb. 4. ναυάρχας. 1233. Scholiastes commemorat aliam scriptu- ram διωρίσω. Vulgatam habet etiam Suidas in v. ὑψηλοτέρας.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0187" facs="Hermann1851/Hermann1851_0187"/>
						<p type="commentary" n="40317-40544">1236. Ποίου ἀνδρός, de quonam viro. Nec tamen περὶ Subaudiendum, ut placet Musgravio. Vide quae dixi in Diss. de Ellipsi et Pleonasmo in Opusc. I. p. 188. 1237. Brunckius et Erfurdtius ποῖ flavroc ex Brunckii cod. et Dresd. b. quod etiam Porsono ad Hec. 1070. rectius videtur, etsi ceteri libri et Scho- liastes adv. 1273. zov habeant. Cod. Ven. πῆ Ba»- toc. Triclinius: gagiv ἐνταῦθα ὡς συκοφαντεῖ Τεῦ- κρος Ἀγαμέμνονα. οὐ γὰρ ἐν τοῖς πρόσθεν αὐτοῦ λόγοις πρὸς τοῦτον τοιοῦτόν τι εὕρηται· ἀλλ’ ἔφη (1237) ποῦ βάντος ἤ ποῦ στάντος οὗπερ οὐκ ἐγώ; φα- uv οὖν ὅτι „ ὥςπερ κατὰ τὰς ἔριδας συμβαίνει, προς- pégttv ἔσθ’ ort tov ἀπολογούμενον τῷ προηγουμένῳ τῆς δίκης τοιαῦτα à οὐδέποτ’ et: roc pO yero, οὕτω κἀνταῦθα. ἴσως δ’ &amp;v τις εἴποι ὅτι, ὅτε TO ποῦ βάντος 5 ποῦ στάντος ἔλεγε, τοῦτο ἔλεγε xai ἐνόει, ὡς ἔνθα μὲν ἐκεῖνος ἔβαινε, καὶ αὐτὸς συμπαρῆν· ἔνθα δ’ αὐ- TOG, οὐκ ἐκεῖνος· ἔστι δὲ πάνυ ψυχρόν. Si hanc inter- pretationem frigidam esse dicit, non recte iudicat. Nam sane Agamemno significaverat se omnia ges- sisse, Aiacis autem operam pro nulla fuisse. Nunc exaggerat quidem Teucer haec, sed non ut modum excedat, si quidem in illa συμβῆναι ποδὶ adiuvandi notio continetur. 1238. Codd. Ien. et Mosc. b. ἀρ’ orx. 1239. Verbum ἔοιγμεν attigit Enstathius p. 885,9. 1695,27. (837, 45. Od. 450, 9.) 1241. Recte membranae Brunckii aliique codd.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0188" facs="Hermann1851/Hermann1851_0188"/>
						<p type="commentary" n="40626-40787">cum Aldo φανούμεθ’, ac mox ἀρκέσει et. βαλεῖτε. Alii φανοίμεθ’ et ἀρκέσοι, quin unus etiam βάλοιτε. 1242. Aug. c. ἤρκεσεν. 4. yg. ἤρκεσκε. Sic Aug. b. 1246—1249. Habet Stobaeus Serm. III, 5. 1250. Apud Stobaeum est εἰκτέον. Sed Scho- wius apposita trium librorum nota εἰρκτέον edidit. Si «xréov scripsisset Sophocles, respiciens ad ver- bum εἴκειν v. 1243., ita verba collocasset, ἀλλ’ ἔστιν &amp;xréov τάδ’. 1252. Apud Eustathium p. 880,2. (831, 2.) legitur, o£ yao φρονοῦντες EU , κρατοῦσι πανταχοῦ. Post hunc versum Maximus in Eclogis p. 166. addit hunc, ó yag φρονῶν v, πάντα συλλαβὼν ἔχει, quem ut Sophoclis versum citat Apostolius in Proverb.p.171. Chaeremoni autem tribuit Stobaeus Serm. III, 17. apud Schowium p. 71.. Omissus recte in libris Sophoclis et apud Stobaeum atque in Antonii Mo- nachi Melissa, quae cum Maximi Eclogis prodiit Tiguri a. 1546. 1253. De verbo πλευρὰ, quod in aliis libris πλευρὰς, πλευρὰν scriptum est, non opus admonere post ea, quae a viris doctis adnotata sunt. V. Porson.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0189" facs="Hermann1851/Hermann1851_0189"/>
						<p type="commentary" n="40869-41044">ad Hec. 820. Orest. 217. Affert haec verba Eusta- thius p. 1524, 51. (0d. 208, 51.) 1257. Dubitari potest utrum oc, quod libri habent, an oco posuerit Sophocles. 1259. Cod. Ien. ovx εὐφρονήσεις, Mosc. b. οὐκ eU φρονήσεις habet. "Oc ej, qui sis. Eurip. in Alcest. 643. ἔδειξας, εἰς ἔλέγχον ἐξελθών, OQ tL. Iphig. Taur. 767. σήμαινε δ’, v zer, τάςδ’ ἐπιστολὰς φέρειν. Non adnotassem hoc, nisi in Musei critici P. VI. p. 293. ab Iphig. Taur. 766. oc, ut in his locis positum est, soloecum pronuntiatum esset. "0c autem cur positum sit, non oczec, indicavit, licet paullo obscurius, Elmsleius ad Med. 1086. Patebit, ut spero, comparanti, quae a me ad eiusdem fabulae v. 775. dicta sunt. — Affert verba ov μαθὼν Óc E φύσιν Moschopulus in Dictt. Att. v. φύσις. 1260. Haec satis contumeliose ab Agamem- none proferuntur. Servi enim, qualem Teucrum traducit, non poterant Athenis in contione caussam agere. Conf. Terent. Phorm. II, 1, 62. WzssELING. 1263. Nihil aliud hic Teucro exprobratur, quam quod, ex Hesione Laomedontis filia natus, non pro Graeco habendus sit.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0190" facs="Hermann1851/Hermann1851_0190"/>
						<p type="commentary" n="41099-41275">1266. Ταχεῖά τις plerique libri Sophoclis et Stobaei ed. princeps Serm. CXXVI, 3. et Maximus tit. CCLXXI. p. 877. Male pauci alii codd. et reli- quae edd. Stobaei roi; Booroic. Inepte autem unus e Graecis interpretibus: ταχεῖά τις, ἀντὶ TOU τά- χιστα. Hocdicit Teucer: mortui quam nescio quomodo celerrime difífluit gratia. 1268. Triclinio tribuit Brunckius, quod in uno alterove codice Triclinianisque edd. legitur ovd ἐπὶ σμικρῶν πόνων, monetque vulgatae, quae veris- sima est, hunc sensum esse, ne minimumqui- dem, si quidem λόγος saepenumero universe rem significet. Praepositionis éz: potestatem perspexit H. Stephanus, qui in Adnotationibus in Sophoclem p. 18. queri Teucrum putat, quod Ágamemno ne verbisquidemtenusanimum beneficiorum memorem ostendat; debuisse enim saltem honorificam men- tionem Áiacis facere. Id Erfurdtius Euripidis versu confirmavit in Hippol. 1163. δέδορκε μέντοι quc ἐπὶ σμικρᾶς ῥοπῆς. Sic etiam Oed. Col. 746. ἐπὶ προςπόλου μιᾶς βιοστερῆ χωροῦντα. Àc de praepo- sitione quidem hi recte: signilicat enim stare quid vel verti in aliqua re: sententiam Lobeckius brevis- sime sic comprehendit ne verbulo quidem. Xov ye autem est adeo tui. 1271. Duoveltres codd. ταῦτα πάντ’.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0191" facs="Hermann1851/Hermann1851_0191"/>
						<p type="commentary" n="41352-41495">1272. Ald., membranae Brunckii alique codd. xavovzt. Alii libri κἀνόνητ’. 1274. Ἐντός, quod unus codex Bar. pro οὗτος habet, minime probandum esse, quum ἐγκεκλεισμέ- vovc recte cum genitivo construatur, satis ostendit Lobechius. Idem ex hoc loco hausisse putat tragi- cum Latinum, (putant autem Attium esse viri docti in Armorum iudicio) cuius hos versus affert Chari- sius lib. IV. p. 232. quos apertum est ab Aiace dici: vidi te, Ulysse, saxo sternentem He- ctora ; vidi tegentem clipeo classem Dori- "cam: ego tunc pudendam trepidus hortabar fugam. Ceterum pro vulgato ἐγκεκλεισμένους, pro quo in uno Barocc. est éyxexAsuévog, dedi ἐγκεκλῃμένους ex Elmsleii sententia ad Herc. fur. 729. quod haec forma Atticis placuisse videtur. Monuit de ea sae- pius Elmsleius, ut ad Bacch. 652. 1299. 1281. Vetus Scholiastes nihil nisi hoc: ovde συμβῆναι ποδί· πρὸς tO, ποῦ βάντος 7| ποῦ στάντος. 1283. Utraque Florentina χ’ ost.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0192" facs="Hermann1851/Hermann1851_0192"/>
						<p type="commentary" n="41567-41736">1284. Ald. etaliquot codd. ἦλθ’ ἐναντίος. ÀÁlii ut Lips. a. et Florentt. ἦλθεν ἀντίος. Utrumque bonum. 1285. Eustathius p. 361, 26. (275, 42.) hoc ut exemplum ἀναχρονισμοῦ eut Bódov affert. Respi- citur ad Cresphontem , qui ut in divisione Pelopon- nesi Messeniam, quae tertia sors futura erat, ob- tineret, glebam in urnam aqua repletam coniecit, qua soluta fieri non poterat, quin, quum postremus sortem duceret, potiretur voto. Narrant rem Apol- lodorus Il, 6, 4. Pausanias IV, 3,3. ΛΔραπέτην κλῆρον memorat Eustathius p. 674, 38. (540, 1.) 1286. Βῶλον ἀρούρης ex h. l. commemorat Eustathius p. 418, 44. (317, 45.) qui quae sequuntur attigit p. 675, 34. (547 , 20.) 1287. Vide lliad. VII, 132. 1290. Triclinius zov. 1291. "Vide ad v. 1259. 1203. Recentiores commate et post ἔσπειρε, et post δυςσεβέστατον interpungunt. Elmsleius, quia δυςσεβέστατον non bene congruat cum Ἀτρία, inter- punctionem post hoc nomen deleri iubet, ut δυς- σεβέστατον δεῖπνον coniungantur, uti monitum fuisse in Censura trimestri vol. VII. p. 4553. Pelopem barbarum, Atreum impium, matrem impudicam Agamemnoni exprobrat.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0193" facs="Hermann1851/Hermann1851_0193"/>
						<p type="commentary" n="41764-42006">1295. Ipsum nomen Κρήσσης non vacuum esse acerbitate recte monet Lobeckius, Platonem afferens in'Eogravc ap. Schol. ad Aristoph. Av. 799. TÓU μαινόμενον, TOV Κρῆτα, τὸν μόγις Ἀττικόν, ipsumque Menelaum ἡμίκρητα dici apud Lycophro- nem 150. Vide Meursium in Creta lib. IV. cap. 10. 1296. Solemni erroremulti libri φυτεύσας. Mo- schopulus Dictt. Att. v. evrevav affert eg 5 λαβὼν ἄνδρ’ 0 φιτύσας πατὴήὴρ. De Aerope patris Catrei iussu in mare praecipitata, praeter Scholiasten vide Meziriac. ad Ovid. Heroid. T. II. p. 250 seq. Sed haec inter se pugnare demonstravit Wunderus. Ni- mirum πατὴρ, in quo consentiunt libri, gramma- tico debetur, traditam ab Euripide in Cressis fabulam secuto. Id scripserat Sophocles ó 0 φιτύσας σ’ Ἀτρεύς, quod reposui. Scholiastes Libanii T. IV. p. 65. τὴν Λερόπην λέγει τὴν τοῦ Ἀγαμέμνονος μητέρα, ἣν ὁ ἀνὴρ au τῆς Ἀτρεὺς μοιχευομένην λαβὸν τῷ ἀνδρα- δελφῷ αὐτῆς Owvory tic θάλασσαν ἐ ἔῤῥιψεν. Clare de Sophocle testatur Scholiastes Euripidis ad Orest. 800. μη ἀνασχόμενος "I Ἀτρεὺς τὴν συμφοράν, ἀλλὰ δυςχεραίνων ὅτι ἀδίκως ἐστέρηται τῆς ἀρχῆς, ὁμοῦ τε τὴν yvra Ux o Ἀερόπην τιμωρεῖται xat c uuu go, καὶ Ott ἐμοιχεύετο [257] xai ὅτι κέκλοφε τὸ ἀρνίον καὶ ἔδωκεν αὐτῷ, ῥίψας αὐτὴν εἰς τὴν Üalagcav oc φησὶ Σοφοκλῆς. 1297. Singulari felicitate pisces tragici adhuc spiritum asperum, a Gellio II, 3. imminentem, effugerunt. — Affert hunc versum Athenaeus VII. p. 271. C. Eustathium p. 1389, 8. (Od. 17,19.) Epitome Athenaei decepit, ut Sophocli tribueret, quod alius poetae est. Soph, lol. HI. 11</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0194" facs="Hermann1851/Hermann1851_0194"/>
						<p type="commentary" n="42081-42231">^N Plo.arJ cod. Mosc. b. (NS dlepmqe exevvo Brunckius. Aliquot codd. à quus Lips. b. et edd. quae Turnebum sequun- e. 6 spe ro ^N CUM. SU... Cousseutiunt libri in scriptura ἄριστος, S Mueve CU v. fps αἴματος, Don solum in edd. sed esa) uus. onid. MSS. apud Porsonum ad Me- oe 0s N o4 Uvitus videtur ἀρεστεὺς Scribi. Er- soU qur 60€ optunr viri modestia, neces- eve Gee, e Ipse quideur, opinor, putavit. Ego sooo sets. laud »Q4ullo deterius fore arbitror. V oes que XC wd qualis ostendere vult Teucer, eso o6 dantous 3v Ipsum optimatem iactat, . cius Eb optimatibus, *uaerat. Qed. Col. p. 33. oif cocv€ etum videtur. La. eos que. Lobeck. 4 cn "0 vw C vecta. Ve ccs turfbde Oud. cur uno alterove tiec sre o kiuleslus in Spe- TET « Ceu c.vt εκῶν. Erfurd- IET v du&amp;ttf'ul.sileilv leieta ὠθεῖν c 0 — aas. inquit, id</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0195" facs="Hermann1851/Hermann1851_0195"/>
						<p type="commentary" n="42298-42491">1309. La. yo. συνεμπόρους. 1312. Eustathius p. 754, 21. (655, 35.) ἰστέον δὲ ὅτι ἐντεῦθεν ὁ Σοφοκλῆς μεθοδευθείς, pon TOV Τιῦκρον λέγοντα τῷ Ἀγαμέμνονι, ὅτι ὁ Αἴας διὰ τὴν αὐτοῦ γυναῖκα £v Τροίᾳ ἐμάχετο, ταὐτόν τι λογισά- μενος τὸ, διὰ τὴν αὐτοῦ, καὶ TO, διὰ τὴν toU Μενε- λάου toU ἀδελφοῦ. Scilicet, apud Hom. Il. IX, 327. Achilles dicit, ἀνδράσι μαρνάμενος ὀάρων ἑνεκα σφε- τεράων, et v. 340. 7; μοῦνοι φιλέουσ’ ἀλόχους μερόπων ἀνθρώπων Ἀτρεῖδαι; Inlibris omnibus et in scho- liis Triclinii legitur, 7 vov cov 9', quod Brunckius interpretatur, aut tui etiam fratris. At cé nusquam significat etiam. Praeterea nihil poterat isto additamento languidius dici. Et quid sibi vult ÀAéyo? | Gravius quid magna cum acerbitate dicit: decorum mihi est pro hoc potius quam pro tua muliere mori, aut dicamne pro te et Íratretuo? Ideo et signum interrogationis posui et scripsi 7 cov σοῦ θ’ ὁμαίμονος. 1313. "Verba 4g τοὐμὸν, ἀλλὰ xai v0 gov affert Aristides T. II. p. 237 Iebb. 1317. Scholiastae ad ξυνάψων vel αὐτοὺς eis μάχήην, vel τὴν σὴν ὀργὴν intelligunt. Potius vide- tur: si non ades adstricturus nodum rixae, sed soluturus. Similiter in Antigona 40. av- ovga et ἐφάπτουσα.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0196" facs="Hermann1851/Hermann1851_0196"/>
						<p type="commentary" n="42572-42741">1298. Τοιάνδ’ cod. Mosc. b. 1303. Δώρημ’ éxeivo Brunckius. Aliquot codd. in quibus Lips. b. et edd. quae Turnebum sequun- tur, Ἀλκμήνης toxoc. 1304. Consentiunt libri in scriptura ἄριστος, et Suidas in v. πρὸς αἵματος, non solum in edd. sed etiam in tribus codd. MSS. apud Porsonum ad Me- deae v. 5. cui melius videtur ἀριστεὺς scribi. Er- furdtius, quae erat optimi viri modestia, neces- sarium, inquit, ne ipse quidem, opinor, putavit. Ego quidem ἀριστεὺς haud paullo deterius fore arbitror. Non enim qui sit, sed qualis ostendere vult Teucer, neque ex optimatibus se ipsum optimatem iactat, sed non ignobilem, quod ortus sit ab optimatibus, dicit. Reisigio tamen in Enarrat. Oed. Col. p.35. ἀριστεὺς ad sententiam necessarium videtur. La. pr. é&amp; ἀριστέων δυοῖν, de quo v. Lobeck. 1305. Mosc. b. aig ivouut. 1307. Ald. et veterrimae edd. cum uno alterove codice, οὐδ’ ἐπ’ αἰσχύνῃ λέγων. Eldickius in Spe- cim. suspic. p. 6. ovo" ἐπαισχύνῃ γγελῶν. Erfurd- tius ψέγων. Potuerat interpunctione deleta ὠθεῖν scribi. Sed non opus. Nec pudet, inquit, id profiteri.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0197" facs="Hermann1851/Hermann1851_0197"/>
						<p type="commentary" n="42808-43004">1309. La. yo. συνεμπόρους. 1312. Eustathius p. 754, 21. (655, 35.) ἰστέον dà Ott ἐντεῦθεν ὁ Σοφοκλῆς μεθοδευθείς, ποιεῖ τὸν Ttixgov λέγοντα τῷ Ἀγαμέμνονι, ὅτι o Aias διὰ τὴν αὐτοῦ χυναῖκα £v Τροίᾳ ἐμάχετο, ταὐτόν tt λογισά- μενος τὸ, διὰ τὴν αὐτοῦ, xai TO, διὰ τὴν τοῦ Μενε- λάου toU ἀδελφοῦ. Scilicet, apud Hom. Il. IX, 327. Achilles dicit, ἀνδράσι μαρνάμενος ὀάρων ἕνεκα σφε- Tego, et v. 340. ἦ μοῦνοι φιλέουσ’ ἀλόχους μερόπων ἀνθρώπων Ἀτρεῖδαι; In libris omnibus et in scho- liis Triclinii legitur, ἢ cov co» 9', quod Brunckius interpretatur, aut tui etiam fratris. At cé nusquam significat etiam. Praeterea nihil poterat isto additamento languidius dici. Et quid sibi vult Àéyo? | Gravius quid magna cum acerbitate dicit: decorum mihi est pro hoc potius quam pro tua muliere mori, aut dicamne pro te et fratre tuo? Ideo et signum interrogationis posui et scripsi 7 cov coU 9 ὁμαίμονος, 1313. "Verba n τοὐμὸν, ἀλλὰ xc co gov alfert Aristides T. II. p. 237 Iebb. | 1317. Scholiastae ad ξυνάψων vel αὐτοὺς εἰς μάχην, vel τὴν σὴν ὀργὴν intelligunt. Potius vide- tur: si non ades adstricturus nodum rixae, sed soluturus. Similiter in Antigona 40. λύ- ουσα et ἐφάπτουσα.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0198" facs="Hermann1851/Hermann1851_0198"/>
						<p type="commentary" n="43124-43211">1319. Observa praeclare Ulixem primis statim verbis, quum dicit τῷδ’ ix ἀλκίμῳ νεκρῷ, generosum animum prodere, indignaeque huic rixae optabilem portendere exitum. . Habent autem haec verba tanto maiorem vim, quo magis hoc praeconium, ab eo profectum , qui inimicissimus esse putabatur, virtu- tem Aiacis ita in clara luce collocat, ut, quae ante a duobus contumeliose dicta erant, subito prorsus evanescant, Teucro autem, satis fieri sibi videnti, silentium imponatur. 1323. Γ. φαῦλα. 1324. In Ald. et paucis aliis libris hic versus Teucro tributus est, quo perturbatur tenor diverbii.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0199" facs="Hermann1851/Hermann1851_0199"/>
						<p type="commentary" n="43328-43480">1329. Libri ξυνηρεμεῖν vel ξυνηρετμεῖν. Lo— beckius ξυνηρετεῖν, quem vide. 1332. Lips. b. yov» pro viv. 1334. Apud Stobaeum, qui hunc et sequentem versum habet Serm. IX, 5. vulgo μήθ’, sed Voss. Α. μὴ δ’. Memoravit etiam Eustathius p. 1045, 50. (1057, 46.) 1339. Brunckii membranae, Mosc. a. Dresd. b. Aldina, et quae hanc sequitur Parisina a. 1528. Iuntinae aliaeque veteres edd. quas ego viderim omnes, οὔκουν, ut, quod Brunckius scribit, in reli- quis veteribus οὐκ &amp;v ἀτιμάσαιμ’ àv esse, labante metro, cui fulciendo Triclinius γὲ inseruerit, de co- dicibus scriptis intelligendum videatur. Et sic La. pr. Lb. Γ. A. Οὐκ ἄν y, inde a Turnebo editum, Drunckius, Lobeckius, Erfurdtius cum ovxov» com- mutarunt. Id Elmsleius dubitat an a correctore profectum sit: unde ipse veram scripturam esse putat orzav. Idque repetiit ad Med. 836. Bothius in Annal. Vindob. Vol. XXXVI. p. 75. ovx ἀντατί- μάσαιμ’ ἄν. Si in praecedente versu τοιόνδε μοι lege-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0200" facs="Hermann1851/Hermann1851_0200"/>
						<p type="commentary" n="43588-43760">retur, probandum censerem οὐκ ov». Sed quum libri habeant τοιόνδ’ kot, recepi coniecturam Bothii. 1342. Lb.omittit y. 1344. Dubium esse putat Scholiastes, utrum ἄνδρα tov ἐσθλόν coniungenda sint, an d ἐσθλὸς di- catur f/4azrrew ἄνδρα Oavovra, | Hoc posterius ve- rum esse et res ipsa ostendit et positura verborum. Atque ut hic Ulixes Agamemnonem monet, si pro- bus sit, non laedere mortuum, sic Ágamemno id regerit v. 1352. monens Ulixem, si probus sit, regi obedire. De &amp; θάνοι vide ad v. 521. 1347. Lips. b. éyey ἐμίσουν vix qv μισεῖν δέον, C. glossa πρέπον. 1348. Libri et Eustathius p. 1340, 42. (1469, 32.) ov yag θανόντι xai zgocruB vat σε vor, qui p. 1047, 29. (1060, 4.) προςεμβαίνειν habet. — Fal- luntur, qui θανόντι xai pro xai θανόντι dictum pu- tant: quod quum per se fieri nequeat, tum nihilo minus perversam sententiam praebet, quam vulgata Scriptura. UDtrovis enim modo falsum est zrpoc, quia hic non de augenda, sed de non minuenda odii testificatione sermo est. Eo apparet Sophoclem scripsisse xai πρόσω ufi vou.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0201" facs="Hermann1851/Hermann1851_0201"/>
						<p type="commentary" n="43805-44008">1330. Affert hunc versum Stobaeus Serm. XLIX, 12. Eustathius p. 1514, 25. (Od. 195, 48.) tO ÓÉ "elo βασιλήων παιδευτικῶς ἐῤῥήθη, ὡς τῆς βασιλικῆς θειότητος μηδέν τι ἀλλοιουμένης, εἰ XQ TL ῥέζουσιν ἐξαίσιον ἐχθαίροντες· ἐπεὶ κατὰ τὸν τραγι- κὸν Σοφοκλέα τὸν τύραννον εὖ ^g: fl ev οὐ ῥάδιον, L ἐστιν, ἀεὶ δικαιοπραγεῖν, ὡς πᾶσιν ἀρίσκειν, καὶ ὡς εἰπεῖν σεβαστὸν εἶναι. Ald. et aliae vett. edd. signum interrogandi in fine huius versus habent, credo ut sententia sit, nonne facile est, obedire regi? Ut in fragmento incerti tragici, de quo Valekenarius ad Phoenissas v. 1331. οὐδεὶς κάματος sv σέβειν θεούς. At haec interpretatio non unam ob caussam falsa videtur. De εὐσεβεῖν et ev σέβειν quid sen- tiam, indicavi ad Antig. 727. 1332. Ut hic scriptum, etiam apud Stobaeum legitur Serm. V, 12. sed apud Eustathium p. 800, 9. (718, 1.) vov ig 9ióv ἄνδρα zo? κλύειν τῶν £y τέλει Idem p. 686, 18. (502, 1i .) affert verba voz κλύειν τῶν ἐν xiAts. V. ad v. 1345. 1353. Aristides T. I. p. 536, 3 Iebb. habet ἡττώμενος, quod reponendum iudicaverat Porsonus in Advers. p. 189. sed mutasse postea sententiam videtur ad Med. 1011. ubi Marklandum, qui in ap- pendice notarum ad Supplices Eurip. p. 249. παῦ-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0202" facs="Hermann1851/Hermann1851_0202"/>
						<p type="commentary" n="44053-44240">σαι, ut minus reverenter dictum, corrigi volebat, iure notavit: de qua re vide etiam Lobeckium. 1355. Brunckius non animadverso articulo, male verba ita transposuit, ἀνὴρ ὅδ’ ἐχθρός. 1357. Apud Eustathium p. 842, 10. 879, 7. 1198, 38. 1910, 29. (778, 41. 829, 43. 1271, 5. Od. 761, 17. scriptum ἡ ἀρετή, ut in quibusdam codd. In aliis 7 'oezg. In Aug. b. et ed. princ. Stobaei Serm. XIX, 10. ἀρετὴ sine articulo. Lips. b. πλέον pro zov, ex interpretatione, quae etiam apud Eu- stathium prostat, sed illa mala. Nam comparatio in ipsó verbo νικᾷ inest. 1358. Pal. Suidas in v. ἔμπληκτοι et Zonaras p. 698. βροτῶν, cum codd. quibusdam, ut La. Lb. Lips. a. b. et Ald., quod Lobeckius exemplis firmat. Diversi tamen generis sunt quae articulum habent, ut in Oed. Col. 279. zov εὐσεβῆ βροτῶν. Brunckius ex membranis aliisque duobus codd. quibus acce- dunt alii, βροτοῖς. Et ov; supra scriptum in La. Sic Scholiastae, interpretati παρὰ τοῖς ἀνθρώποις. De voce ἔμπληκτοι, quae xovgovc, εὐμεταβόλους signi- ficat, plura dedit Lobeckius. Ald. et aliae edd. vett. ἔκπληκτοι. Tangit autem Ulixem. Nam perin- epte unus ex Scholiastis Aiacem dici putat.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0203" facs="Hermann1851/Hermann1851_0203"/>
						<p type="commentary" n="44318-44435">1360. Aug. c. dra συγκτᾶσθαι. Non male legeretur δῆτα go: κτᾶσθαι. 1362. Vide ad v. 756. 13660. len. et Mosc. b. ὅμοια, et pro πονεῖ, g cet, cum gl. ἀποδέχεται. Ὁμοῖα ἑαυτῷ πονεῖν Si est facere quod ingenio suo consentaneum sit, quod exemplis docuit Lobeckius, non bene conveniunt quaerespondet Agamemno. Reisigioin Enarrat. Oed. Col. p. 67. sensus esse videbatur: omnia pariter sibi unus quisque parat, comparanti Aeschyli Eum. 235. ὁμοῖα χέρσον καὶ θάλασσαν ἐκπερῶν. Ea interpretatio iam Bothio placuerat. At si id voluis- set Sophocles, cur tam ambigue obscureque locutus esset, quum scribere potuisset ὁμοίως Ego inter- punxi post ὁμοῖα, ut alter Scholiastarum interpre- tatus est: ὄντως πάντα τὰ ἀνθρώπεια ὅμοια· πᾶς γὰρ ἄνθρωπος τὴν οἰκείαν πραγματεύεται σωτηρίαν.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0204" facs="Hermann1851/Hermann1851_0204"/>
						<p type="commentary" n="44501-44684">1368. "Vulgo σὸν doa. Utraque Iuntina et codd. nonnulli i in quibus Lips.a. b. cov yao &amp;ga. Mosc. a. gov yao &amp;ga. Dresd. b. σὸν yao. Erfurdtius cov y &amp;oo dedit, ut legendum videbatur Porsono ad Phoen. 1366. et mihi ad Orph. Arg. 1176. Elmsleius roa. 1369. Ald. aliique scripti et impressi πανταχοῦ et sic Thomas M. p. 410, 7 R. et ex eo Favorinus in ὡς &amp;v. La. Lb. alii codd. et utraque Iuntina πανταχῇ- Scholiastae: mavtaz1: ἐν πᾶσι. Et: τουτέστιν, 1 ἕνεκα τῆς σῆς ἐξουσίας, 5 ἕνεκα τῆς ἐμῆς παρακλή σεως, πανταχοῦ ἔσῃ χρηστός. Utrumque bonum est, et iniuria Brunckius perperam scribi πανταχοῦ con- tendit. Πανταχῇ lirmari potest Antigonae versu 634. 7? Goi uév ἡμεῖς πανταχῇ δρῶντες φίλοις Alterum autem ex ipso Aiace v. 1220. ei πανταχοῦ φανούμεθ’ ἐκ Τεύκρου κακοί. Nam etiam si hoc proprie intelligi velis, quid impedit, quin id hic quoque facias: quidquid feceris, ubique probus certe iu- dicabere. 1570. Thomas M. p. 127, 17 R. errore memo- riae, Tr μέντοι τοῦτ’ ἐπίστω. 1372. Quidam codd. in quibus Lips. a. ὅμως. 1373. Libri zo». Dindorfius χρῇς ad Antig. 887.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0205" facs="Hermann1851/Hermann1851_0205"/>
						<p type="commentary" n="44756-44926">1374. Coniunctivum habet cod. Aug. b. non recte. Γνώμην Dresd. , b. 1377. Elmsleius 7 j- 1379. Elmsleius ocv», quod supra scriptum est in La. 4, coniecit non facta mentione Porsoni, qui sic legi iusserat in Adv. p. 198. ubi citatio Philocte- tae v. 1190. (1161 Br.) postea adscripta videtur, quum quod ibi legitur, vulgatam potius, quam con- iecturam illam firmare videatur: μηκέτι μηδενὸς κρα- τύνων, ὅσα πίμπει βιόδωρος ata. Aiacis locum qui accuratius consideraverit, nihil mutandum videbit, quia πονεῖν ad ξυμπονεῖν refertur, ideoque μηδὲν non ad ogov , sed ad verbum zrovetv spectat, ut ócov non sit quidquid, sed quantopere. Idem est enim, ac si dixisset, καὶ rov θανόντα τόνδε συνθάπτειν θέλω, καὶ m» ἐλλείπειν ξυμπονῶν, 000v χρὴ tois ἀρίστοις ἀνδράσιν πονεῖν βροτούς. Eodem modo Aeschylus in Prom. 340. rà uév σ’ ἐπαινῶ, κοὐδαμῆ λήξω ποτέ, quod sine iusta caussa tentavit Valckena- rius. Adde Andocidem de myster. p. 6, 2. sive p. 18 Reisk. 1382. Ex h.l., ut videtur, Eustathius p. 1436, 37. (Od. 83, 15.) ἔγευσάς με τῆς ἐλπίδος.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0206" facs="Hermann1851/Hermann1851_0206"/>
						<p type="commentary" n="45079-45211">1385. Porsonus in Adv. p. 198. ,,15 ζῶντ’." Hoc eum adolescentem scripsisse puto. 1390. Respicit Eustathius p. 1169, 46. (1231, 18.) 1393. Triclinii recensio Λαρτίου, male. Usita- tius quidem tragicis est Λαέρτιος et Λάρτιος, unde Eustathius p. 13, 35. (11, 4.) xai ov μόνον Λαέρτης λέγεται, ἀλλὰ xao Λαέρτιος, ὡς δηλοῖ xat Σοφοκλῆς· neque apud Sophoclem quidem ullus est locus, in quo Λαέρτιος vel Λάρτιος per metrum stare nequeat. Sed ad numerorum elegantiam tamen multum in- terest, utrum quintus trimetri ictus, qui in potiori- bus est, in syllabam finalem, quae quod non signi- ficationem vocabuli continet, minus voce erigenda est, sic incidat, ut eam brevis syllaba praecedat, an ita, ut longa syllaba praecedente vis ictus illius mi- nuatur. Quarein hoc versus loco Sophocles et hic Λαέρτου posuit et in Philocteta v. 366. 614.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0207" facs="Hermann1851/Hermann1851_0207"/>
						<p type="commentary" n="45271-45465">1403. Vide ad v. 1165. 1404. Ald. et aliae edd. vett. et aliquot codd. razvrere. Sic etiam schol. Rom. licet in explica- tione aoristus sit, μετὰ σπουδῆς ὀρύξατε. Cod. Ven. et alii quidam cum edd. Turnebum secutis, razv- vare. quod non puto praeferendum esse. Deinde Suidae edd. vett. in v. ἀμφίπυρον, pro ro δ’ habent τόνδ’. Inde Elmsleius hic et ad Oed. R. 220. dubi- tans, an poetae Attici, nisi in Doricis partibus tra- goediarum, non dixerint voi 0e pro oc δέ, scribi iubet rov Ü' ὑψίβατον. At quis est iste tripus? Certum enim tripodem per articulum designari necesse est. Ex quo apparet, talem esse hunc locum, qui, quo- niam articulus admitti non potest, vel solus sufficiat ad τοὶ 0€ etiam iis partibus tragoediarum vindican- dum, in quibus non est dialectus Dorica. n his autem hoc in genere insignem praerogativam habent anapaesti. Quin etiam in trimetro ro; δ’ est apud Aeschylum Pers. 424. ubi solusBlomfieldius, tametsi defendi posse fatetur, tamen, ut est iniquior in formas poeticas, or δ’ edidit. 1405. Triclinius iungit τρίποδα λουτρῶν. At sic nimis nude positum foret ἐπίκαιρον. Recte Mus- gravius λουτρῶν ἐπίκαιρον coniungenda putat.. Id est, καιρὸν ἔχοντα λουτρῶν, idoneum lavacro.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0208" facs="Hermann1851/Hermann1851_0208"/>
						<p type="commentary" n="45514-45721">1409. Sic Ald. et vett. edd. cum plerisque codd. 1n schol. Rom. xat συ 0£. Dresd. a. et edd. Turnebum secutae, gv δὲ zov to) πατρός, ὅσον ἰσχύεις. V. Pors. ad Orest. 614. 1410. Nonnulli codd. πλευρᾶς et v. seq. τᾶςδ’ pro vulgatis πλευρὰς et racó . Elmsleius ad He- raclidas v. 824. femininae formae numerum plura- lem plane exterminandum e tragicis suspicans, πλευ- pav et τοῦδ’ scribendum putat. Cautior, quem citat, Porsonus ad Hec. 820. Orest. 217. a tali suspicione abstinuit. Ne commemorem, aliquot in locis con- sentire omnes libros in plurali feminino, ut apud Aeschylum in Prom. 71. in Eumen. 846. 879. apud Sophoclem in Trach. 768. 1053. ; sunt etiam, in qui- bus metrum eam formam requirat, ut et versus illi in Eumenidibus, quos indicavi, et apud Euripidem in Herc. fur. 53. ubi Elmsleius πλευρὰν scribi vult, et v. 1100. ubi, quod valde invenustum est, ἔσωζοε πλευρά t coniicit, et Iph. Taur. 298. ubi Aayovac εἰς μέσας proponit. Mirum foret, ni sic pluralem cuiusvis nominis, quod non saepius, quam hoc, apud tragicos inveniretur, in suspicionem, qui ad huiusmodi res otio abundaret, posset adducere. 1411 seq. Vide ad v. 918. 1414. "Verbum σούσθω commemoravit Eusta- thius p. 62, 46, 1792, 6. (47, 20. Od. 590, 40.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0209" facs="Hermann1851/Hermann1851_0209"/>
						<p type="commentary" n="45753-45820">14106. Libri omnes κοὐδενί πω λῴονι θνητῶν Aiavroc, 0T 5v, τότε φωνῶ, nisi quod in paucis Bgo- τῶν est. Quod Schneiderus coniecit, κοὐδενί to) πω, Sophocles scripsisset κοὐδενί zt vw, — Ego olim posueram κοὐδενί y. otue.. Sed probabilior est Din- dorfii sententia, delenda esse Αἴαντος, ὅτ’ ἦν tote quvo. Videtur enim aliquis, quum ab interprete adiectum videret Αἴαντος, addidisse verba quibus versum expleret. 1418. Lips. a. οὐδέν.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="index" xml:id="section_3">
					<head>INDEX GRAECUS</head>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0210" facs="Hermann1851/Hermann1851_0210"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0211" facs="Hermann1851/Hermann1851_0211"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0212" facs="Hermann1851/Hermann1851_0212"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0213" facs="Hermann1851/Hermann1851_0213"/>
						<p type="page" n="46301-46300"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0214" facs="Hermann1851/Hermann1851_0214"/>
						<p type="page" n="46301-46300"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0215" facs="Hermann1851/Hermann1851_0215"/>
						<p type="page" n="46301-46300"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0216" facs="Hermann1851/Hermann1851_0216"/>
						<p type="page" n="46301-46300"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0217" facs="Hermann1851/Hermann1851_0217"/>
						<p type="page" n="46301-46300"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Hermann1851_0218" facs="Hermann1851/Hermann1851_0218"/>
						<p type="page" n="46301-46300"/>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>