<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sophokles</title>
				<author>Friedrich Wilhelm Schneidewin</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Ajax Multi-Commentary</publisher>
				<availability status="free"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Created from public domain scans of the public domain commentary</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-02-23" who="#AjMC">Initial TEI export</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="textpart" subtype="commentary">
				<title>Sophokles</title>
				<div type="textpart" subtype="section" n="preface" xml:id="section_0">
					<head>AUS DEM VORWORT ZUR ERSTEN AUFLAGE.</head>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0009" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0009"/>
						<p type="preface" n="117-406">Der Text dieser Ausgabe ist dem Dindorfschen ähnlicher als dem Hermannschen. Mir lag daran, bei aller gebühren- den Achtung vor dem urkundlich Ueberlieferten einen mög- lichst wenig Anstoss gebenden, in der Regel verständlichen Text zu liefern. Daher hat manche Emendation, an deren unumstösslicher Richtigkeit sich zweifeln liesse, ohne Beden- ken Aufnahme gefunden. Hoffentlich wird die Ueberzeugung, die bei mir von Tage zu Tage mehr sich befestigt, bald im- mer allgemeiner sich Geltung verschaffen dass die Erklärungs- künste, mit denen man bisher viele schwierige Stellen des Dichters heimgesucht hat. an Sünden alter Abschreiber ver- schwendet waren. Der Text auch des Sophokles ist viel meir, als man vohl glauben mag, aber oft nicht rob ge- fälscht. Manche verstecktere Schäden wird die tiefer drin- Pende, für keinerlei Gesichtspunkte stumpfe Exegese, wie sie des Sophokles würdig ist, aus Licht stellen und damit die Berechtigung divinatorischer Kritik erweitern. Aber nur Hand in Hand mit der gewissenhaftesten Hermeneutik kann der Kritiker im Sophokles auf Erfolg rechnen: sonst wird er nur die Unzahl oberflächlicher Einfälle vermehren. Ueberhaupt aber wird grössere Sicherheit der Sophokleischen Kritik erst gewonnen werden und das von den bedeutendsten Kritikern befolgte eklektische Verfahren in seiner Haltlosigkeit hervor- treten, sobald man die wirklich ächten Grundlagen unsers Textes und desen Schicksale erforscht haben wird. Eine lohnende, aber sehr schwere und nach den vorhandenen Col- lationen nicht wohl lösbare Aufgabe. So einfach steht die Sache nicht, wie Cobet meint, dem der Laur. A als Stammvater aller übrigen Handschriften des Aeschylos und Sophokles gilt. Das kann weder für diesen noch für jenen zugegeben werden. Kritische Bemerkungen gänzlich auszuschliessen, gebot der Plan der Sammlung bei dem schwierigsten Dichter nicht. Ob ich darin das Rechte getroffen, darüber werden die Stim- men getheilt sein. Ein Zuviel wird man mir nicht vorwer–</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0010" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0010"/>
						<p type="preface" n="408-749">fen: wem ich nicht genug des für den Jungling Bildungsstoff enthaltenden kritischen Materials zu geben scheine, der wird bei der mündlichen Erklärung den Umständen nach aus seinen Hülfsmitteln befähigtern Schülern leicht ein Mehreres vor- legen können, Andere Leser mögen andere Ausgaben zu Rathe ziehen. Die von mir zuerst eingeführten Lesarten habe ich nirgen ohne Bemerkung gelassen, Die Hauptsache, ja ich darf sagen, mir eine Herzens- sache, war eine gesunde Erklärung des Dichters. Den fleis- sigen Gebrauch des Lexikons und der Grammatik setzt mein Commentar voraus. Lexikalische Bemerkungen waren um so weniger nöthig, je fleissiger die neuern Lexikographen das unvergleichliche Lexikon Sophocleum sich zu Nutze gemacht haben. Fand ich indess, dass die gangbarern Handwörter- bücher den Befragenden irreleiten möchten, so habe ich der Fortpflanzung des Falschen vorzubeugen gesucht: wo sie Stiche liessen, habe ich nachgeholfen. Uebrigen bin ich mit Strenge darauf ausgegangen auch nicht eine einzige An- merkung zu machen, welche den Zweck, das Verständniss des Dichters zu erleichtern, aus den Augen verlöre. Durch keinerlei lediglich ein philologisches Zunftinteresse berührende Noten wollte ich jüngere Leser, die in den Dichter eingeweiht werden wollen, vom aufmerksamen Lesen der Anmerkungen abschrecken. Daher sollte jede, an sich noch so nützliche Bemerkung, welche nicht den das Verständniss des Dichters suchenden Leser förderte, durchaus verbannt sein. Natürlich konnte und sollte hier keine vollständige Erklärung gegeben werden; nur eine den Sinn für das Wesentliche schärfende, das feinere sprachliche und künstlerische Verständniss andeu- tende, dem eigenen Nachdenken den Weg weisende Beihülfe wollte ich geben. Dabei habe ich ausser den jüngern Lesern des Dichters Freunde der Alten im Auge gehabt, welche sich am Genuss alter Meisterwerke erholen und erfrischen wollen. Es ist Mitschuld der Philologen, dass diese ehrenwerthe Klasse von Lesern der Alten täglich mehr zusammenschmilzt. Ziehen vir auf Gymnasien und Universitäten nicht wieder Humanisten heran, so graben wir der klassischen Litteratur die Wurzeln im Volke ab. un wird man finden, dass ich oft etwas zu bemerken fand, wo gangbare ähnliche Ausgaben schweigen, und umge- kehrt. Ein wesentlicher Theil der Erklärung eines Dichters wie Sophokles für Leser jeder Bildungsstufe ist die Hinwei-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0011" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0011"/>
						<p type="preface" n="754-1086">sung auf den besondern Charakter der Rede, die Gestaltung und den Zusammenhang der Gedanken, den individuellen Ton und die jedesmalige Färbung, die feinen Berechnungen und gemessenen Beziehungen, endlich die künstlerischen Motive des Dichters. Unmöglich darf auch nur die Schule bei dem nächsten Wortverständnisse stehen bleiben. Ist ein Gymna- siast nach langen mühevollen Jahren so weit vorgerückt, dass er unter verständiger Anleitung zum Sophokles Zutritt er- langt, so darf er auf etwas mehr Anspruch machen, als den Dichter als Beispielsammlung syntaktischer oder metrischer Regeln oder als Anknüpfungspunkt philologischer Gelehrsam- keit gemissbraucht zu sehen. Mindestens sol ihm dann eine Vorahnung gegeben werden von dem innern Kern tiefsinniger Kunstschöpfungen, damit er ausser Wörtern und Phrasen auch eine dauernde Liebe zu den alten, die ihn zu dem Quell seiner Bildung zurückzieht, mit ins Leben nimmt. Da- her verlangen neben der gründlichsten sprachlichen und histo- rischen Erklärung die poetischen und rhetorischen Kunst- schönheiten die volle Aufmerksamkeit. Auf diese im Einzelnen hinzudeuten und stets den Zusammenhang zu vergegenwär- tigen, ist ein Hauptzweck der Anmerkungen, während Gestal- tung und Tendenz des Ganzen anschaulich zu machen Auf- gabe der Einleitungen zu den einzelnen Stücken ist. Ausser einer übersichtlichen Entwicklung des dantes der Dramen mussten dort der mythische Stoff und die seiner künstlerischen Gestaltung zu Grunde liegenden sittlichen und dichterischen Motive entwickelt werden. Die allgemeine Einleitung kann ich natürlich erst dann schreiben, wenn ich sämmtliche Stücke ebenso ausgerarbeitet habe. Die Kürze gebot, in der Regel nur die eigene Auffas- sung hinzustellen, mag diese von den Vorgängern entlehnt, mag sie mir eigen sein. Eine in streng philologischen Werken mit Fug und Recht übliche Angabe des von Frühern Geleiste- ten, so wie Polemik gegen andere Ansichten, vertrug sich mit dem Plane dieser Ausgabe selbst da nicht, wo etwa Gelungenes mit den eigenen Worten der Uhreber gegeben ist. In der Einleitung zum Aias z. B. wird man ein theilweises An- schliessen an Welcker nicht verkennen, so sehr ich in den Angelpunkten seiner klassischen Abhandlung zu entschieden andern Ergebnissen gelangt bin: manch gutes Wort in zer-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0012" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0012"/>
						<p type="preface" n="1092-1396">den Mitforschern bekannt oder leicht zu ergründen, dem Ler- nenden kommt es nicht darauf an, woher, sondern was ihm geboten wird. Wer aber Fremdes nicht vom Eigenen schei- den kann oder mag, dem gestatte ich mit Freuden, Alles, was man mir etwa zum Lobe anrechnen könnte, abzuziehen, während ich natürlich die volle Verantwortung für alles Ver- fehlte trage, sei es mir eigen oder mit Andern gemein. Mit Citaten habe ich Haus gehalten, die gegebenen sind jedesmal für das Verständniss des Dichters von Belang. Na- mentlich wird der Lehrer darauf sehen, dass die Hinaus- weisungen auf den Verlauf und die Rückweisungen sorgfältig beachtet und die fein gesponnenen Fäden des Dichters nicht aus den Händen gelassen werden. Ausser solchen Citaten wird man es mir vielleicht Dank wissen, dass die dem Ὁμηρικώτατος vorschwebenden Homerischen Stellen, die aus der Homerischen Sprache entlehnten Wendungen oder die Homerischen Gedanken und Bilder mit Fleiss nachgewiesen sind. Auch andere, zumal ältere Dichterstellen habe ich beigebracht, sobald es für die Auffassung des Sophokles er- spriesslich schien. Mag man nun im Einzelnen tadeln und bessern so viel man kann - und Niemand wird sich lebhafter freuen, wenn dadurch Kritik und Erklärung gefördert wird -: das einge- haltene Verfahren im Ganzen wünsche ich von einsichtsvol- len Männern um so mehr gebilligt zu sehen, je mehr ich von seiner Zweckmässigkeit überzeugt bin und mit je innige- rer Liebe ich mich der Aufgabe gewidmet habe. Die Erin- nerungen tüchtiger Kenner werden mir, je strenger sie die Sache nehmen, desto lieber sein, zumal wenn sie nicht zu lange warten lassen, damit ich für die folgenden Bändchen sie nach bestem Wissen beherzigen kann. Den philologischen Fachgenossen werde ich anderweit Proben Sophokleischer Studien vorlegen. Vor der Hand wer- den sie wohl, falls sie einen Blick in diese Schulausgabe werfen, mir die Freundlichkeit erzeigen, auch ein wenig zwischen den Zeilen zu lesen.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="preface" xml:id="section_1">
					<head>VORWORT ZUR ZWEITEN AUFLAGE.</head>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0013" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0013"/>
						<p type="title" n="1404-1407">VORWORT ZUR ZWEITEN AUFLAGE.</p>
						<p type="preface" n="1408-1696">Fortgesetzte Beschäftigung mit Sophokles liess mich sehr bald nach der Herausgabe des ersten Bändchens inne werden, wie weit das dort Gebotene hinter berechtigten Anforderungen zurückbleibe. Der rasch gefasste Plan war binnen Jahresfrist ausgeführt, und das im Winter 1848 und Sommer 1849: damals schätzte ich die Schwierigkeiten zu gering und stand noch zu wenig auf eigenen Füssen: Manches, das der Er- klärung bedurft hätte, war mit Stillschweigen übergangen, manche schwierige Stelle zu leicht abgethan. Genug, es währte richt lange, so urtheilte ich selbst eben so streng über den ersten Versuch, wie die öffentlichen Beurtheiler milde und nachsichtig sich aussprachen. Sie haben den gu- ten Willen, die Erklärung des Dichters in eine neue Bahn zu bringen, für die That genommen. Unter diesen Umständen konnte es mir nur im hohen Grade erwünscht sein, so bald zu einer neuen Ausgabe des Bändchens aufgefordert zu werden, welches zu den folgenden in unverkennbarem Missverhältniss stand. Diesem Uebelstande abzuhelfen habe ich mich eifrig bemüht. Doch hat die jetzt vorgenommene Umarbeitung weit mehr den Aias als den schon damals sorgfältiger behandelten Philoktetes getroffen. Die grösste Zahl der Anmerkungen zu jenem hat Abänderungen erfahren, die Einleitung ist durchaus neu ausgearbeitet. In dieser glaube ich nunmehr zu haltbaren Ansichten über das sehr schwierige Drama und seine Composition und Tendenz gelangt zu sein, während früher Welckers Einfluss mich ge- bannt hielt. Zahl und Umfang der Anmerkungen hat sich nun freilich vergrössert: indess hoffe ich doch keine unnützen Worte gemacht zu haben. So kurz, wie ich früher glaubte, darf sich die Erklärung des Sophokles überhaupt nicht fas- sen, will sie einigermassen allen Seiten der Auslegung ge- recht werden. Uebrigens sind jetzt auch die metrischen Schemata der lyrischen Theile beigegeben, die ich vom zwei- ten Bändchen an auf den Wunsch einsichtiger Schulmänner,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0014" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0014"/>
						<p type="preface" n="1702-1885">welche diesen Anhalt richtiger Recitation ungern vermissten, überall hinzugefügt habe. Die mir zu Gesicht gekommenen Beurtheilungen der er- sten Ausgabe, die ich jetzt gern ganz vergessen sähe, habe ich treu benutzt und mir zu eigen gemacht was treffend und richtig schien. Mehr noch verdanke ich den über Alias — der Philoktetes ist fast ganz leer ausgegangen — seitdem erschienenen, einander sehr unähnlichen Abhandlungen von K. W. Piderit (Hersfeld 1850), Rothe (Eisleben 1850), R. Enger (Ostrowo 1851) und Weismann (Fulda 1852), zumal der sehr vorzüglichen letztgenannten Schrift. Die Freunde, welche mit methodischen Erinnerungen oder Bei- trägen zur Kritik und Erklärung mich wohlwollend unterstützt haben, werden finden, dass das Ihrige nicht unbeachtet ge- lassen ist. Von den kleinen Zusälzen der englischen Uebersetzung der ersten beiden Dramen (London 1851) konnte ich keinen Nutzen ziehen: in Deutschland fabricirten Sudeleien Rasen- der verdanke ich nicht das Mindeste. Hat schon die erste Ausgabe trotz ihrer Gebrechen die Gunst der Freunde des Dichters sich erwerben können, so darf ich diese zweite Bearbeitung getrost aus den Händen lassen, da sie einer freundlichen Aufnahme, bei aller Unvoll- kommenheit, ein gut Theil würdiger ist.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="introduction" xml:id="section_2">
					<head>EINLEITUNG ZUM AIAS.</head>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0015" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0015"/>
						<p type="introduction" n="1896-2124">1. Als Herakles den Telamon zur Theilnahme am Zuge gegen Laomedon (ll. 5, 638 ff.) auffordern wollte, traf er die- sen gerade bei einen festlichen Gelage. Telamon reichte dem Herakles einen schäumenden Pokal, und dieser betete zum Zeus, Eriboia möge seinem Gastfreunde einen gewaltigen Sohn gebären, der bleich der ihn umwallenden Haut des Lö- wen von Nemea ἄρρηκτος φυάν werden und löwenmuthig sein möge. Flugs sandte Zeus einen grossen Adler, und He- rakles deutete das Zeichen, Zeus werde dem Telamon den ersehnten Sohn schenken, den er nach dem αἰετός nennen solle εὐρυβίαν Αἴαντα, λαῶν ἐν πόνοις ἔκπαγλον Ἐνυ- αλίου, Pindar Isthm. 5, 35 ff. Der ἀντίθεος Τελαμωνιάδης von Salamis (569), Enkel des Aiakos, Urenkel des Zeus (389), der ebenbürtige Sohn des gewaltigen Vaters, der ihm als hohes Muster aus dem herakleischen Zuge gegen Troja vorleuchtet (434 ff.), gilt in der allgemeinen Vorstellung seit Homer für den nächsten der Helden μετʼ ἀμύμονα Πηλείωνα, s. zu Ai. 1341. Il. 2, 768. 13, 321 ff. Od. 11, 550. Hektor selbst rühmt Il. 7, 288 seine Kraft und Klugheit: Αἶαν, ἐπεί τοι δῶκε θεὸς μέγεθός τε βίην τε καὶ πινυτήν, περὶ δʼ ἔγχει Ἀγαιῶν φέρτατός ἐσσι — Gleich dem Ares πελώριος genannt (7, 211), da er an Haupt und Schultern Alle überragt (3, 226 ff. Ai. 205, 1250 f. πλατὺς καὶ εὐρύνωτος, vgl. 758), hat er, der πύργος Ἀχαιῶν, Sophokles I. 2. AufI.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0016" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0016"/>
						<p type="introduction" n="2126-2470">mit Achilleus den gefährlichsten Stand im Schiffslager ge- wählt, ἠνορέῃ πίσυνος καὶ κάρτεϊ χειρῶν, zu Ai. 4. Mit Leib und Seele Krieger, kennt dieser Held ohne Furcht und Tadel keinerlei Gefahr: nicht sowohl mit berechnender Kühn- heit angreifend, noch listige Anschläge ersinnend, als fest auf dem Platze in offener Feldschlacht ausharrend und den Fein- den hartnäckig wehrend, φέρων σάκος ἠύτε πύργον, tritt er stets mit würdevoller Ruhe auf. Bieder und gerade ergreift er selten anders das Wort, als wo er im Kampfe die Seinen zum Ausharren anspornt, obschon er unter den ἄνδρες βου- ληφόροι nicht fehlt: was er spricht, ist kurz und derb, wie Pindaros ihn ἄγλωσσος μὲν, ἦτορ δʼ ἄλκιμος nennt. Hat der jugendlich schöne Achilleus Raschheit (ll. 13, 324) und Anmuth, Milde und Schmeidigkeit seines Wesens und Freude an Spiel und Gesang vor ihm voraus, streift Aiasʼ kolossaler Körper und gigantische Kraft an das Riesige, die Dichtungen von beiden Idealen des Heroenthums begegnen sich auf Über- raschende Weise in wesentlichen Punkten, und der tragische Untertang Beider ruht auf gleichem ethischen Grunde. Gleich- wie Achilleus durch Thetisʼ Taufe gefeit war. so ist Aias durch Umhüllung der herakleischen Löwenhaut unverwundbar. nur dass die Achsel oder Hüfte vom Zauber unberührt blieb und er daher, aller Vollkommenheit ungeachtet, eine schwache Stelle am Körper trug, wie Achilleus die Ferse. *) Aiasʼ Zorn gegen die Atriden nach dem Waffengerichte ist das Seiten- stück zu Achilleus' Zorn in Folge der Beleidigung Agamem- nons in der Ilias: doch nimmt der unversöhnte Aias seinen Groll auch in die Unterwelt mit. Nach der äginetischen, von Pindaros besonders verbreiteten Stammsage wurden gar Peleus und Telamon als Brüder auf Aegina und Salamis be- t1rachtet, wesshalb Ai. 645 Aias den Aiakiden beigezählt wird. Die nachhomerischen Dichter versezten Achileus wie Aias auf die lnseln der Seligen oder nach Leuke. Strafbare Ueberhebung des ias tritt in der Ilias nicht hervor, weil er nicht zur tragischen Hauptperson des Ge- dichtes bestimmt ist. Wohl aber verräth sich sein trotzig pochendes Selbstgefühl 7, 196, wo er die Achäer leise zu Zeus für seinen Sieg beten heisst, damit die Troer es nicht</p>
						<p type="footnote" n="2471-2502">Bei Aeschylos versuchte daher Aias vergebens sich in das Schwert zu stürzen, da dieses ἐκάμπτετο, bis ein Dämon ihm die verwundbare Stelle zeigte, Schol. Ai. 834. Vielleicht geht auch Ai. 834 darauf.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0017" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0017"/>
						<p type="introduction" n="2505-2847">hören, unmittelbar aber das kluge σιγῇ ἐφ’ ὑμείων stolz verbessernd ausruft: ἠὲ καὶ ἀμφαδίην, ἐπεὶ οὔ τινα δείδιμεν ἔμπης· οὐ γάρ τίς με βίῃ γε ἑκὼν ἀέκοντα δίηται, οὐδέ τι ἰδρείῃ, ἐπεὶ οὐδʼ ἐμὲ νήϊδά γʼ οὕτως ἔλπομαι ἐν Σαλαμῖνι γενέσθαι τε τραφέμεν τε. Man vgl. 226 ff. und die Drohung gegen Hektor 13, 824, der ihn dafür ἁμαρτοεπής, βουγάϊος schilt. Den ungemes- senen Heldenstolz des homerischen Achilleus überträgt Sopho- kles auf seinen Aias, s. zu 423 f. Er selbst hält sich für den Ersten aller Heiden, und die Seinigen 1heilen diesen Glauben, vgl. 502. 636. 1415. Darin hatten die nachhome- rischen Dichter den Weg vorgezeichnet, indem sie gerade an den Rächern des vom Paris begangenen Unrechtes die ethi- sche Grundwahrheit von unausbleiblicher Strafe für jedes Ueberschreiten der den Sterblichen von höheren Mächten an- gewiesenen Schranken veranschaulichten. Wenn nun die Sie- ger theils auf der Heimfahrt, theils bei der Rückkunft ihre im Siegesübermuth begangenen Frevel büssten, so verfiel noch vor Troja Aias schwerer Züchtigung, weil er οὐ κατʼ ἄν- θρωπον ἐφρόνει, Ai. 777. Nach Sophokles hatte er einst die im Drange des Kampfes freundlich dargebotene Hülfe der Göttin der mit Besonnenheit gepaarten Tapferkeit, Pallas Athene, wie beim Auszuge von Salamis die weisen Mahnun- gen des Vaters, stets der Götter eingedenk zu sein, im über- schwänglichen Vertrauen auf eigene Körperkraft keck von der Hand gewiesen, Ai. 760 ff. AIs nun nach Achilleus’ Tode die Waffenrüstung des Peliden dem würdigsten der Achäer zufallen soll, da ist es für ihn, den Ebenbürtigen, der zumal die Leiche des Freundes aus Feindeshand gerettet zu haben behauptete, eine Lebensfrage, da er nicht ohne τὰ πρῶτα καλλιστεῖʼ ἀριστεῦσαι στρατοῦ dem Telamon unter die Au- gen zu treten wagen durfte. Aber gerade da greift Pallas ein, um ihn durch Entziehung des sonst wohl verdienten Preises je unerwarteter desto zermalmender zu demüthigen, indem der Vorzug dem Odysseus zu Theil wird. 2. Sehen wir, um über die poetischen Motive und ln- tentionen des Dichters sicherer urtheilen zu können, zunächst zu, woher Sophokles den Stoff entlehnt und in welcher Gestaltung er denselben vorgefunden habe.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0018" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0018"/>
						<p type="introduction" n="2852-3128">Obwohl der Aias der Tragödie in seinen Grundzügen der Homerische geblieben ist, so forderte doch die dichte- rische Tendenz, ihn mit manchen Zügen des Homerischen Achilleus auszustatten, indem theils die Leidenschaftlichkeit gesteigert, theils solche Seiten schärfer herausgekehrt werden mussten, welche die Theilnahme des Zuschauers an dem tra- gischen Schicksale des Helden erhöhen sollten. So finden wir denn im Sophokleischen Aias dieselbe Tapferkeit und Hochherzigkeit, dieselbe gegenseitige innige Liebe der Seini- gen, denselben menschlichen und gemülhlichen Sinn für die Natur und die Freuden des Lebens, zugleich aber auch die- selbe starre Unbeugsamkeit, wo die Heldenehre angetastet scheint, denselben Mangel an gelassener Erwägung der Ver- hältnisse und Nachgiebigkeit, dieselbe masslose Verbitterung | gegen Alle, die der Ehre seiner Person, vor welcher Alles in Schatten tritt, Abbruch thun. Die Sage vom Waffenstreite und Selbstmorde lieferte das Homerische Epos. Als Odysseus, um Teiresias nach seinen Schicksalen zu befragen, in den Hades hinabgestiegen ist, nahen ihm die vuyat befreundeter Heroen und forschen nach ihren Angehörigen auf der Oberwelt. Nur Aias nicht, Odyss. 11, 543 ff. Οἴη δ’ Alavros ψυχὴ Τελαμωνιάδαο νόσφιν ἀφεστήκει, κεχολωμένη εἵνεκα νίκης, τήν uw ἐγὼ νίκησα, δικαζόμενος παρὰ νηυσίν, τεύχεσιν ἀμφ’ Ἀχιλῆος· ἔθηκε δὲ πότνια μήτηρ. [παῖδες δὲ Τρώων δίκασαν καὶ Παλλὰς Ἀθήνη.] ) ws δὴ un ὄφελον νικᾶν τοιῷδ’ ἐπ’ ἀέθλῳ. τοίην γὰρ κεφαλὴν ἕνεκ’ αὐτῶν γαῖα κατέσχεν, Αἴαντος. Auch im Tode unversöhnt, erwiedert Aias auf Odysseus’ herzliche Ansprache, die den Grund des Missgeschicks auf Zeus’ Zorn gegen das Achäerheer schiebt, kein Wort: ws ἐφάμην· 6 dE u’ οὐδὲν ἀμείβετο, βῆ δὲ μετ’ ἄλλας ψυχὰς εἰς ἔρεβος νεκύων κατατεθνηώτων. Hiernach lässt auch Sophokles 835 f. seinen βαρυμή- vyıos ἥρως den Groll gegen die Atriden mit in den Hades</p>
						<p type="footnote" n="3129-3145">*) Nach Aristarchos späterer Zusatz mit Rücksicht auf die von nach- homerischen Epikern dem Mythus gegebene Gestaltung.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0019" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0019"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0020" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0020"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0021" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0021"/>
						<p type="introduction" n="3877-4214">nens angefeuert hatte: auch Tekmessa durchschaut 970 das Wirken der Göttin, allein Beide erkennen den sitt- lichen Grund des göttlichen Zornes keinesweges, da sie lediglich die Abneigung der Athene aus persönlicher Vorliebe für Odysseus herleiten, wobei wahrscheinlich auch das Epos sich beruhigte.- Die dem Aias natürlich günstige einheimische Sage von Aegina schob, wie aus Pindaros er- hellt, die Schuld auf die Atriden und das parteiische Ge- richt der auf Aias' Grösse neidischen Achäer, welche durch Odysseus’ glatte Lügen bestochen seien. Vor Sophokles behandelte Aeschylos den Mythus in einer Trilogie von Dramen. Er begann mit dem Rechtshan- del, der später als ein beliebtes Thema über den Vorzug der Tapferkeit oder Klugheit in den Schulen der Rhetoren manch- fach variirt worden ist. In dem ersten Stücke, Ὅπλων κρίσις, richteten wahrscheinlich, wie bei Arktinos, troische Kriegsgefangene, während die Fürsten als stumme Personen zu Ralhe sitzen: in gedrängter Kürze führte Aias seine Sache gegen den an Zungenfertigkeit überlegenen Odysseus, den Sisyphiden, zu Ai. 189. Das zweite Stück, nach den den Chor bildenden Weibern Θρῇσσαι genannt, welche das un- günstige Urtheil durch Erhebung ihres Herrn, der sie im Kriege erbeutet hatte, ausgeglichen haben werden, endete mit: dem Selbstmorde, welcher indess bloss durch einen Boten erzählt wurde. Da aber der Selbstmord nicht allein als Busse der Schuld gegen Athene, sondern auch als Folge ungerech- ter Entscheidung und als rührender Untergang heroischer Grösse erschien, so musste durch ein beruhigendes Endstück der wahre Werth des Aias in das gebührende Licht gestellt wer- den. Wahrscheinlich bildeten die Σαλαμίνιαι das Schluss- stück, in welchem Teukros dem greisen Telamon den Sohn seines Halbbruders, Eurysakes, zuführte: Teukros, von dem herben Alten verstossen, gründet auf Kypros ein neues Sa- lamis, dem Aias aber wurden wohl am Ende heroische Ehren und Cultus geweiht. Nach Sophokles dichtete Astydamas der Jüngere einen _Iiag μαινόμενος, Theodektes von Phaselis einen Ztag. Auch die römischen Tragiker bemächtiglen sich früh des ergiebigen Sagenkreises. Schon Livius Andro- nikus schrieb einen Teucer, Ennius Aiax und Telamon;- Pacuvius Armorum iudicium (so auch P. Pomponius Secundus) und Teucer, Attius Armorum iudicium und</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0022" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0022"/>
						<p type="introduction" n="4217-4591">Eurysaces, C. Jul. Cäsar Sırabo Tecmessa. Ennius dich- tete seinen Aiax im Ganzen nach Sophokles, wie Pacuvius seinen Teucer nach dem Τεῦκρος desselben Dichters: Attius ‚scheint im zweiten Theile des dem Aeschylos nachgedichte- ten Armorum iudicium, nach der Entscheidung des Waflen- gerichtes, unsern Alog zum Muster genommen zu haben. Den Plan, einen Aiax zu dichten, halte auch Octavianus Augustus, Sueton. Oct. 85. Sophokles, der mit Vorliebe Sagen bearbeitete, welche das patriotische Gefühl der Athener in Anspruch nahmen, und der gern die von seinem grossen Meister Aeschylos be- handelten Stoffe in seiner Art verfeinernd und vervollkomm- nend umbildete, schliesst die Verhandlung über den Vorzug der beiden Bewerber von seinem Drama aus, weist aber öf- ter ausdrücklich auf diesen Urquell des Unheils hin, nament- lich 41 durch Athene, vgl. 934 f. In Folge dessen ist der Wahnsinn des Aias in die Exposition verlegt, ohne zum Mit- telpunkt des Dramas gemacht zu sein. Sophokles stellt die Folgen des Wahnsinns dar: der Selbstmord führt nur noch schlimmere Verwicklungen herbei, die erst durch Vermittlung des Odysseus zu einem beruhigenden Abschluss gedeihen. 3. Folgen wir jetzt dem Gange der Handlung mit steter Rücksicht auf die dichterischen Motive und Zwecke. Die Scene stellt das griechische Schiffslager in der Ebene Tro- jas vor. Die Zelte der Salaminier, das des Aias in der Mitte, am äussersten Flügel, des Lagers nehmen die Bühnenwand, die eigentliche σκηνή, ein. Dehnte sich das Lager nach der andern Hälfte des προσκήνιον hin, so gewährle die andere, dem Vorgebirge Rhoiteion zu, einen Blick in die offene Land- schaft, vgl. 412 f. Allein mit S15, wo aias in der Einsam- keit sein Leben endet, und von wo an die Handlung sich um den in einer buschigen Senkung aufgefundenen Leichnam dreht, war wohl ein gänzlicher Scenenwechsel nothwendig, wie nach dem Schol. zu 813 μετακινεῖται ἡ σκηνή. Aias hat einen abgelegenen Ort in der Nähe des Strandes zu seiner That gewählt. Wie lange Zeit übrigens zwischen dem Waffen- gerichte und dem Selbstmorde verflossen zu denken sei, hat Sophokles nirgend bestimmt angedeutet: inzwischen scheinen einzelne Stellen zu fordern, dass wir nicht gleich die nächste Nacht und den nächsten Tag als Zeit der Thaten und Lei- den annehmen dürfen, vgl. 194 f. 208 f. 930 f. 1336 f. Prologos 1—133. Auf die gegen Morgen verbreitete</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0023" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0023"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0024" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0024"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0025" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0025"/>
						<p type="introduction" n="5359-5717">ten hat. Ueberhaupt enthält aber der Prolog alle die Keime, die im Verlauf der Handlung zur vollen Entfaltung konmen. Namentlich ist das Eingreifen des edeln Feindes beim Streit um das Begräbniss des Aias aufs Sinnreichste molivirt, und gerade das oft wiederholte Schelten des Aias und der Seinen auf Odysseus, — vgl. 148 f. 190. 379. f. 387 f. 445. 952 f. 971 —, den sie in ihrer Verblendung am Missgeschick des Aias sich schadenfroh labend denken, während ihn doch der Zuschauer von ganz anderer Seite hat kennen gelernt, bildet mit dem überraschenden Auftreten am Ende den wirksamsten Contrast. — | Nachdem Odysseus und Athene abgetreten, folgt 134 — 300 die Parodos des in die Orchestra einziehenden und sich allgemach in Reihe und Glied aufstellenden Chores. Ihn bilden die Schiffsleute und Kriegsgenossen von Salamis, die ihr Erscheinen am Zelte ihres Herrn durch die auch zu ihnen gedrungene, vom Odysseus auf Pallas’ Geheiss (66) verbreitete Schreckensnachricht begründen. (Sophokles behandelt hier wie im Folgenden die Zeit sehr idealisch: dem Chor zufolge ist, obschon doch Odysseus eben erst abtrat, die Nachricht bereits durch das ganze Heer gedrungen.) In Liebe und Treue ihrem Gebieter zugethan, argwöhnen sie ein von den Heerfürsten böswillig ausgesprengtes Gericht, oder es müsse eine wegen irgend welcher Vernachlässigung erzürnte Gott- heit den Aias der Sinne beraubt haben. Zwischen Furcht und Hoffnung schwankend, neigen sie doch lieber zu der ersteren Voraussetzung, wesshalb sie Aias mit gesteigerter Dringlichkeit auffordern, durch die Macht seiner Erscheinung dem frechen Gerede der Widersacher Einhalt zu thun. — Die hohe Ehrfurcht, welche die Angehörigen in diesem Ge- sange dem erhabenen Helden zollen, gewährt einen um 'so wohlthuenderen Eindruck, je erschütternder die erste Scene wirken musste. Erstes Epeisodion 201 —595. Statt des Aias tritt Tekmessa, die edle phrygische Königstochter, welche vom Aias auf einem der Streifzüge in die umliegenden Landschaf- ten erbeutet, ihrem Herrn, den sie mit treuester Hingebung liebt und eben so zart wie klug in seiner rauhen Art zu be- handeln weiss, den Eurysakes geboren hat, aus dem Zelte, um die Kriegsgenossen zu bitten, zu Aias hineinzutreten und ihn durch Trost aufzurichten, In dem mit dem Chor an- gestimmten Kommos (201— 262) bestätigt sie die Wahrheit</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0026" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0026"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0027" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0027"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0028" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0028"/>
						<p type="introduction" n="6447-6818">Schutzgott des häuslichen Herdes, sie und das zärtlich ge- liebte Kind nicht der Sklaverei seiner Feinde preiszugeben: sie gemahnt ihn an seine greisen Eltern daheim und an das traurige JLoos seines Sohnes, der ohne väterlichen Schutz von unfreundlichen Vormündern werde misshandelt werden. Endlich schildert sie auch ihr Elend, wenn Aias sich den Tod gebe. Treue Liebe zu vergessen sei gleichfalls des Edeln unwürdig. — Mit sichtbarer Mühe erwehrt der starke Mann sich des Eindruckes, den die zum Herzen dringenden Vorstellungen aufihn machen: um nicht weich zu werden, strengt er sich an, barsch gegen Tekmessa zu sein. Er verlangt nach seinem Sohne, den Tekmessa’s Fürsorge in Sicherheit gebracht hat, wofür sie belobt wird. Ein Diener reicht dann den Knaben dem Vater, der ıhn in seine Arme nimmt, und indem er auf die scheinbar un- beachtet gelassenen Besorgnisse der Tekmessa versteckten Bescheid giebt, wünscht er dem Knaben, er möge einst glück- licher sein als der Vater, im Uebrigen aber ihm gleich. Lerne er einst Freude und Leid unterscheiden, dann solle er den Feinden des Vaters zeigen, welchen Vaters Sohn er sei: bis dabin möge er in unschuldiger Jugendlust heran- wachsen, seiner Mutter hier zur Wonne. Auch nach seines Vaters Tode werde keiner der Achäer wagen, an ihm sich zu vergreifen: denn er lasse ihm in Teukros den treue- sten Beschützer zurück, und auch seinen Kriegsgenossen solle der Knabe empfohlen sein. Dann vermacht er dem Εὐρυ- σάκης das ἑπτάβοιον σάκος als heiliges Erbstück, verordnet, dass seine übrigen Waffen mit ihm begraben werden sollen, und heisst die schluchzende Tekmessa rasch das Zelt schlies- sen. Die Beschwörungen des in höchste Angst versetzten Weibes, welche Aias' Entschluss begriffen hat, und das Zu- reden des Chores scheitern an Aias’ trotziger Festigkeit. Er giebt 578 der Mutter, die zu ihm herantritt, das Kind zurück und fordert sie auf, das Zeit zu schliessen: dieses geschieht, und Tekmessa bleibt nun bei Aias im Zelte, der. die Mittel und Wege, seinen Entschluss auszuführen, in der Stille überlegt, während jene ihn ängstlich beobachtet, ohne nach der strengen Zurückweisung am Ende der Scene einen neuen Versuch, den Aias umzustimmen, zu wagen. Draussen auf der Bühne während des Chorgesanges sie zurückblei- bend, von aias getrennt zu denken, gestatten die Worte so wenig wie die Verhältnisse. —</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0029" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0029"/>
						<p type="introduction" n="6822-7182">In dem ersten Stasimon (596 — 645) stellt der Chor den stillen Frieden seiner Heimatbsinsel seinen langwierigen, durch Aias' Missgeschick noch gesteigerten Mühseligkeiten im Feindesland, dann dem glänzenden Ehemals das trau- rige Jetzt gegenüber, ‚wo für Aias der Tod das wün- schenswertheste Loos sei, dessen betagten Eltern bald schweres Herzeleid werde bereitet werden. Zweites Epeisodion (646 — 692). aias tritt jetzt aus seinem Zelte heraus. Seine Ueberlegung, wie er seinen Vorsatz ausführen könne, ist beendigt, die Vorbereitungen sind getroffen. Die frühere Ruhe und Klarheit scheint wie- dergekehrt: statt als μαστιγοφόρος trilt er mit dem Schwerte angethan vor die Seinen, demselben unheilvollen Gastgeschenke Hektors, mit welchem er gegen die Heerden gewüthet hatte. Um in einsamer Gegend ungestört mit dem Leben abrechnen, seine Feinde verwünschen und allem Theueren auf der Welt ein Lebewohl zurufen zu können, endlich um sich und den Seinen den Schmerz der Trennung zu ersparen, nimmt er nothgedrungen zu einer Täuschung seine Zuflucht. Diese gelingt ihm um so sicherer, je weniger jene der Wahrhaftig- keit des Aias zu misstrauen gewöhnt waren, je vertrauener- weckender die jetzige, von einem Anfluge wirklicher Weich- heit gefärbte Sprache klang, und je unbefangener der Mensch in schweren Leiden jedem Hoffnungsschimmer sich hingiebt. In wunderbar verschleierter Rede, die freilich die wahre Ab- sicht jedem Andern klar genug enthüllt, motivirt er seine Sinnesänderung durch die Betrachtung, wie Alles auf Erden dem Wechsel unterworfen sei: so sei auch Er erweicht von dem Jammern des Weibes, die er mit dem verwaisten Kinde nicht den Feinden zurücklassen dürfe. Fortan werde er den Göttern zu weichen und den Atriden sich zu beugen. wissen, da sie ja einmal Gebieter seien. Um kein Misstrauen auf- kommen zu lassen, giebt er glaublich genug vor, seine Schuld am Strande abwaschen zu wollen: um nicht durch das Schwert, das er angethan, Besorgnisse zu wecken, äussert er die Ab- sicht, das unheilvolle Geschenk zu verscharren, wo Niemand es sehe. Nachdem er dann die Seinigen auf baldige Kunde von seiner Rettung vertröstet und Tekmessa ins Zelt treten geheissen hat, entfernt er sich nach Osten, dem Meere zu, den Zuschauern zur Linken. — Der tragische Eindruck des dämonischen Monologs be- rubt vornehmlich darauf, dass Aias über seinen rasch gereiften</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0030" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0030"/>
						<p type="introduction" n="7185-7551">Entschluss zu sterben in dieser fein überlegten Weise sich ausspricht. Je unabweisbarer der Schritt für einen Mann wie ihn ist, um so rührender die Beherrschung seiner Gefühle und das Durchblickenlassen frischer Lebenslust. So schwer er sich von der Welt trennt, er in seiner Art kann nicht anders. Was er spricht, hat in seiner doppelsinnigen Fassung für ihn wie für die hoflenden Seinen volle Wahr- heit, aber freilich in ganz verschiedenem Sinne. Es ist von grossarliger Wirksamkeit, wenn Aias von dem Gange zu from- mem ayvyıcaı ra λύματα, vom Verbergen seines Schwertes (im eignen Körper), von seinem baldigen σεσῷσθαι spricht. Die Absicht zu täuschen entgeht den Seinigen, und sie ha- ben Grund genug, die wunderbare Art der Rede, deren Ein- gang ihnen volles Vertrauen eingeflösst hat, auch in ihren deutlicheren Weisungen misszuverstehen. Für Aias freilich waren alle die schönen Gnomen und Lehren, zu denen er sich jetzt bekehrt haben will, eitel Ironie: ein Charakter wie Odysseus hingegen könnte sie allen Ernstes als Glau- bensbekenntniss ablegen. Aias aber verhöhnt gerade, sobald er zu seiner vermessenen Sicherheit ganz umgekehrt ist, der- gleichen schöne Lehren von Gehorsam, Demuth und Versöhn- lichkeit, die Andere begierig ergreifen würden, um sich das Leben zu erhalten, die für ihn aber nun und nimmer vor- handen sind. Diese Ironie zeigt sich namentlich in der dem Aias sonst fremden Neigung, Gemeinplätze mit schönen Wor- ten und Bildern auszuschmücken. — Die masslose Freude der guten Choreuten, die sich im stärksten Gegensatze zu der früheren Hoffnungslosigkeit in einem muntern Tanzliede kundgiebt, welches die Stelle eines zweiten Stasimon vertritt (693— 718), wird bald genug durch einen vom Teukros anlangenden Boten unterbrochen. Drittes Epeisodion (719 — 1184). Der Bote meldet Teukros’ Rückkehr und dessen unfreundlichen Empfang Sei- tens der am Hauptzelte über Aias Rath pflegenden Achäer, die ohne Zwischentritt der besonnenen Alten ihn fast umge- bracht hätten: so gross war jetzt die Erbitterung Aller auch gegen den unschuldigen Bruder des &amp;gxog Ἀχαιῶν. Dann fragt der Bote hastig nach Aias, und als er dessen Ausgang hört, theilt er bestürzt Teukros’ Auftrag mit, den Aias vor seiner eigenen Ankunft im Zelte zu hüten. Kalchas nämlich, erzählt der Bote, habe den Teukros freundlich bei Seite ge- nommen und ihm eröffnet, er müsse schleunigst Vorkehrungen</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0031" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0031"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0032" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0032"/>
						<p type="introduction" n="7923-8215">wir durch Scenenveränderung in eine einsame Gegend (657) versetzt. Aias steht im Hintergrunde der Mitte der Bühne, vor ihm sein Schwert, dessen Heft er bereits im Boden be- festigt hat, in einem vorcog (892), so dass vor den Zuschauern der Leichnam durch Gebüsch und Senkung fast verdeckt wurde. Den Selbstmord selbst aber führte Sophokles, ab- weichend von Aeschylos, den Augen der Zuschauer vor, um nochmals die Motive aus dem eigenen Munde des durch Nie- mandes Gegenwart beengten, jetzt ganz zu sich selbst und seiner heroischen Majestät zurückgekehrten Helden vernehmen zu lassen. Mit grösster Seelenheiterkeit, die hin und wieder an Humor anstreift, spricht Aias vor dem tödtlichen Streiche jenen berühmten, von neuern Dichtern vielfältig nachgebilde- ten Monolog (815 — 865). Nachdem er zuvörderst erwogen, wie Alles, was zu sei- nem Werke zweckdienlich, wohl beschickt sei, bittet er zu- nächst Zeus, seinen Leichnam nicht in Feindeshand gerathen, sondern von Teukros bestattet werden zu lassen —, womit die zweite Hälfte des Dramas auf das Natürlichste vorberei- tet wird. Dann bittet er den Führer ins Todtenreich, ihm ein leichtes Ende zu bereiten; die Erinyen, die Atriden schmählich zu verderben und auch des gesammten Heeres nicht zu schonen — so wenig war es ernstlich gemeint ge- wesen mit dem Gelöbniss 665 ff. —, endlich den Helios, den Eltern auf Salamis sein Ende zu melden. Dann ruft er den Thanatos, unverweilt zu nahen, und nimmt in tief empfun- denen Worten, die blicken lassen, wie schwer es ihm wird, dem Tageslicht auf immer zu entsagen, von seiner Heimath, Athen und den Athenern, den troischen Fluren für alle Zeit Abschied. Er stürzt dann in das Schwert, dasselbe, welches ihm einst Hektor geschenkt hatte, wodurch der Gedanke an ein geheimnissvolles Mitwirken dämonischer Mächte erregt wird, vgl. 658 ff. 817 ff. 1028 ff.*).</p>
						<p type="footnote" n="8216-8304">*) Hinsichtlich des Selbstmordes halten sich die Tragiker an das Epos, wie es poetische Rücksichten geboten. Doch fehlte es nicht an andern Sagen; die Hypolhesis sagt: Oi μέν φασιν, ὅτι uno Πάριδος τρωθεὶς ἦλθεν Eis Tas ναῦς αἱμορροῶν, ol δὲ ὅτι χρησμὸς ἐδόθη Tow- σὶ πηλὸν κατ’ αὐτοῦ βαλεῖν· σιδήρῳ γὰρ οὐκ ἦν τρωτός· καὶ οὕτω τελευτᾷ. Lelzterer Sage folgt Sophron Mim. Fr. 44: Θάσαι, ὅσα φύλλα καὶ κάρφεα τοὶ naldes tous ἄνδῥας βαλλίζοντι, oiov neo φαντὶ, pie, τοὺς Τρώας τὸν Αἴαντα ro παλῷ. — Zu dergleichen κιβδήλοις σφα-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0033" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0033"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0034" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0034"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0035" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0035"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0036" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0036"/>
						<p type="introduction" n="9411-9750">rückkommt. Ihre Ankunft bewirkt ein rührendes Gegenstück, indem Teukros Mutter und Kind zu beiden Seiten des Aias niederknieen heisst, sie als ἱκέται unter die Obhut der Göt- ter stellt und den Chor beauftragt, die Leiche gegen jeden Angriff zu schirmen, während er sich entfernt, um in der Nähe eine geeignete Grabstätte auszusuchen. In dem die Zwischenzeit ausfüllenden zweiten, eigent- lich dritten Stasimon (1185 —1222) wünscht der Chor in weicher Stimmung dringender als’ zuvor seiner langen Nöthe überhoben endlich in die Heimath zurückzukehren. Exodos (1223 bis zum Schluss). Teukros eilt zurück, sobald er den durch Menelaos’ heftige Abfertigung aufgebrach- ten Oberfeldherrn von der Lagerseite her hastig heranschrei- ten gewahrt. In seiner Begleitung kommt Menelaos, aber als Statistenrolle, zurück, wie man nach 1115. 1312. 1319 an- zunehmen veranlasst wird. Da Menelaos übertreibend ihm hinterbracht hat, Teukros bestreite ihm seinen Oberbefehl, lässt er (1226 — 1263) den Bogenschützen in herben Worten an, wie er, ein Sklav durch seine Barbarenmutter, sich er- frechen könne, ihm die Oberfeldherrnwürde streitig zu ma- chen. Aias sei stets seinem Commando unterworfen gewe- sen: nie aber könne Zucht und Ordnung bestehen und es dürfe daher nie geduldet werden, wenn die Partei, welche durch gültigen Richterspruch unterlegen, gegen die Entschei- dung sich auflehnen und der siegreichen gar vorgezogen wer- den wolle. Der rohen Kkörperkraft könne nimmermehr weise Besonnenheit nachgesetzt werden. Den Teukros werde er bald Gehorsam lehren, übrigens verliere er kein Wort mehr, werde auch Teukros’ Widerrede nicht anhören, da er mit einem Sklaven nicht verhandeln könne. Vergebens malınt der Chor zur Mässigung. Teukros weicht in seiner Gegenrede (1266 — 1315) der Hauptsache, worauf Agamemnon lusst, der Nothwendigkeit der Subordina- tion, wieder klug aus, da er auch hier im entschiedenen Nach- theil ist. Er beschränkt sich vielmehr auf nachdrückliche Widerlegung der persönlichen Angriffe auf Aias’ Tapferkeit und seine eigene Abkunft. Er ruft dem undankbaren Atriden die vielen aufopfernden Heldenthaten des Aias für das ge- sammte Heer ins Gedächtniss, vor allen die Bekämpfung Hektors beim Brande der Schiffe, eine That, welche das ganze Heer vom Untergange rettete. Die gegen ilin selbst</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0037" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0037"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0038" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0038"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0039" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0039"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0040" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0040"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0041" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0041"/>
						<p type="introduction" n="11175-11526">ou 3 x c nr &gt; x X 2 ’ A ἐγὼ &amp; τλάμων Ἀρετὰ παρὰ Tode κάθημαι Ir [4 LG 4 [A Αἴαντος τύμβῳ κειραμένα πλοκάμους, 8 ” GG [2 u 2 θυμὸν ἄχει μεγάλῳ βεβολημένα, οὕνεκ’ Ἀχαιοῖς " 2 [4 , &gt; - [4 ἁ δολόφρων Andrea κρέσσον ἐμεῦ κέκριται. Anders hat die alte Poesie entschieden, welche beide P’rincipien in vielfacher Variation contrastirend zur Darstel- lung bringt. Dem entscheidenden Wettkampf beim Waflen- gericht liegt als Vorspiel der Ringkampf zwischen Aias und Odysseus bei den Leichenspielen des Patroklos 1. 23, 708 ff. voraus, wo Achilleus, damit Aias nicht zuletzt den Künsten des Odysseus erliege, das Ringen abbricht und νίκην augpo- τέροισιν zuspricht. Nachher übertreffen den Aias Diomedes und Polypoites im Speer- und Discuswurf. Als man später nach Hektors Fall zum Angriffe gegen die Stadt schreiten wollte, wurde zwischen Achilleus und Odysseus beim Mahle gestritten, ob man mit Gewalt oder List zu Werke gehen solle, ein veixog, welches Demodokos Odyss. 8, 75 singt und dessen Ruhm damals zum Himmel drang. Zum endlichen Eroberer Trojas machen die Alten, da die Urtheile der Men- schen schwankten, entweder Neoptolemos, das Ebenbild des Vaters, oder Odysseus, vgl. zu Phil. 1434. Die trojanische Sage liess den herrlichsten Helden der ritterlichen Myrmido- nen untergehen, nach grossen Thaten und Leiden mit un- sterblichem Ruhm: Odysseus, der Held der seefahrenden und handeltreibenden Leleger des Nordwestens, wird der endliche Eroberer der Veste und gelangt endlich nach Ueberwindung aller Gefahren, Verlockungen, Hemmnisse in die Heimath. Hierin tritt eben die ethische Tendenz der homerischen Poesie und der Tragödie des Ὁμηρικώτατος hervor, dass der sittlich höhere Standpunkt gefasst ist, dass dem Geist der Vorzug vor dem Körper gegeben wird und dass das menschlich Mangelhafte gerade an dem nach dem gemei- nen Urtheile Vollkommensten veranschaulicht wird. Sonach musste Sophokles seinen achilleischen Aias dem Odysseus hintansetzen. Die Ausgänge beider homerischen Epen sind gewisser- massen im Aias des Sophokles verbunden. In der Ilias wird das dem Achilleus angethane Unrecht gebührend geehrt, aber sein verhärteter, durch die Niederlage seiner Landsleute nicht befriedigter Zorn wird durch die Wucht der Umstände gebrochen: er muss den Patroklos hingeben und aller Gross-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0042" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0042"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0043" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0043"/>
						<p type="introduction" n="11884-12228">weihten nach dem Siege dem Aias Akrothinien, Herod. 8, 64. 121. "Sophokles hat diese patriotischen Bezüge geflis- sentlich gemehrt: die Schiffsleute des Aias sind vom Stamm der Erechthiden 202, die sich sehnen, des heiligen Athens endlich wieder ansichtig zu werden 1200 f., Aias nimmt vom herrlichen Athen und den Athenern Abschied u. s. w. 5. Ueber die Benennung des Dramas sagt die ὑπόθεσις Κριόν τινα ἔξοχον Yero εἶναι Ὀδυσσέα, 2 δήσας ἐ ἐμαστί- γωσεν, ὅθεν καὶ τῇ ἐπιγραφῇ πρόςκειται o μαστιγοφό- 005, n πρὸς ἀντιδιαστολὴν τοῦ οκροῦ. Δικαίαρχος δὲ Alavrog θάνατον ἐπιγράφει· ἐν δὲ ταῖς διδασκαλίαις ψιλῶς Αἴας ἀναγέγραπταί. Erst später, scheint es, wurde zum Unterschiede vom Atag Λοκρός der Zusatz von Gram- matikern beigefügt. Die Rollen vertheilen sich unter die drei dem Dichter zur Verfügung stehenden Schauspieler folgendermassen: Pro- tagonist Aias, Teukros. Deuteragonist Tekmessa, Odys- seus, vielleicht auch Menelaos. Tritagonist Athene, Bote, Menelaos, Agamemnon. Ueber die Zeit der ersten Aufführung des Aias ist nichts überliefert. Doch lassen die anapästische Parodos, die allein von allen Sophokleischen Stücken hier rein gehalten ist, fer— ner der strenge Bau der Trimeter und die Wahl der lyrischen Masse, sowie der äschyleische Schwung der Sprache keinen Zweifel, dass der Aias zu den älteren Dramen des Dichters gehört. Dafür spricht auch der Umstand, dass bis auf zwei Scenen, den Prologos und die vorletzte Scene, wo Odysseus auftritt, mit zwei Schauspielern auszukommen ist. Aber selbst wo drei Schauspieler auftreten, reden nur zwei, da im Pro- logos Odysseus, in der Exodos Teukros schweigen. Daraus ergiebt sich, dass die Zeit, wo der Aias gedichtet ward, der Einführung eines dritten Schauspielers nicht zu fern lag. Endlich führt auf ein gleiches Ergebniss die Anordnung der Dramen in den beiden "ältesten Urkunden. Im codex Lauren- tianus ist die Reihenfolge: Aias. Elektra. Oed. Tyr. Antigone. Trachin. Philokt. Oed. Kol. Hiervon weicht der Parisinus A nur ab, insofern der Philoktetes dem Oed. Kol. nachgestellt ist. Die drei Stücke, deren Auflührungszeit wir sonsther wissen, Antigone. Philokt. Oed. Kol., stehen in chronologischer Folge. Daher liegt es nahe, ein Gleiches bei den übrigen Stücken um so mehr vorauszusetzen, als andere Gründe auch</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0044" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0044"/>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="text commentary" xml:id="section_3">
					<head>ΑΙΑΣ.</head>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0048" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0048"/>
						<p type="commentary" n="12800-12984">2. Die angeblich von Hund und Fuchs stammenden Hunde der la- konischen Jäger und Hirten auf dem Taygetos waren wegen ihrer Schnel- ligkeit und Spürkraft berühmt. Si- uonides empfiehlt κύνα Ἀμυκλαίαν als Muster der Behendigkeit, und Pindar Hyporch. 3 räht ἀπὸ Ταϋ- γέτοιο Λάκαιναν ἐπὶ θηρσὶ κύνα τρέφειν, πυκινώτατον ἑρπετόν. Da- her die veloces Spartae catuli Virg. Georg. 3, 405. Horat. Epod. 6, 5, genus audax avidumque ferae Se- nec. Hippol. 35. - Verb. εὖ σε ἐκφέρει βάσις, ὡς εὔρινός τις βά- σις (d. i. εὐόσφρητος πορείαι) κυ- νός, indem das eigenlich zu κύων gehörende Epitheton sich an βάσις angeschlossen hat, zu O. R. 1376, 10. ξιφοκτόνους, zu denken φόνῳ, αἵματι (στάζων), vgl. 633. 14 f. Ο Stimmer der Athene - denn deinen Klang er - kenne ich immer deutlich (κἂν ᾖς allgemein, nicht κεἰ εἶ), magst du auch meinem Blick entrückt sein -, auch jetzt gehe ich einem Feinde (2) nach, wie durichtiger kann- test. Athene, die schon lange den Odysseus begleitet (36), hatte ihn plötzlich angeredet, ehe er ihre Gegenwart gewahr geworden: weil aber die Stimme ihm gleich seine Schutzgöttin verräth, so ruft er</p>
						<p type="commentary" n="12985-13172">freudig überrascht ὦ φθέγμ’ Ἀ- θάνας (O. C. 863), und fügt zur Begründung dieser bestimmten An- rede hinzu ὡς (wie oft nach Voca- tiven γάρ, Rhes. 608 sagt Odys- seus: Δέστοιν’ Ἀθάνα· φθέγμα- τος γὰρ ᾐσθόμην Τοῦ σοῦ συνήθη γῆρυν.) εὐμαθές σου φώνημʼ ἀ- κούω καὶ ξ. φρενί (gleich klar werde ich deiner Stimme geistig inne. wie das Ohr den hellen Klang der Drommete vernimmt). Mit καὶ νῦν bestätigt er dann Athenes Behauptung 3. - ἄπο- πτος, ἀπʼ ὄψεως, ἀπʼ ὀμμάτων, aus dem Blicke weg, unsicht- bar, O. R. 762. Phil. 467. El. 1489, Vgl. Einl. S. 8. ln Eur. Iph. Taur. 1414 sagt Athene selbst, indem sie den entfernten Orestes anspricht: κλύεις γὰρ αὐδήν, καίπερ οὐ πα- ρών, θεᾶς. Vgl. Eur. Hipp. 85 f. und die ähnlichen Worte O. R. 1325 f. 17, Die kunstfertigen Etrusker galten für Erfinder der lauttöneu- den Erzdrommete (hier nach der weiten Mündung κώδων genannt), deren dic Tragiker oft erwähnen, wie Aeschylus Eum. 537 ἡ διάτο- ρος Τυρσηνικὴ σάλπιγξ’ Ὑπέρτονον γήρυμα φαινέτω στρατῷ. Eur. Phoen. 1392. Heracl. 835. Derselbe Vergleich Il. 18. 219 ὡς δʼ ὅτ’ ἀριζήλη φωνή, ὅτε τʼ ἴαχε σάλ-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0049" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0049"/>
						<p type="primary_text" n="13175-13334">\ 2 2 ’ 3 2 5 2 x - καὶ νῦν ἐπέγνως εὖ u ἐπ’ ἀνδρὶ δυςμενεῖ _ &gt; [2 — βάσιν κυκλοῦντ’, Αἴαντι TO σακεσςφόρῳ. — X 2 ‚&gt; BJ} y ’ ’ nelvov γὰρ, οὐδέν’ ἄλλον, ἰχνεύω πάλαι. nn m 2 2⸗ νυκτὸς γὰρ ἡμᾶς τῆςδε πρᾶγος ἄσκοπον 1 2 EYEL περάνας, εἴπερ εἴργασται τάδε· — \ &gt; N f &gt; &gt; &gt; ’ LouEv γὰρ οὐδὲν τρανές, all ἀλώμεθα· &gt; 12 x nn) C ’ [4 κἀγὼ ’θελοντὴς τῷδ ὑπεζύγην πόνῳ. — ἐφθαρμένας γὰρ ἀρτίως εὑρίσκομεν λείας ἁπάσας· καὶ κατηναρισμένας ἐκ χειρός, αὐτοῖς ποιμνίων ἐπιστάταις. τήνδ’ οὖν ἐκείνῳ πᾶς τις αἰτίαν νέμει. καί wol τις ὀπτὴρ αὐτὸν εἰσιδὼν μόνον w ’ x 1 e’ πηδῶντα πεδία σὺν νεορράντῳ ξίφει, 47 2 ’ &gt; 5 22 \ φράζει TE κἀδήλωσεν· εὐθέως δ’ ἐγὼ &gt; 3% &gt; x ’ καὶ Ta μὲν σημαίνομαι, κατ’ ἴχνος 00W, . "1 &gt; 2 ar. Ta 0 ἐκπέπληγμαι, κοὐκ ἔχω μαθεῖν ὅτου.</p>
						<p type="commentary" n="13335-13468">πιγξ, Ns τότ’ ἀριζήλη φωνὴ γέ- ver Αἰακίδαο. 19. TO σακεσφόρῳ, wegen des gewaltigen Schildes (572) 11.7, 219 ff., wodurch er von dem schnell- füssigen Lokrischen Aias, Oileus’ Sohn, unterschieden wird. Zu die- ser Ehrenwalle bildet die μάστιξ des später als μαστιγοφόρός her- austreienden wahnsinnigen Helden einen grellen Gegensatz. 21. Eoxono». unerklärlich, dunkel, mit Bezug auf vuvxrös, vgl. 40. Von hier an folgt Od. der Aufforderung 12. 23. 11.2, 486 ἡμεῖς δὲ κλέος οἶον ἀκούομεν οὐδὲ τι ἴδμεν. 25. γάρ gcht auf 21 πρᾶγος ἄσκοπον ἔχει περάνας zurück, in- dem 23. 24 zur nähern Erläuterung von εἴπερ εἴργασται trade (das Folgende, Ant. 229) dienen. Man beachte das viermalige γάρ seit 20. 27.82 χειρός, vonMenschen- hand hingestreckt, nicht von wilden Thieren zerrissen. Die Hir- ten lässt Soph. mitgemordet sein (231), weil sie sonst den Thäter</p>
						<p type="commentary" n="13469-13610">hätten verrathen können. Mit &amp;rzı- στάταις vgl. O. R. 1028. 28. Statt νέμει Laur. Α τρέ- TEL. 30. πηδᾶν πεδία, dieEbene durchstürmen, wie 845 διφρη- λατεῖν τὸν "οὐρανόν, vgl. 164. 31. φράζει re κἀδήλωσεν, verkündet und gab danndie näheren Umstände an. Prä- sens neben Aor., wie Ant. 406. 32f. zar’ iqvos @00w, vgl. 6. 20. — σημαίνομαι, τεκμαί- gouct,lege ich miraus, ἐξιχνο- σκοποῦμαι 997. Odysseus erkennt aus den Spuren, dass Aias der Thä- ter ist, aber den Grund des wahn- sinnigen Sehlachtens und Forttrei- bens der Thiere erkennt er nicht (r&amp; δέ), bevor ihn Athene belehrt. — κοὐκ ἔχω U. ὅτου, ὅτου μάθω ταῦτα, wesshalb du mir ge- rade recht kommst, vgl. 378. Das rathlose Staunen des. Od. drückt sich in der bei den älteren Dich- tern seltenen Verbindung mit dem Inf. aus, weiss nicht von wem erfahren, wie ἐν ἀπόρῳ εἶχον</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0050" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0050"/>
						<p type="primary_text" n="13617-13713">καιρὸν δ’ ἐφήκεις· πάντα γὰρ Ta T οὖν πάρος τ’ εἰσέπειτα σῇ κυβερνῶμαι χερί. AOHNA. ἔγνων, Ὀδυσσεῦ, καὶ πάλαι φύλαξ ἔβην τῇ σῇ πρόθυμος εἰς ὁδὸν κυναγίᾳ. ΟΔΥΣΣΕΥΣ. N καὶ, φίλη δέσποινα, πρὸς καιρὸν πονῶ; AOHNA. c 2⸗ 2 \ m 3 1 ὡς ἔστιν ἀνδρὸς τοῦδε τἄργα ταῦτά 001. ΟΔΥΣΣΕΥΣ. πρὸς Ti δυςλόγιστον ὧδ’ ᾖξεν χέρα; ΑΘΗΝΑ. χόλῳ βαρυνθεὶς τῶν Ἀχιλλείων ὅπλων. - OAYZZEYZ. ’ — ’ 2 2 ’ / ti δῆτα ποίμναις τήνδ’ ἐπεμπίπτει βάσιν; AOHNA. δοκῶν Ev ὑμῖν χεῖρα χραίνεσθαι φόνῳ. ΟΔΥΣΣΕΥΣ. 2 n καὶ vo βούλευμ’ wg Erd Ἀργείοις τόδ’ ἦν; 3</p>
						<p type="commentary" n="13714-13832">n To παρὸν θέσθαι, I know not what to do, je ne sais pas que penser. (Der Schol. las ὅπου, οὐκ ἔχω ὅπως μάθω, Tod ἐστίν, aber dass Aias drinnen war, hatte Athene 9f. gesagt.) 34. 11. 10, 278 Κλῦφθί μευ, ai- γιόχο Διὸς τέκος, ἥτε μοι αἰεί "Ev πάντεσσι πόνοισι παρίστασαι, Vgl. 04. 3, 218 ff. Phil. 134. — τά TE πάρος ra τ’ εἰσέπειτα, ὥσπερ πρότερον ἐκυβερνώμην, οὕ- To καὶ νῦν κυβερνῶμαι, vgl. zu 1372. Ant. 611. Die Gegenwart wird durch z« εἰσέπειτα vom Standpunkte des πά g0s bezeichnet. 36. ἔγνων, σε οὐκ ἔχοντα μα- Helv ὅτου. 37. κυναγίᾳ Laur. A, die do- rische, von den Attikern beibehal- tene Form, stalt xurnyig. 39. σοι, wie du vermuthetest.</p>
						<p type="commentary" n="13833-13942">40. πρὸς ti δυςλ., zu was Unbegreiflichem? vgl. 21. O- dysseus weiss noch nichts vom Wahnsinn des Aias, — @00w tran- sitiv, wie Eur. Or. 1427 αὔραν 0- σειν, zufächeln, O. C. 1261. xoun δι’ αὔρας ἄσσεται, Hom. ἀϊχθῆναι. 41. Schol. Ὁ μὲν Od. πυνθάνε; ται, πρὸς Ti αὐτῷ χρήσιμον· de τὴγ αἰτίαν ἐπήγάγεν, up ns eis χόλον ἤχθη· τοῦτο yag ἐστι to λεῖπον τῆς ὑποθέσεως. 42. Statt ἐπεμπίπτει πέσημα oder ἐπεμβαίνει Baoıw setzt der Dichter das sinnverwandte Object, βάσιν. Das Präsens hier und 47. 51. 53 fasst die vergangenen Thatsachen in ihren dauernden Wirkungen auf. 44. Odysseus entsetzt: war denn wirklich die überlegte Ab- sieht auf die Argeier gerich-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0051" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0051"/>
						<p type="commentary" n="14039-14156">tet? El. 377 7 ταῦτα δή με καὶ Beßovkeivreu ποιεῖν; 45 ἐξεπράξατ’ Laur. A, ἐξέ- πραξεν vulgo. Schol. μὴ λέγε βού- λέυμα· οὐ γὰρ ἦν βούλευμα, ἀλλὰ meine εἴ κατημέλησα ἐγώ. Da das Medium in dem hier erforder- lichen Sinne ohne Beispiel ist, habe ich ἐξέπραξ’ ἄν geschrieben. 46. Nämlich ἐβουλεύσατο £ Ev ἡμῖν χεῖρα χραίνεσθαι φόνῳ, indem Od. seine Frage (44) erweiternd wiederholt, da ihm ein so tollküh- nes Woagstück kaum glaublich scheint. 47. δόλιος. So sehr hat der Groll wegen der Zurücksetzung das gerade Wesen des Aias verändert, dass er im Dunkel der Nacht seine Rache hinterlistig ausführen will. Und dazu uovos (29. 294) im trotzigen Vertrauen, seine Stärke sei im Stande, die Gesammtheit zu bewältigen.</p>
						<p type="commentary" n="14157-14259">49. δισσαὶ πύλαι, die der δισσοὶ Ἀτρεῖδαι. 5l. δύςφοροι yrouaı, Wahnbilder (sonst dofeı, Tmna- gines), unter deren Wucht der Ver- stand erliegt: 643 düspogos ara. 447 φρένες διάστροφοι. (Eine Glosse παραφόρους ‚ Irrefüh- rend.) 52.7 ἀνήκεστος χαρά, seine Lust, die Führer zu ermorden, wo- durch er ein unheilbares Unglück gestiftet haben würde. Vgl. 272. 53. ποῖμναι die zur Nahrung des Heeres gehaltenen Heerden; βουκόλωνφ ρουρήματα, Bov- κόλια, die auf Beutezügen gewon- nenen und noch nnveriheilt auf der Weide waren, vgl. 146. 175. Zu σύμμικτα λείας (die ge- mischten Beutethiere, zu Ant. 1209 ἄσημα βοῆς, vgl. strata Miarm) tritt &amp;daora als Grund ngebend hinzu.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0052" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0052"/>
						<p type="commentary" n="14423-14530">55. Die niedergemetzelten Thiere werden als abgemähte Garben ge- dacht und die Haufen des hinge- streckten Hornviehes daher hör- nerreiche Schwade genannt. Man beachte die Allitteration Ex &amp; ıge πολύκερων φόνον (siragem, vgl. 546). 56f. Es entsprechen sich ἔσθ’ ὅτε- orte im Sinne von τοτὲ uev, Tore ‚SE; dem zweiten Gliede ist ἄλλοτ’ ἄλλον στρατηλατῶν unler- geordnet: Aias wähnte bald die Atriden zu halten und zu tödten, bald sei es diesen, sei es jenen der Heerführer, indem er sich auf sie stürzte. 60. Athene feuert den rasenden Aias noch mehr an und treibt ihn mit grausamer Lust in unheilvolle Umgarnungen, wie ein geheiztes Wild. Daher redet sie leidenschaft-</p>
						<p type="commentary" n="14531-14634">lich wrovvov, εἰσέβαλλον, wie 115. 811. 844. El. 719. Ant. 768. 1037. 61. Minder gute Quellen πόνου. Jenes empfiehlt auch der Gegen- salz. 66. Vgl. O. R. 1294. 68. Neque hune tibi virum ca- lamitalem fore puta. Il. 21, 39 τῷ 6’ ἄρ’ ἀνώϊστον· κακὸν ἤλυθε δῖος Ἀχιλλεύς. Der Acc. gehört auch zu niure. 69. ἀποστρόφ ovs fasst prä- dicativisch das Resultat des αὐγὰς ὀμμάτων ἀπεῖρξαι, zur Steigerung des sänzlichen un eisıdeiv, zusam- men, vgl. 517. zu Ant. 881. El. 18. 242. 172. ἀπευθύνειν, in eine der gewöhnlichen entgegengesetzte Rich- tung lenken, die Hände auf den Rücken binden, vgl. 65. 451. O. R. 1154.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0053" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0053"/>
						<p type="commentary" n="14749-14879">75. μη δὲ ἀρεῖ, dubitativ: ich will doch nicht hoffen, dass du feig sein wirst. Trach. 1183 09 θᾶσσον olosıs, und’ ἀπιστήσεις ἐμοί; O. R. 637. — Gewöhnlich ἀρεῖς. Aber das « im Fut. ist durchaus lang, weil aus ἀερῶ con- trahirt: im 0. C. 460, aus welcher Stelle allein neben der unsrigen die Verkürzung des «@ erwiesen werden sollte, ist ἀρεῖσθε ebenfalls von ἄρνυμαι. Hier hat Laur. A ἀρῆις, von zweiter Hand ἀρεῖς, von an- derer ἀρῇ, d. h. ἄρεῖ, κτήσει, wie dusogßsier κτήσασθαι, zu Ant. 924. 76. un, näml. &amp;w κάλει. — ἀρκείτω μένων, zu Ant. 546. 0. R. 1061. 77 . τί un γένηται, un ti χένηται φοβεῖ; El. 1276 τί un ποι- 70w; Athene, die Odysseus’ Zag- haftigkeit beschwichtig gen will, frag was er eigentlich befürchte? sei</p>
						<p type="commentary" n="14880-15008">doch Aias derselbe, der er früher gewesen, wo Od. vor ihm nicht gebangt habe. Odysseus geht auf die Frage nicht ein, sondern hebt hervor, Aias sei sein Feind, jetzt wie früher. Um so mehr, meint Athene, solltest du dich dann freuen, wenn ich dir den Feind in seiner Demüthigung zeigen will. Als Od. dieses ablehnt, ermuthigt ihn Athene durch Hinweisung auf Aias’ fort- dauernde Verblendung, in welcher er den Od. nicht einmal sehen solle. 80. Laur. A eis douovs, wozu man verkyaneror zu denken hätte, wie Eur. Iph. Taur. 604 eis @vay- κην κείμεθα (πεσόντες). Doch scheint jenes nur irrig aus eis ἐχθρούς in der vorigen Zeile entstanden zu sein. ἐξίστασθαι, aus dem Wege gehen, wie aversari im Sinne von declinare, refugere mit dem Accusativ, z. B. τὸν zivdvvor.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0054" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0054"/>
						<p type="primary_text" n="15011-15119">A6OHNA. ἀλλ’ οὐδὲ νῦν σε um παρόντ’ ἴδῃ πέλας. ΟΔΥΣΣΕΥΣ. πῶς, εἴπερ ὀφθαλμοῖς γε τοῖς αὐτοῖς ὁρᾷ; AOHNA. ἐγὼ σκοτώσω βλέφαρα καὶ δεδορκότα. ΟΔΥΣΣΕΥΣ. γένοιτο μεντἂν πᾶν θεοῦ τεχνωμένου. ΑΘΗΝΑ. σίγα νυν ἑστὼς καὶ μέν’ WG κυρεῖς ἐχων. ΟΔΥΣΣΕΥΣ. μένοιμ’ ἄν· ἤθελον δ’ ἂν ἐκτὸς Av τυχεῖν. ΑΘΗΝΑ. - ὦ οὗτος, Αἴας, δεύτερόν σε προςκαλῶ. P} 90τί βαιὸν οὕτως ἐντρέπει τῆς ξυμμάχου; AIAZ. ὦ χαῖρ’, Ἀθάνα, χαῖρε, Διογενὲς τέκνον, ὡς εὖ παρέστης· καί σε παγχρύσοις ἐγὼ στέψω λαφύροις τῆςδε τῆς ἄγρας χάριν. AOHNA. καλῶς ἔλεξας. ἀλλ’ ἐκεῖνό μοι φράσον, 9ἔβαψας ἔγχος εὖ πρὸς Ἀργείων στρατῷ; ΑΙΑΣ. κόμπος πάρεστι κοὐκ ἀπαρνοῦμαι τὸ μή. AOHNA. 7 nal πρὸς Ἀτρείδαισιν Hxuaoag χέρα;</p>
						<p type="commentary" n="15120-15174">83. Auch in seinem jetzigen Wahn- sinn hast du ihn nicht zu fürchten, da er dich nicht einmal sehen soll. 35. καὶ δεδορκότα, so scharfsichtigsiesonstsind; δέρκειν ist schar fblicken, daher dedopxos βλέπειν luminibus oculo- rum acribus. Aesch. Suppl. 409 δεδορκὸς ὄμμα. 87 ἑστώς, weil Odysseus bei 76 sich scheu vom Zelte hatte zu- rückziehen wollen.</p>
						<p type="commentary" n="15175-15235">88, ἐκτὸς εἶναι, ausser dem Bereich des A. sein. 91. Διογενὲς τέκνον, wie Eur. Ion. 468 neis &amp; Auroyerns, zu O. R. 1216. 96. To un, näml. βάψαι. Ant. 443 καὶ φημὶ δρᾶσαι, κοὐ καταρ- νοῦμαι to un. 957. So hast du auch wohl an den Atriden den Lanzen- deiner Hand aus- ‚schwung gelassen? αἰχμάζειν έρα ist dem Homerischen αἰχμὰς αἰχμάζειν</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0055" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0055"/>
						<p type="commentary" n="15373-15461">frei nachgebildet, wie Oppian αἰχ- μάζειν δηίοις μόρον sagt. Achn- lich Eur. Iph. Taur. 355 yeioas ἐξηκόντισα nach dem Homerischen ἀκοντίζειν alyuds. (Musgrave yuo- ξας, vgl. 453.) 98. In der Nennung des Namens selbst (zu O. C. 3) statt ἐμέ liegt Ethos, wie 864 und 1. 1, 240 7 nor Ἀχιλλῆος ποθὴ ἵξεται vias Ἀχαιῶν-. 99. ro σόν, deine Worte. 100. τἀμά, die von Rechtswe- gen mir gebührenden Waffen des Achilleus. Aias, der diess Alles hohnlachend spricht, wodurch das Unheimliche dieses Auftritts erhöht wird, vgl. 303, bedient sich einer</p>
						<p type="commentary" n="15462-15558">ähnlichen bittern Ironie, wie Kreon Ant. 310, vgl. Ant. 716. 102. ποῦ 001 τύχης ἕστη- zev; an welche Stelle des Geschicks hast du ihn ge- stellt, d. h. welches Loos ist ihm durch dich geworden? 103. Vgl. 380. 391. — ὅπου, näml. τῆς τύχης ἕστηκεν, vgl. 868. Ant. 318. O0. R. 897. 0. C. 1220. 106. Den Hohn steigert die Allit- teration θακεῖ· θανεῖν, wie 105 n7dıoros, δέσποινα, δεσμώτης. 108. Die übliche Art Sklaven ab- zustrafen adsirictos ad columnam fortiter (Plautus), vgl. 240. zu Ant. 309. Die römischen Komiker nen- nen es pendere, pendentem plecti, verberibus caedi.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0056" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0056"/>
						<p type="commentary" n="15682-15794">110. Streng genommen ist es un- logisch zu sagen: θανεῖν αὐτὸν οὔ Ti πω βέλω, now ἂν θάνῃ. Doch wird das zweite Glied durch Hinzufügung der nähern Umstände, die dem Tode vorhergehen sollen, erweitert und verstärkt. So ruht hier der Nachdruck auf μάστιγι πρῶτον νῶτα powiydeis. Vgl. Trach. 1130 Hyllos: redvnuev (Deianıra) αὐτὴ πρὸς αὐτῆς. He- rakles: πρὶν, ws χρῆν, op ἐξ ἐμῆς θακεῖν yegos; Phil. 1329 παῦλαν ἴσθι τῆςδε unnor dv τυχεῖν νόσου ‚Bugetas, . .... πρὶν av τῶν παρ’ ἡμῖν ἐντυχὢν Ἀσκληπιδῶν νόσου μάλα- Ins τῆςδε. (φανῇ Bothe.) 112. Ἐφιίεμαί· oe εἰς τὰ ἄλλα κελεύειν μοι καὶ χαίρειν ὡς πει- θομένου ou‘ εἰς τοῦτο δὲ μόνον οὐκ ἀκούσομαί σου. Schol. „De</p>
						<p type="commentary" n="15795-15887">ceterisomniaquae,visfierti cupio, quod cum usitata aman- dandi formula χαίρειν σε κελεύω verbis congruit, sententia discro- pat, quippe seiunelum ab asper- nationis sig 'nificalione. “ Lobeck. (Die besten Quellen Eywy&amp; a’: ob ἔγωγέ σ’ eüyouaroderjdoucı, zumal wegen V. 116?) 114. τέρψις ἥδε σοι To δρᾶν, τερπνόν σοί ἐστι, τοῦτο δρᾶν. Vgl. 0. C. 775. 116. σοὶ δ’ ἐφίεμαι, θεά, Din- dorf, da der Ton unrichtig auf- tovro falle und die Anrede der Göttin nothwendig sei. 119. Wen hättest du ein- sichtiger und thatkräftiger erfinden können? wenn du ihn in gesunden Tagen betrachtet hät- test.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0057" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0057"/>
						<p type="commentary" n="16007-16130">124. Vgl. 1313. 1365 f. 128. «euros, wie Aias 767 ff. 129. «on die besten Quellen, andere cons. Vgl. O0. R. 914 9υ- μὸν αἴρεν, unten 191 φάτιν αἴ- ρεσθαι. 130. μακροῦ, μεγάλου, wie 812 μακρὸν γέρας. Ueber das von Abschreibern wegen βρίθειν statt βάθει gesetzte βάρει bemerkt Her- mann: „Firtus haec est Graecae poesis, quod in consociandis Irans- lationibus non logicam veritatem, sed vim, quam singula ad animum movendum habent, respieit.“ Kör- perstärke und Reiehthum v erbunden, s. zu Ant. 952 oör' ὄλβος οὔτ’ Ἄρης. 131. Vgl. zu 161. 135. ἀμφιρύτου Σαλαμῖ- vos bildet einen Gesammtbegriff, Salamisinsel, wozu dann «y- ziados tritt, meernachbarlich, im nachbarlichen Meere gelegen, von Attika aus betrachtet. (Thiersch mit Bothe βάθρον ἀγχίαλον, die dem Meere nah gelegene Burg und</p>
						<p type="commentary" n="16131-16276">Stadt von Salamis, der Sitz des Telamon und Aias.) 136. Structuren der verba ajffe- σίμμηι mit dem Accusativ des Par- tieipiums, wie ἥσθην σε εὐλογοῦντα Phil. 1314, χαίρω σὲ ἐλθόντα, ἤχθετρ θαμνάμένους, σὲ στρατη- γοῦντ’ ἄχδομαι sind den Dichtern eigen. Während aber hier der Ge-’ danke: wenn es dir wohl geht, so freue ich mich darob (ἐπιχαίρω — 0vyyeigw), nicht aber: da es dir wohl gebt — σοῦ ev πράσσον- tos erwarten liesse, hat das nach- folgende, den Schwerpunkt des Ge- dankens enthaltende Satzglied be- wirkt, dass jener motivirende Ge- danke derselben Form sich gefügt hat: σὲ μὲν εὖ ne. ἐπ., 080° .. Die Anapher (wie Hipponax fr. 13 ano 0° ὀλέσειεν Agreuıs, σὲ δ’ ὠπόλλων), um die völlige Identität der Empfindung in ver- schiedenen Lagen auszudrücken, — Gleichwie ich mich im Glück mit dir freue, so ..... Vgl. Phil. 1116 f. El. 448 σὺ dE....</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0058" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0058"/>
						<p type="primary_text" n="16280-16387">σὲ δ’ ca x x I x orav πληγὴ Aus ἢ ζαμενὴς λόγος ἐκ Δαναῶν κακόθρους ἐπιβῇ, μέγαν ὄκνον ἔχω, καὶ πεφόβημαι — 2⸗ πτηνῆς ὡς ὄμμα πελείας. 140 ὡς καὶ τῆς νῦν θιμένης νυκτὸς μεγάλοι θόρυβοι κατέχουσ’ ἡμᾶς ἐπὶ δυςκλείᾳ, \ x &lt; w 2 2 1 &gt; σὲ τὸν ἱππομανῆ λειμῶν Ertußavt 15ὀλέσαι Δαναῶν Bora, καὶ λείαν er 1 ”»3 5 ’ ἥπερ δορίληπτος ET nv λοιπή, κτείνοντ’ αἴθωνι σιδήρῳ. τοιούςδε λόγους ψιθύρους πλάσσων εἰς ὦτα φέρει πᾶσιν Ὀδυσσεύς, σφόδρα πείθει. περὶ γὰρ ‚god νῦν εὔπιστα λέγει, καὶ πᾶς ὁ κλύων τοῦ λέξαντος χαίρει μᾶλλον „ [693 τοῖς 0015 ἄχεσιν καθυβρίζων. τῶν γὰρ μεγάλων ψυχῶν ἱεὶς</p>
						<p type="commentary" n="16389-16505">137. πληγὴ Διός, wie 279 δέδοικα un’ θεοῦ πληγή τις ‚ARN- Aesch. Ag. 274 Διὸς πλαγὰν Eyov- σιν εἰπεῖν, die Troer nach der Zer- störung. Der Chor meint die θεία voocos 186. 140. Die Angst der scheuen wil- den Taube (τρήρων πέλεια Homer) verrälh sich zunächst im Auge, vgl. 0. C. 729. Trach. 524; dann ent- fliegt sie rasch, wesshalb mit πτη- νῆς an den hastigen Gebrauch der Flügel erinnert wird. Aehnlichen Grund hat ὑπόπτερο πέλειαι Phil. 259 u. zrnvos οἰωνός Ant. 1069. 142. θόρυβοι (anders 164), grosse Unruhe, die den Chor iu Folge der bösen Nachrede erfüllt, μέγαν ὄκνον ἔχομεν 139. 143. innouarns (el. 231) nach dem Schol. εὐανθής, Ep 5 ol ἵπποι μαίνονται; von Rossen</p>
						<p type="commentary" n="16506-16613">lustig durehschwärmt nach Lobeck ; von Rossen wimmelnd, wie von fruchtreichen Bäumen καρ- πομανής gesagt wird, nach Hermann. 145. Die Sor« ähnlieh wie 54 von der δορίληπτος Asia geschieden. Vgl. 1061. 149. Schol. Καλῶς ro ψιθύρους λόγους, ὡς die πανουργίαν ἀδεῶς οὐ λέγοντος, ἀλλὰ πρὸς Ev’ ἕκα- στον ἐξαπατῶντος λάθρᾳ. 150 f. νῦν, seit du im Woaffen- gericht unterlagst. Daher μᾶλλον, nun noch der wahnsinnige Angriff auf das vermeinte Heer dazu kommt, 151 f. Mit der Weitererzählung wächst auch die Schadenfreude. Aus nds 6 κλύων ist zu verstehen παντὸς τοῦ λέξαντος. 154. ἱείς, τοξεύων, involvirt das unbestimmie Subject: πιαη. Vgl. El. 697. Dindorf ‚mit Laur. A pr. ἁμάρτοις.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0059" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0059"/>
						<p type="commentary" n="16734-16889">155. ἐμοῦ, τοῦ δημοτικοῦ καὶ εὐτελοῦς. Die allgemeine Sentenz wird gleich speciell gefärbt, wie O. R. 18: Ὅταν ταχύς τις οὗπι- βουλεύων λάθρᾳ Χωρῇ, ταχὺν dei ἐ βουλεύεω πάλι. Vgl. Phil. κἀμ 299. 0. R. 500. 157. τὸν Eyovra, Tov μέγαν, wie Grosse, Mächtige, Reiche oft ol ἔχοντες. Aehnlich Trag. Ine. Stob. 105, 51 71005 y“Q ro Aau- πρὸν 5 φθόνος· βιβάζεται. Vgl. 137 ἐπιβῇ, zu Ant. 10. — Die Ge- danken hängen so zusammen: „„Neid und Bosheit suchen den Hervorra- genden etwas anzuhaben und doch können die Geringern ohne jene so wenig bestehen, wie jene ohne diese.“ Das zweite Glied (161) dient nur zur Vervollständigung und sollte eigentlich durch eine Wen- dung wie dagegen auch eingeführt sein. Statt dessen die Parataxis, s. 131. zu 647. Ant. 366. 159. avoyov ῥῦμα, Thurm- schutz, schützender Thurm, denn nach Alcaeus fr. 22 ἄνδρες πόληος πύργος ἀρεύϊοι und Aias ist ja bei Homer nvoyos Ἀχαιῶν. Vgl. donidos ἔρυμα schirmen-</p>
						<p type="commentary" n="16890-17046">der Schild, @oßov πρόβλημα 1076, zu Ant. 114. 160. Sophokles scheint ein Sprich- wort im Sinne zu haben, vgl. Plato Legg. 10, 9020: οὐδενὶ weis τῶν öliyor καὶ σμικρῶν πολλὰ 7 με- γάλα· οὐδὲ γὰρ ἄνευ σμι- κρῶν τοὺς μεγάλους paciv oil λιθολόγοι λίθους εὖ κεῖ- σθαι. Daher 163 γνώμας, τού- των, τῶν λεχθέντων. — προδι- δάσκειν, ehe sie zu spät zur Einsicht kommen. 164. θορυβεῖσθαι, umlärmt werden, zu 30. 167 ff. „Wir allein können nicht gegen sie aufkommen, sondern du musst erscheinen, um das kecke Lärmen zum Schweigen zu bringen. “ Allein. durch Einschiebung des be- gründenden Gedankens (παταγοῦσι γάρ, ὅτε ἀπέδραν) wird statt der beabsichtigten Aufforderung (σὲ φα- νῆναι dei) gleich die sicher zu er- wartende Folge des gewünschten Erscheinens, das schleunige Ver- stummen, dem rarayoücıv ἀποδράν- τες 865 genübergestellt. Verb. ἀλλὰ τάχ’ av πτήξειαν, εἰ sv ‚paveins‘ παταγοῦσι γὰρ To 00V ὄμμα ἀπο- doavrss. Sind die Feinde dem Blicke des Aias entronnen, so wer-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0060" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0060"/>
						<p type="commentary" n="17093-17291">den sie dreist und laut, wie der Vögelschwarm, der, dem Geier ent- kommen, freudig aufjauchzt. Aus ἀπέδραν ist ἀποδρᾶσαι zu ἅτεπτε. ἀγέλαι zu denken. Den urplötzli- chen Schreck malt die Häufung σιγῇ NT. ἄφωνοι (Homer ἀκὴν ἐγένοντο σιωπῇ), wie Pind. Pyth. 4,57 die Helden über Medeas Rede ἔπταξαν ἀκίνητοι σιωπᾷ, vgl. Al- caei fr. 27 ἔπταζον, ὥστ’ ὄρνιθες ὦκυν Αἴετον ἐξαπίνας pavevra. (Die Bücher haben hinter αἰγυπιόν noch ὑποδείσαντες, was Dobree als Glosse, die wohl zu 171 gehörte, erkannt hat, während man gewöhn- lich hinter ἀγέλαι ‚Interpungirt und mit μέγαν αἰγυπιὸν δ’ ὑποδείσαν- tes einen Gegensatz bildet. Aber beim Anblick des Raubvogels erhe- ben gerade die Vögel Angstgeschrei [Aleman | fr. 16, αὖσαν ἄπρακτα νεα- vides, ὥστ’ ὄρνεις ἱέράκος ὑπερ- πταμένω], nach seinem Verschwin- den frohen zdreyor.) 172—200. Der Chor, in Reihe und Glied geordnet, stimmt das erste Iyrische Lied an: ‚,‚Ist Aias der Thäter, so muss eine von ihm beleidigte Gottheit seinen Sinn ver- wirrt haben: hat aber nur die Bos- heit seiner Feinde das Gerücht aus- gesprengt, so möge er endlich her- vortrelen und das freche Gerede zu Schanden machen.“ 172. Dem ἦ ῥα entspricht 179 7 (an) χαλκοθώραξ — ἐτίσατο Außer; Ebenso Pindar. Isthm. 6, 3:</p>
						<p type="commentary" n="17292-17487">35 € ce, DI » , ” 7 60 avi ἄντειλας Διόνυσον, ἢ δεξαμένα τὸν φέρτατον θεῶν; Der Chor denkt an zwei dem Aias befreundete Kriegsgottheiten: an Artemis zunächst, weil sie auch sonst Vernachlässigung hart straft, wie sie den Kalydonischen Eber sendet, weil Oineus ihr nicht ge- opfert hatte Il. 9, 533 ff, Agamen- non’s Vermessenheit auf der Jagd in Aulis züchtigt u.ä. Dass er die Jägerin Artemis (ἀγροτέρω Ταυρο- ni nennt, die Stiertummeln- de, kommt daher, weil Aias auch ταύρους geschlachtet hatte, wess- halb hier nur von βοῦς ayehalaı die Rede ist, vgl. über dergleichen ominöse Beziehungen der Eigenna- men zu 430. Die Ταυροπόλα, welche auf Münzen einen wilden Stier tummelnd erscheint, war eine asiatische, blutige Opfer heischende, sinnverwirrende Gottheit, welche im altisehen Gau Halä Araphenides, wohin Orestes das ξόανον aus Tau- rien gebracht haben sollte (Eur. Iph. Taur. 1416 ff.), und sonst mit orgiastischen Gebräuchen verehrt wurde. Διὸς Ἄρτεμις, 450. Phil. 943. 173. μεγάλα, devd, wie z. B. Aegisthos μέγα μήσατο ἔργον Odyss. 3, 261. Der Chor stockt, weil er das Grässliche kaum über die Lippen bringen kann. 175. πανδάμους, vgl. 53 f. — ἀγελαίᾳας. Od. 17, 191 üoevor di ovas σιάλους καὶβοῦν ἀγελαίην</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0061" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0061"/>
						<p type="primary_text" n="17490-17568">5 &gt; ’ PL} - , ἦ πού τινος νίκας ἀκάρπωτον χάριν, N ba κλυτῶν ἐνάρων — vv) 2 ’ ψευσθεῖσ’, ἀδώροις εἴτ’ ἐλαφαβολίαις; 3 &gt; ἢ χαλκοθώραξ 7 τιν’ Ἐνυάλιος μομφὰν ἔχων ξυνοῦ δορὸς ἐννυχίοις — 1 μαχαναῖς ἐτίσατο λώβαν; Ἀντιστροφή. \ ’ 3» 399 ’ - m οὔ ποτε γὰρ φρενόθεν y ἐπ’ ἀριστερά, παῖ Τελαμῶνος, ἔβας τόσσον, ἐν ποίμναις πίτνων· c \ Pr) ’ ’ I“ An) &gt; 1 ἥκοι γὰρ av θεία νόσος· ἀλλ’ ἀπερύκοι</p>
						<p type="commentary" n="17571-17781">176 f£ Den Grund des etwaigen Zornes der Artemis sucht der Chor in einer derselben vorenthaltenen Ehrengabe in Folge irgend eines Sieges: 7 πού (dd. h. ἴσως, εἰκό- tws, σονίο)τ ινος νίκας ἀκ. χά- ριν. Die via τις wird wieder zerspalten durch. 7 ψευσθεῖσα ἐνάρων im Krieg (93), εἴτε ἀδώροις ἐλαφαβολίαις (der Dativ —= wegen, Variation für ψευσθεῖσα δώρων ἐλαφηβολίας), oder auf der Jagd, deren Vorste- herin Artemis ist. I. 1, 65 soll der Priester sagen, wesshalb Apol- lon zürne, εἴτ’ do ὅγ’ εὐχωλῆς ἐπιμέμφεται ἢ ἑκατόμβης. — EA papokie ıs Laur. A statt ἐλαφη- βολίαις, vgl. Trach. 214 ‚Eapeö- 2ov, zu O. R. 180. — ἀκάρπω- τος yaoıs,eine Siegesgunst, die ohne Frucht (schuldiges Dank- opfer) geblieben ist. Das dem Ge- danken nach zu vizas gehörige Epi- theton ist zu χάριν gezogen, wie Eur. Iph. Taur. 594 κακῆς yoraı- κὸς yapır ἄχαριν ἀπώλετο. 179. ‚Oder hat etwa Enyalios über unvergolten gebliebenen Bei- stand sich zu beklagen? “ Die Quel- len ἤ zw ,, wofür man auch nv- tw’, εἴ tw’, un tum vermuthet, wie Od. 9. 405 7 μή τίς σευ ud βροτῶν ἀέκοντος ἐλαύνει; 5 un Tis 0’ αὐτὸν κτείνει δόλῳ ἠὲ Bin- φιν; leh habe jetzt das Leichteste gewählt: die hier durch das Zusam- mentreffen mit 7 veranlasste Nach-</p>
						<p type="commentary" n="17782-17980">stellung der Fragpartikel auch Eur. Hec., 1013 ποῦ δῆτα; πέπλων ἐν- τὸς 7 κρύψασ’ ἔχεις; Aehnlich wird co@ mitunter gestellt. — Ἐνυάλιος wird bald mit Ares identificirt, bald selbständig gedacht. Die Attiker pflegen ihn vom Ares, den Sopho- kles nicht nennen mochte, weil er auf Seite der Troer stand, zu tren- nen, vgl. Aristoph. Pac. 456 und den Schwur der Epheben: ἵστορες θεοί, Ἄγραυλος Ἐνυάλιος "dons Zevs. Auf der Aiasinsel Salamis war ein Tempel des Enyalios, Plu- tarch Sol. 9, und der athenische Ar- chon Polemarchos opferte jährlich der Ἄρτεμις ἀγροτέρα und dem Enyalios, Pollux 8, 91. Vielleicht waren diese Umstände nicht obne Einfluss auf die Fassung unserer Stelle. 183 f. Or γὰρ ent τοσοῦτον ἄ- φρων εἶ, ὡς ἄνευ αἰτίας (ἐξ ἰδίας προνοίας) θέλειν ἐμπεσεῖν τοῖς ποιμνίοις. Schol. Statt des zur Ergänzung von 70000v erwarteten Inf. πεσεῖν tritt kräftiger das Par- tieipium ein: ‚,Nimmermehr bist du mit Bewusstsein dergestalt zu unvernünftigem Beginnen ge- schritten, als du es gethan hast durch dein Ueberfallen „der Heer- den.‘‘_ Vgl. Ant. 752 ἦ κἀπαπει- λῶν ὧδ’ ἐπεξέρχει θρασύς; El. 84. zu O. R. 10. 1 186. γάρ steht dem γάρ 183 gleich. — θεία, ἡ ἐκ θεοῦ κατα- σκήψασα, vgl. 137. 611.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0062" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0062"/>
						<p type="commentary" n="18061-18245">187. Zeus als πανομφαῖος, Apol- lon als dessen Prophetes, zu O. R. 151. Die Sperrung des Adject., wie El. „80 wor οὔτε vVUXTos ὕπνον οὔτ’ ἐξ ἡμέρας Ἐμὲ στε- γάζειν, um Zevs und Φοῖβος zu heben. “388. ὗποβ. κλέπτουσι, ὑπο- βλήτως λέγοντες ὑποσπείρουσι. 189. οἱ μεγάλοι βασιλῆς, die Atriden; 7 τᾶς Zıo. γενεᾶς, nämlich βασιλεύς, verächtlich der vom Sisyphidenstamme, vgl. Hom. Il. 19, 104 ἀνὴρ πάντεσσιν avaseı, Tov ἀνδρῶν γενεῆς οἵ 9θ’ αἵματος ἐξ ἐμεῦ εἰσίν. Die nach- homerische Volkssage gefiel sich darin, die durch Verschmitztheit hervorragenden Personen der Vor- zeit verwandlschaftlich zu verknü- pfen. So galt Hermes, der ἀρχὸς φηλητῶν, als Stammvater des Au- tolykos wie des Laertes. Letzterer sollte indess nicht der wahre Vater des Odysseus sein. Antikleia, die Tochter des κλεπτοσύνῃ F 0020 te ausgezeichneten Autoly kos, sollte, bevor Sie aus Arkadien nach Ithaka gekommen, mit dem korinthischen Σίσυφος, dem κέρδιστος ἀνδρῶν, Umgang gepflogen haben. Daher warf Aias in Aeschylus’ Ὅπλων κρίσις dem Odysseus \ vor: "AAN Ἀντικλείας a00ov ἦλθε Σίσυφος, Τῆς ons λέ- γω τοι μητρὸς, ἥ 0 ἐγείνατο. Vgl. Phil. 417. 625. 191. μή μ’, d. h. un μοι, eine</p>
						<p type="commentary" n="18246-18430">vor einem kurzen Vocale seltne Eli- sion, welche Sophokles nur an die- ser erregten Chorstelle sich gestattet hat. Soll. 6, 165 € os u ἔθελεν φιλό- τητι μιγήμεναι οὐκ ἐθελούσῃ, vgl. Nägelsbach zu ll. 1, 170. (Dissen ver- muthet u7 μοί y, wo ye das Dring- liche der Abmahnung ausdrücken würde.) 192. ouu’ ἔχων Ep. xA., fixo vullu naves conlemplans, vgl. Trach. 612. (Andre ad marilima tenloria delitescens.) 194. &amp;va (ἀνάστηθ duldet keine Elision, wesshalb der Hiat erlaubt ist. Die leidenschaftliche Aufregung der Epode malt der Dichter da- durch, dass der feierliche Ernst der dorischen Strophen in arrhyth- mische Reihen übergeht. 195 f._ormoileı oyoAd, quasi affixus es olio. Diese oyoA« ist ἀγώνιος (eine Art Üxymoron, wie otium negoliosum), ἀγῶνα ἐμποιοῦσα, diseriminis plena, in- sofern durch Aias' Stillsitzen im Zelte der Muth seiner Widersacher wuchs. (Andre verstehen Kam- pfesrast, wofürll. 1,488 spricht: Achilleus ovze nor εἰς ayognv πω- λέσκετο κυδιάνειραν, Ovre nor’ ἐς πόλεμον.) Die Stellung sowohl als der Gedanke verwehrt ὅπου mit ποτέ zu verbinden; zu μακραίωνι und στηρίζει genommen dr ückt ποτέ die Ungeduld "des Chores über das lange Feiern des Aias aus, ähnlich</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0063" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0063"/>
						<p type="commentary" n="18490-18643">wie in ἀεί ποτε 320. Ant. 452. (Ritschl zori, welche Form in den lyrischen Theilen der Tragö- dien sich öfter findet.) 196 8. ἄταν ovoaviav φλέ- yov, das unheilvolle Ge- rücht zu himmelhohem (zu Ant. 418) Brande entflam- mend. Die in φλέγων liegende Metapher erzeugt ein grossartiges Bild: der Feinde Keckheit fährt einher in Jluftigen Thalschluchten, wie ein vom Zugwind genährter Waldbrand (vgl. N. 14, 396. 16, 765), und dieses Feuer entflammt Aias zu loderndem Brande wde, weil er ruhig im Zelte sitzt. Bild (πῦρ) und Sache (ὕβρις) fliesst, wie oft, in Eins. (Martin erklärt, um eddvsuos in seiner gewöhnlichen Bedeutung zu fassen: In tutis a venio et tran- quillis convallibus securi agunt, quemadmodum ferae talibus locis lalere amant.) 197. ἀτάρβητα, ἀταρβήτως, ἀνειμένως, wie 921 ἀκμαῖα μόλοι av. Ὁ. R. 883 ὑπέροπτα πορεύε; ται. Ο. C. 1696 οὐ κατάμεμπτ’ ἔβητον. (Hermann arag; Anta, Din- dorf &amp;ragßyros.) 199. γλώσσαις, mit ge- Sophokles I. 2. Aufl.</p>
						<p type="commentary" n="18644-18782">schwätzigen Zungen, zu OÖ. R. 1220 ἰαχεῖν ἐκ στομάτων. 200. ἕστακεν (κεῖται, πέπη- yev), wurzelt fest, gegenüber dem ὁρμᾶσθαι der vßoıs, vgl. 706. 1084. 201. vaos, ἀρωγοί, wie 350 yEvos ναΐας ἀρωώγὸν τέχνας. 202. Sophokles betrachtet die Salaminier geradezu als ureinge- borne Attiker: den Erechtheus τέκε ζείδωρος ἄρουρα ll. 2, 548. Hesych. „$oviovs Ivagidas αὐτόχθονας καὶ 00x ἐπήλυδας, von den Argivern. Vgl. Ant. 982. 204. τηλόθεν verb. mit x7do- μενοι. Es ist vom Standpunkt des auf Salamis zurückgebliebenen Te- lamon aus gesagt, vgl. Krüger Gr. 50, 8. A. 17. 205. Tekmessa häuft die Epitheta des gewaltigen Helden, um den Gegensatz des Jeizt zu Vorhin zu heben: μέγας oder πελώριος zeichnet ihn vor dem kleinern Ὀϊλῆος ταχὺς Αἴας aus; ὦμο- κρατής nach dem Homerischen ἔξοχος Ἀργείων κεφαλὴν nd’ εὐ- ρέας Buovs. Anders 85 ὦ- μόθυμος, 926. 931 ὠμόφρων, vgl. 548.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0064" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0064"/>
						<p type="primary_text" n="18786-18869">2 — Αἴας θολερῷ κεῖται χειμῶνι νοσήσας. ΧΟΡΟΣ. ti δ’ ἐνήλλακται τῆς ἠρεμίας νὺξ ἥδε βάρος; 210παῖ Tod Φρυγίου Τελεύταντος, λέγ’, ἐπεὶ σὲ λέχος δουριάλωτον ’ 2 1 G 7/7 στέρξας ἀνέχει θούριος Αἴας· co &gt; &gt; I» Ir C ’ ὥστ’ οὐκ av ἄϊδρις ὑπείποις. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. πῶς δῆτα λέγω λόγον ἄρρητον; 215θανάτῳ γὰρ ἴσον πάθος ἐκπεύσει. μανίᾳ γὰρ ἁλοὺς ἦμιν ὁ κλεινὸς νύκτερος Αἴας ἀπελωβήθη. - ) I 2⸗ — » τοιαῦτ’ ἂν ἴδοις σκηνῆς ἔνδον χειροδάϊκτα σφάγι’ αἱμοβαφῆ, neivov χρηστήρια τἀνδρός. 220</p>
						<p type="commentary" n="18871-18976">206. Aias’ sonst stilles Gemüth ist tief aufgewühlt, wie das durch wilden Sturm aufgeregte Meer; νοσήσας, indemerinKrank- heit, Wahnsinn, verfallen ist. Vgl. 257. στέρξας 211. 208 f. Statt der unerklärlichen Lesart der Quellen τῆς ἡμερίας habe ich zjs 7oguies mit Fr.Thiersch geschrieben, welches zu dem θολε- 005 χειμών einen trefflichen Ge- gensatz bildet. Verb. ri de βάρος ἐνήλλακται ἥδε ἡ νὺξ τῆς ἠρεμίας, welch’ lastendes Leid hat dievergangene Nacht gegen die frühere Stille sich ein- getauscht? Denn nach dem Waffengericht hatte Aias sich still und ruhig in sein Zelt ver- schlossen. 210. Der Ueberlieferung zufolge wird die erste Silbe von Τελεύταν- ros verlängert, wie bei Aeschy-</p>
						<p type="commentary" n="18977-19073">lus Hagstvoneios, Ἱππομέδοντος-: Laur. A corr. und Par. A schrei- ben geradezu Τελλεύταντος. (Her- mann Dovyioco, wodurch der Vers cäsurlos würde, Porson Φρυγίου cv, Martin Bovyiov Τέκμήσσα Τελεύταντος.) 211. λέχος, torus, Lagerge- nossin. — ἀνέχειν, hochhal- ten, wie Eur. Hek. 119 Κασσάν- dons ἀνέχων λέκτρ’ Ἀγαμέμνων, zu O. C. 675. 213. ὑπείποις, dicendo sug- 2 c 7 geras, ὑποτίθεσθαι. 217. ἀπελωβή η, penilus de- honestatus est, vgl. 367. 220. χρηστήρια, ἱερεῖα, wie Aesch. Sept. 215 σφάγια καὶ χρη- στήρια. Aber hier mit schmerz- licher Ironie die im Wahnsinn hin- geopferten Thiere, während sie eigentlich den Göttern gebührten.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0065" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0065"/>
						<p type="commentary" n="19143-19285">221f. Da αἶθοψ bei ältern Dichtern in der Regel von der Farbe steht, hat Dindorf nach Laur. A pr. ei$ovos geschrieben, während die übrigen Quellen zwischen «t- Jonos und αἴθωνος (Aesch. Sept. 448 ἀνὴρ αἴθων λῆμα) schwanken. Auch bei Hesiodos Opp. 361 schei- nen Spuren auf αἴθονα λιμόν zu führen. Diese Form wäre mit νή- φων, νήφονος bei Theognis zu- sammenzustellen. Dennoch bleibe ich bei αἴθοπος (θερμοῦ, διαπύρου, Jervidi ingenü), das die Scholien allein kennen. Gerade das Unge- wöhnliche scheint Grammatiker be- wogen zu haben, αἴθωνος an die Stelle zu setzen, welches dann des Metrums halber in αἴθονος verän- dert wurde. 224. φευκτάν, weil überall- hin verbreitet. 225 f. Die μεγάλοι Aavaoi sind die Fürsten, durch welche die Kunde unter's Volk gebracht ist (189), μέγας μῦθος, die durch das Volk verbreitete und damit ver- grösserte Kunde, vgl. 152. 229 f. Der erlauchte Mann</p>
						<p type="commentary" n="19286-19425">(neoıpavns, 599) wird durch wahnsinnige Hand sterben, womit der Chor unbewusst den Selbstmord des Aias weissagt, wäh- rend er selbst nur unbestimmt eine Fortdauer des Lebens unter solchen Umständen nicht mehr denken kann, mag die Krankheit ihn binraffen oder die Rache der Achäer (254) oder sein eigenes Schwert. 231. κελαινὰ ξίφη, funesta, wie Trach. 856 ἰὼ κέλαινὰ λόγχα προμάχου δορός, Schol. dia τὸν ἐξ αὐτῆς ἀποτελούμενον θάνατον. Der Plur. wie öfter μαάχαιραι, βάκτρα, σκῆπτρα, γένυες. 232. ἱππονώμας, weil auch Rosse mit auf die Weide getrieben wurden, vgl. 143. 235. ὦὧν, ποιμνίων, dem Sinne nach auf den collectiven Begriff ποίμνην bezogen, wie Trach. 548 wv auf ἥβην; τήν, ὄϊν. Vgl. 299 ff. — Erw opal, stach todt, vgl. Aesch. Ag. 1316 πέ- πλήγμαι καιρίαν πληην ἔσω. 237. ἀνελών, ἀνέλόμενος, λα- βών. — Die beiden Widder sind die Atriden:; dem Agamemnon reisst</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0066" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0066"/>
						<p type="commentary" n="19490-19647">Aias die Zunge aus, .weil er den Richterspruch verkündigt hatte. Glaubte Aias schon 55 f. die Atri- den getödtet zu haben, so begann er im Zelte seine Quälerei von Neuem, da Athene ihn εἰσέβαλεν &amp;is ἕρκη κακά, indem sie ihn in immer grössere Raserei versetzte. Die dem Odysseus 104 ff. zuge- dachte Peinigung wird nicht aus- geführt, da Aias nach der Unter- redung mit Athene zur Besinnung zurückkehrt. 238. χλῶσσαν ἄκραν, Ho- mers πρύμνην γλῶσσαν, extremo palato tenus, vgl. Phil. 737 ἄκρον πόδα. 240. Vgl. zu 108. 241. Sebol. διπλώσας τὸν χαλι- vor παίει τὸν κριὸν Ws ὀξυφώνῳ μάστιγι. Vgl. zu O. R. 809. 243. Tekmessa sieht in Aias’ Be- ginnen eine θεία νόσος, wie der Chor 186. Im Ο. R. 1258 sucht Oedipus die lokaste und λυσσῶντι δαιμόνων δείκνυσί τις, οὐδεὶς γὰρ av ρῶν. Aesch. Ag. 661 n toi τις ἐξέκλεψεν ἢ ’ξῃτήσατο Θεός ris, οὐκ ἄνθρωπος. Vgl. El. 199. 246. Homer Od. 8, 92: ἂψ ’Odv-</p>
						<p type="commentary" n="19648-19820">σεὺς κατὰ κρᾶτα καλυψάμε- vos γοάασκεν. Bei grossem Leid wie bei der Annäherung des Todes pflegten sich die Alten den Kopf zu verhüllen, ἐγκαλύψασθαι, caput obvolvere, operire, velare, wie So- krates bei Plato, Kyros Xen. Gyr. 8, 7,28. Vgl. Liv. 4, 12 und Horat, Sat. 2, 3, 37. 249. Jetzt ist es Zeit (Laur. A ndn toi, d. h. ἤτοι, aut — auf), dass man entweder schleunigst (77 0- doiv, zu Ant. 855) davonläuft oder zu Schiffe geht. Der Chor konnte einfacher sagen: θοὰν εἰρεσίαν voi μεθεῖναι, rasches Rudern dem Schiffe freigeben, inso- fern dichterisch den unthätig ra- stenden Schiffen Lust beigelegt wird, ihre Ruder in Bewegung gesetzt zu sehen, ähnlich vela daro rali, To αλινῷ ἐφιέναι τὸν ἵππον, und bei Plautus Mil. Glor. 1, 1,5 muss die machaera getröstet werden, dass sie lange feriata gestilatur. Weil aber dem zodoiv κλ. ao. das Ab- segeln entgegengesetzt werden soll, tritt ἑζόμενον (die Ruder- bänke besetzend) hinzu, wel- chem sich 900» eig. ζυγόν verbin- det, woraus zu ve μεθ. nur εἰρε- σίαν zu denken ist.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0067" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0067"/>
						<p type="commentary" n="19909-20040">251. ἐρέσσουσιν, συντόνως κινοῦσιν, vgl. 1329. Phil. 1135. Ant. 158 μῆτιν ἐρέσσων. In den Gesprächen der Tekmessa und des Aias mit den salaminischen Schilfs- leuten werden nautische Ausdrücke und Bilder mit Vorliebe gebraucht, vgl. 206. 257. 351. Phil. 828. — δικρατεῖς, zu 390. 254. λιθόλευστον Ἄρη, vgl. 330. In heroischer Zeit die ge- wöhnliche Art gewaltsamer Ermor- dung durch die tobende Menge, oder von Fürsten verhängter Strafe gpovos δημόλευστος, 257. 127 f. zu Ant. 36. Aesch. Ag. 1599 δημορ- ριφεῖς λεύσιμοι ἀραί. 1. 3, 57. "Rasch hat Aias’ Toben sich gelegt, wie der Süd, welcher ohne Gewit- ter losstärmt. Unaufhörliche Lei- denschaft vergleicht dagegen Iby- kos fr. 1, Tmit dem ὑπὸ στερ- πᾶς φλέγων Θρηΐκιος Βορέας. 255. αἶσ’ ἄπλατος, ἡ μανία. 261. ἡ γὰρ κοινωνία τῶν ἁμαρ- τημάτων φέρει τινα παραμυθίαν Schol.</p>
						<p type="commentary" n="20041-20178">263. Der Clior schlägt den schmerzhaften Zustand des Aias gering an und meint, wenn nur die Tobwuth sich gelegt habe, so kön- nen wohl die Dinge sich noch zum Guten kehren, indem Aias’ Gemüth sich schon beruhigen werde und der Chor seine Besorgniss (254) zurücknehmen könne. (Mit εὐτυ- χεῖν vgl. Trach. 191. El. 945.) Diesen zu raschen Ausbruch freu- diger Hoffnung sucht dann Tekmessa durch die Betrachtung zu dämpfen, dass genau betrachtet die gemein- same Lage des Aias und der Sei- nigen jetzt doppelt unglücklich sei, weil sie κοινοῖ ἐν xowois λυποῦν- ται 267. Tekmessa sucht dem Chor -mit dialektischer Schärfe die rechte Ansicht der Lage klar zu machen, indem sie durch dieses Zergliedern ihres tiefen Schmerzes den Verstand zum Herrn der Gefühle zu machen sucht. 264. Soph. Laocoont. fr. 4 Mo- χθου γὰρ ovdeis τοῦ παρελθόντος λόγος.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0068" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0068"/>
						<p type="primary_text" n="20184-20343">’ &gt; &gt; € X 2 φίλους ἀνιῶν αὐτὸς ἡδονὰς ἔχειν, 7 ’ ἢ xowög Ev κοινοῖσι λυπεῖσθαι ξυνών; ΧΟΡΟΣ. ’ G y ’ 2 1 ro τοι διπλάζον, ὦ γύναι, μεῖζον κακόν. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. ἡμεῖς ἄρ’ οὐ νοσοῦντες ἀτώμεσθα νῦν. ΧΟΡΟΣ. πῶς τοῦτ’ Mekas; οὐ κάτοιδ’ ὅπως λέγεις. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. cn &gt; _»v ce +)» 5 &gt; 2 ἁνὴρ ἐκεῖνος, ἡνίκ’ 19 Ev τῇ νόσῳ, &gt; \ ı 0 ı 7 2 22 m αὐτὸς μὲν ἥδεθ’ οἷσιν εἴχετ’ ἐν κακοῖς, ἡμᾶς δὲ τοὺς φρονοῦντας ἠνία ξυνών· νῦν δ’ ὡς ἔληξε κἀνέπνευσε τῆς νόσου, ⸗ ’ ⸗ —8 &gt;) ’ w Te λύπῃ πᾶς ἐλήλαται κακῇ, c 7 1 IHN T ?. ’ ἡμεῖς 3 ὁμοίως οὐδὲν ἧσσον ἢ πάρος. Ζ2" y m \ | 2 — , ao ἔστι ταῦτα δὶς τόσ’ ἐξ ἁπλῶν κακά; ΧΟΡΟΣ. ξύμφημι δή σοι nal δέδοικα, un "a θεοῦ πληγή τις ἥκῃ. πῶς γὰρ, εἰ πεπαυμένος IN — &gt; ’ τι μᾶλλον ἢ νοσῶν εὐφραίνεται;</p>
						<p type="commentary" n="20344-20452">266. Vgl. 273. 367. Kxo0Lvos Ev xoıvoicı, zu % P} x - 0. R. 222 ἀστὸς εἰς ἀστοὺς τελῶ. 269. Giebt der Chor zu, dass zo διπλάζον κακὸν μεῖζόν ἐστιν, so folgert Tekmessa, dass sie dann jetzt geplagt seien, insofern der früher einseitige Schmerz jetzt Alle treffe, da Aias jetzt sich unglück- lich fühle und der Chor nebst ihr nicht minder unglücklich sei als vorher (276). Der Zusatz οὐ vo- σοῦντες soll die räthselhafte Spitzrede noch mehr heben: trotz- dem wir nieht kranken, wir so wenig wie Aias an eigentlicher vöcos leiden. Denn jueis umfasst hier alle Drei. (Weder οὐ νοσοῦν- τος noch ovv νοσοῦντες darf ge- schrieben werden.)</p>
						<p type="commentary" n="20453-20555">275. πᾶς, πάμπαν, 7128, zu Ant. 776. 278. Der Chor besorgt, ein dä- monisches Unheil verfolge den Aias, das noch weitere schlimme Folgen befürchten lasse. Damit wieder- holt er keineswegs die Summa des- sen, was Tekm. zeigen wollte, son- dern kehrt nun zu 263 und der Hauptperson des Dramas allein zu- rück. 279. nos γάρ; ovx ἂν θεῖόν τι εἴη; 280. εἰ μηδέν τι μᾶλλον εὖφρ., denn die tolle Mordlust 272 (vgl. 52) ist von ruhiger Hei- terkeit (εὐφροσύνη) des Gemüths gar verschieden. Mit undev vu μᾶλλον vgl. Herod. 4, 118. ἥκε 6 Πέρσης οὐδέντι μᾶλλον ἐπ’ ἡμέας ἢ οὐ καὶ ἐπ’ ὑμέας.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0069" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0069"/>
						<p type="commentary" n="20680-20788">381. „Was du unbestimmt äus- serst, dass A. nämlich jetzt eben so wenig in erfreulicher Stimmung ist wie vorhin, das kannst du ge- radezu als thatsächlich annehmen, da es so ist.‘ Vollständig ὡς ὧδ’ ἐχόντων τῶνδε ἐπίστασθαί σε χρὴ ταῦτα οὕτως ἔχειν. Aesch. Prom. 766 ws ὄντων τῶνδέ σοι μαθεῖν πάρα. Eur. Med. 1311 ws οὐκέτ’ ὄντων σῶν τέκνων φρόντιζε dr. Thuc. 7, 15 ὡς τῶν στρατιωτῶν μὴ μεμπτῶν γενομένων οὕτω τὴν γνώμην ἔχετε. 282. προσέπτατο, wicAesch. Prom. 644 θεόσσυτον χειμῶνα καὶ διαφθορὰν Μορφῆς, ὅθεν μοι σχείλίᾳ προσέπτατο. Eur. Ale. 420 00% ἄφνω κακὸν Tode Προσέπτατο. 285. ἄκρας νυκτός wirddurch den Zusatz: als die abendli- chen Lichter (focul) erlo-</p>
						<p type="commentary" n="20789-20895">schen, als Mitternacht, nox in- tempesta, περὶ πρῶτον ὕπνον, νυκτὸς ἐν ἀκμῇ ovons bezeichnet, wo Alles fest schläft. Vgl. Homer Od. 18, 307 αὐτίκα λαμπτῆρας τρεῖς ἔστασαν Ev μεγάροισιν, Ὄφρα φαείνοιεν. Diese Aaunrz- oss waren διαφανῆ κέρατα, Ev ois Everidevro ai λαμπάδες. 291. Die σάλπιγξ ist anachroni- stisch der Heroenzeit beigelegt, da Homer sie nicht kennt, ausser im Vergleich, s. zu 17. 292. del dur., τὰ πολυθρύλ- λητα ἐκεῖνα. 293. Vgl. Hektors Worte an Andromache Il. 6, 490 ff. 297. Da die ταῦροι einen we- senllichen Theil der evxegws ἄγρα ausmachen, so kann nicht &amp;vxe ρων τ’ ἄγραν, wie man bisher las, selbständig den Stieren und Hun-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0070" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0070"/>
						<p type="primary_text" n="20898-20984">καὶ τοὺς μὲν ηὐχένίζε, τοὺς δʼ ἄνω τρέπων ἔσφαζε κἀρράχιζε, τοὺς δὲ δεσμίους 300 ᾐκίζεθ’, ὥστε φῶτας, ἐν ποίμναις πίτνων. τέλος δʼ ὑπάξας διὰ θυρῶν, σκιᾷ τινὶ λόγους ἀνέσπα, τοὺς μὲν Ἀτρειδῶν κάτα, τοὺς δʼ ἀμφʼ Ὀδυσσεῖ, συντιθεὶς γέλων πολύν, ὅσην κατʼ αὐτῶν ὕβριν ἐκτίσαιτʼ ἰών· 305 κἄπειτʼ ἐπᾴξας αὖθις ἐς δόμους πάλιν, ἔμφρων μόλις πως ξὺν χρόνῳ καθίσταται, καὶ πλῆρες ἄτης ὡς διοπτεύει στέγος, παίσας κάρα θώυξεν· ἐν δʼ ἐρειπίοις νεκρῶν ἐρειφθεὶς ἕζετʼ ἀρνείου φόνου, ἀπρὶξ ὄνυξι συλλαβὼν χερί. 310 κόμην 310 κόμην καὶ τὸν μὲν ἧστο πλεῖστον ἄφθογγος χρόνον·</p>
						<p type="commentary" n="20985-21123">den zur Seite treten. Durch εὔε- ρόν τʼ ἄγραν gewinnen wir die Schafheerden, die nicht fehlen durf- ten, vgl. 62 ff. 298. ἄνω τρέπων (αὐερύσας) ἔσφαζε, resupinato capite gut- tur feriebat, vgl. 235 300. ἐν ποίμναις πίτνων stand 185 richtig von Ueberfall der gesammten Heerden, ist aber hier unerträglich und scheint aus jener Stelle interpolirt. Möglich wäre ἐν ποίμναις πονῶν an Heerdenthieren sich (vgl. 366), wenn nicht der ächte Versschluss ganz verwischt ist, etwva in dem Sinne κακὰ δεννάζων ῥήματα nach 243. 301. σκιᾷ τινι, weil Tekmessa im Zelte meinte, Aias habe in sei nem Wahn nit einem Trugbilde gesprochen. 302. ἀνασπᾶν mit Prahle- rei herausstossen, n, wie Me- nander ῾Ραπιζομένῃ fr. 7 Πόθεν γάρ, ὦ φίλοι θεοί, Τούτους ἀνε- σπάκασιν οὗτοι τοὺς λόγους, 303. συντιθείς, τοῖς λόγοις συμμιγνύς. 304. ἐκτίσαιτο nicht ἐκτί- σοιτο, weil die ὕβρις des Aias</p>
						<p type="commentary" n="21124-21273">gegen seine vermeintlichen Gegner damals wenigstens zum Theil schon vollbracht war. Auf die nächt- liche ἔξοδος (287) weist ἰών leise hin, welches wie μολών, παρών, ἔχων von den Tragikern gern zur Füllung der Rede beigefügt wird, um die Handlung lebendiger auszu- malen: Phil. 353 εἰ τἀπὶ Τροίᾳ πέργαμʼ αἱρήσοιμʼ ἰών. Ant. 764 δράτω, φρονείτω μεῖζον ἢ κατʼ ἄνδρʼ ἰών und oft. 308 f. Beide Genitive ἀρν. φό- νου und νεκρῶν hängen von ἐν ἐρειπίοις ab, unter den hinge- stürzten Leichen des Heer- denmords. Ἐν ἐρειπίοις ἐρειφθείς, wie ἐν ζυγοῖσι κνώ- δαλα ζευγνύναι ζεύγλαισι δουλεύ- ὄντα, κακαῖς νούσοισι κακοῦσθαι und ähnliche Zusammenstellungen gleichstämmiger Wörter bei den Tragikern beliebt sind. 310. ὄνυξι neben χειρί der Anschaulichkeit wegen wie Eur. Phön. 1390 ἔγχος ἐκ χερὸς τῆςδ’ ἀπʼ ὠλένης βαλεῖν. Aehnlich λὰξ ποδὶ κινῆσαι, τῇ χειρὶ πὺξ παίειν. ὀδὰξ βῶλον ὀδοῦσι λάζεσθαι und die Figur καθ᾽ ὅλον καὶ μέρος, zu Ant. 971 f. Phil. 747.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0071" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0071"/>
						<p type="primary_text" n="21276-21448">2 2 2 x \ 2 ’ » » ἔπειτ’ ἐμοὶ Ta δείν’ ἐπηπείλησ’ Eren, εἰ μὴ φανοίην πᾶν τὸ συντυχὸν πάθος· ἐν τῷ πράγματος κυροῖ ποτέ. 3 [A &gt; κἀνήρετ’, &gt; \ ’ ’ . 3 [4 κἀγὼ, φίλοι, δείσασα τοὐξειργασμένον ὅσονπερ ἐξηπιστάμην. ἔλεξα πᾶν, ἐξῴμωξεν οἰμωγὰς λυγράς, ὁ δ’ εὐθὺς 2/ &gt; &gt; [4 ? * &gt; &gt;». .7 GG οὔποτ’ αὐτοῦ πρόσθεν εἰσήκουσ’ ἐγώ. πρὸς γὰρ κακοῦ τε καὶ βαρυψύχου γόους 1 &gt; &gt;» 9 2 2 \ 2 2 2 τοιούςδ’ ἀεί ποτ’ ἀνδρὸς ἐξηγεῖτ’ ἔχειν· &gt; &gt; &gt; [4 &gt; [4 G ἀλλ’ ἀψόφητος ὀξέων κωκυμάτων ὑπεστέναζε, ταῦρος ὥς, βρυχώμενος. — &gt; 2 — ’ - , vör δ ev vorüde κείμενος κακῇ τύχῃ x , - ἄσιτος ἁνὴρ, ἄποτος, Ev μέσοις βοτοῖς σιδηροκμῆσιν ἥσυχος θακεῖ πεσών. καὶ δῆλός ἐστιν ὥς τι δρασείων κακόν. τοιαῦτα γάρ πως καὶ λέγει κώὠώδύρεται. &gt; &gt; 53 ’ ’ \ cr 2 2 ’ ἀλλ’, ὦ φίλοι, τούτων γὰρ ovvez ἐστάλην, ἀρήξατ’ εἰσςελθόντες, ei δύνασθέ τι. φίλων γὰρ οἱ τοιοίδε νικῶνται λόγοις.</p>
						<p type="commentary" n="21453-21561">312. ta δεινὰ ἔπη, die Schreckensworte, euphemi- stisch statt τὰ Eoyera, wie Men- schen im höchsten Zorn pflegen. Vgl. Phil. 375. Eur. Phön. 185 τὰ dev ἐφυβρίζει πόλει, d. h. Un- tergang. Doch kann es auch heissen jene schrecklichen Worte, die mir nochin den Ohren klingen, wie Eur. Iph. Taur, 1332 69er ra δεινὰ πλή- γματ’ nv yersıcdwv, deren Spuren ich trage. Vgl. 650. 1226. Ant. 408. 313. φανοίην, attischer Opta- tiv fut. statt pavoruı, wie ἐροίη bei Xenophon. 314. Πάνυ περιπαθὲς τὸν ἐμ- φρονέστατον Αἴαντα παρὰ τῆς χυναικὸς πυνθάνεσθαι, τίνα ἐστὶν &amp; ἔπραξεν αὐτός. Schol. Vgl. Ant. 1229 &amp;v ro ξυμφορᾶς; zul. 167. 315. Durch die trauliche Anrede,</p>
						<p type="commentary" n="21562-21679">φίλοι, will Tekmessa etwaigen Vor- würfen des Chors, an dem sie ei- nen Freund und Helfer in der Noth haben möchte, wegen ihrer unver- hohlenen Erzählung an Aias vor- beugen. Vgl. O0. R. 800. 319. Beouwuyos, καταπεπτω- κὼς nv ψυχήν- Verb. ἐξηγεῖτο ἀεί nnore (Ant. 452) πρὸς κακοῦ ἀν- δρὸς (nämlich eivaı, wie 1071 καί- vo κακοῦ πρὸς dos) τοιούςδε γόους ige, d. h. γοᾶσθαι, wie Bonv, κραυγὴν en 321.. ἀφόφῆτος κωκυμά- Twv, wie ἀνήνεμος χειμώνων, ἄ- χαλκος ἀσπίδων u.ä. zu 0. R. 190, um der nüchternen Negation mehr Anschauliches zu geben. 330. Der Freunde Zuspruch vermag etwas über Leute von Aias’ Art und in solcher Verfassung. Ho- mer ἀγαθὴ δὲ παραίφασις doriv ἑταίρου, vgl. O. C. 1193.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0072" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0072"/>
						<p type="commentary" n="21799-21887">334. μᾶλλον, näml. λέξεις δεινά με λέγειν, vgl. 0. C. 820. 338. παρών, nun er vor sich sieht, was er angerichtet hat. 339. Der erste Gedanke ist sein Sohn. 341. ποῦ nor’ εἶ ruft Tek- messa entsetzt aus, dass Eurysakes, den sie nach 531 vor Aias gebor- gen hatte, etwa nicht vor ihm sicher sei. 342. Aias springt vom Sohn ha- stig auf den Bruder über, dem er die Sorge für jenen anvertrauen will. Dieser ist auf einem Beute- zuge entfernt, wie die Achäer vor Troja Erganovro πρὸς λῃστείαν</p>
						<p type="commentary" n="21888-21976">τῆς τροφῆς ἀπορίᾳ. Thuc. 1, 11. Vgl. Il. 1, 366. 9, 328 ff. 343. ἐγὼ δ’ ἀπόλλυμαι, ἐμοῦ ἀπολλυμένου, parataktisch, wie Hom. Od. 1, 312 n οὐχ ἅλις ὡς τὸ πάροιθεν ἐκείρετε πολλὰ καὶ ἐσθλά Κτήματ’ ἐμά, μνηστῆ- ρες, ἐγὼ δ’ ἔτι νήπιος 70; 344. ἀνοίγετε, oder ἀνοίξατε, ist so üblich in dergleichen an ir- ‘gend eine der im Hause befindlichen Personen gerichtelen Aufforderun- gen, dass es auch wo der Befehl nur Einem ertheilt wird steht, wie bei den römischen Komikern ape- rite aliquis. 345. κἀπ’ ἐμοὶ βλ., vielleicht</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0073" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0073"/>
						<p type="commentary" n="22059-22183">wird schon mein Anblick den Aias vermögen, sein schmerzliches Jammern zu bemeistern. 348—427. „Ihr, getreue Schiffsmannen, könnt al- lein mir helfen: erwürget auch mich, der ich über wehrlose Thiere herfiel, statt meine Feinde zu töd- ten. Möchte ich an ihnen, die jetzt schadenfroh hohn- lachen, mich rächen und dann selbst sterben! Denn nur der Tod kann mir from- men.‘‘ Nachdem Aias mit Fassung dieser Nothwendigkeit sich fügt, überblickt er in der vierten Stro- phe nochmals die zwingenden Mo- tive zu diesem Schritt und ruft die Unterwelt an, ihn aufzunehmen. Dann nimmt er beruhigter in ge- fühlvollen Worten Abschied von der troischen Landschaft, zu der er durch das jahrelange Verweilen in ein inniges Verhältniss getre- ten ist. 351. Den Seeleuten bezeichnet Aias seinen jetzigen Zustand mit</p>
						<p type="commentary" n="22184-22325">einem aus ihrer Sphäre hergenom- menen Bilde (vgl. zu 206. 251. 257): vpn dem Wahnsinnssturme, der ihn zum Morden brachte, ist ein rings um ihn sich thürmendes Wogenge- dränge (zu Ant. 337) erregt, so dass kein Weg, dem Unheil zu entkommen, ihm bleibt; φοινία, welches eigentlich zu κῦμα gehört, deutet auf die vergossenen Ströme Blutes, in deren Mitte er dasitzt: ἴδεσθε u. olov— xuxksitau — idtode οἷόν με κῦμα ἀμφικυκ- λεῖται, wie oft ähnlich ἴδεσθέ US z. B. Aesch. Prom. 92 ἴδεσθέ μ’ οἷα πρὸς θεῶν πάσχω θεός. 354 f. Der Chor spricht leise zu Tekmessa. ἀφροντίστως, ἀμηχάνως, 356. γένος ναΐας ἀρ. τέχ- νας, κώπης ἄνακτες, rerum nau- ticarum administri, vgl. 201. 357. ἐπέβας, absolut, nämlich τῶν veov; ἑλίσσων πλάταν, das Ruder schwingend, woran als weiteres Prädikat mittelst des Verbi sich ἅλιον, durch’s Meer, an- schliesst, vgl. zu O0. €. 716; ὅς</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0074" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0074"/>
						<p type="primary_text" n="22331-22435">τοι, σέ τοι μόνον δέδορκα πημονὰν ἐπαέσονν. ἀλλά με συνδάϊξον. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. εὔφημα φώνει. μὴ κακὸν κακῷ διδοὺς ἄκος, πλέον τὸ πῆμα τῆς ἄτης τίθει. AIAZ Zroopnf. c w \ X 1 &gt; G ὁρᾷς τὸν θρασὺν, τὸν εὐκάρδιον, Ev δαΐοις ἄτρεστον μάχαις, ἐν ἀφόβοις με θησὶ δεινὸν χέρας; οἴμοι γέλωτος, οἷον ὑβρίσθην ἄρα. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. un, δέσποτ’ Αἴας, λίσσομαί 0°, αὔδα τάδε. AIAZ. &gt; &gt; [4 &gt; 2⸗ 2 2 [4 οὐκ ἐκτός; οὐκ ἄψορρον ἐκνεμεῖ πόδα; clai αἰαῖ. ΧΟΡΟΣ. ὦ πρὸς θεῶν ὕπεικε καὶ φρόνησον εὖ. ΑΙΑΣ. Στροφὴ γ′. IN ’ [4 \ \ 2 N Jar i) δύςμορος, 05 χερὶ μὲν μεθῆκα τοὺς ἀλάστορας,</p>
						<p type="commentary" n="22436-22539">ist auf den in γένος liegenden Be- griff ἀνήρ bezogen. 360. Die Häschrr. ποιμένων ἐπαρκέσοντ’. Allein der Genitiv ist nicht wohl mit ἐπαρκ. zu ver- einigen und Aias kann jetzt am wenigsten sich als ποιμὴν λαῶν bezeichnen. Daher habe ich statt der ‚Conjeetur Lobecks ποιμένων ET ἄρκος ὄντα jetzt Reiske’s Ver- besserung angenonımen, wie Hom. ἐπαρκέσαι Avyoor ὄλεθρον. Der Chor ist für Aias der einzige Ret- ter in der Noth, in dem Sinne, wie die folgende Aufforderung angiebt. 362. Gewöhnlich spricht der Chor diese beiden Verse, doch s. zu 386 und vgl. 591. Das von schlimmen Heilkünstlern entlehnte Sprichwort κακὸν κακῷ ἰᾶσθαι gebraucht Soph.</p>
						<p type="commentary" n="22540-22634">auch bei 'Stobäus 4, 37 Ἐνταῦθα μέντοι πάντα τἀνθρώπων νοσεῖ, Κακοῖς ὅταν θέλωσιν ἰᾶσθαι κακά. Herod. 3, 53 μὴ τῷ κακῷ TO κα- κὸν ἰῶ. 363. τὸ πῆμα τῆς ἄτης, wie Hom. πῆμα κἀκοῦ, To πῆμα τῆς νόσου Phil. 765. 366. Gegen φοβεροὶ θῆρες zu kämpfen, wäre ehrenvoll, sich an “op. (poßorv un ἐμποιοῦντες, ci- cures besliae, eine Art Oxymoron) zu vergreilen, ist unehrenhaft. 367. ὑβρίσθην, wie 217 ane- λωβήθη. 370. Tekmessa streckt flehend ihre Hände nach Alias aus oder will seine Kniee umfassen, wird aber aus dem Zelte hinausgewiesen. 374. χερί gehört dem Sinne</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0075" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0075"/>
						<p type="commentary" n="22732-22884">nach zu &amp;v βουσὶ πεσών, mit be- waffneter Hand die Heer- den überfallend, während ich meine Plagegeister mir entgehen liess. Streng logisch wäre os uedeis τοὺς dAdorogas, iv Bovol πεσὼν χερὶ xrA., aber das Widersinnige der That tritt durch die Vorausstellung des pa- rataktisch gebauten Satzgliedes stär- ker hervor. 375. xAvra, edle Heerden, wie bei Homer xAvr« μῆλα. 376. δεύειν, vergiessen, indem die verba humectandi öfter diese Bedeutung annehmen, τέγχειν daxgvwv ἄχναν Trach. 848, dei- νειν χζοάς etc., zu O. R. 1279. 377. ?feıgyaoudvo 15, TETE- λεσμένοις καὶ ἴασ 00x ἔχουσιν Schol. 378. Wie die „ obliquen Casus von ovdeis ὅστις ov wird οὐχ ὅπως ov eingeschoben, ohne die Struetur zu ändern, — 00x av χένσιτο οὐ- δαμῶς ταῦτα οὐχ ὧδε ἔχειν. Vgl. 33. zu O. . 335. 379. πάνθ’ ὁρῶν, näml. κακά nach dem Folgenden, πανοῦργε καὶ περίεργε, weil Od. der Hauptspä- her des Heeres. Vgl. Phil. 1013. 381. κακοπιν. ἄλημα, (roiu-</p>
						<p type="commentary" n="22885-23067">ua, περίτριμμα) nennt Aias den stets auf listige Abenteuer bedach- ten Odysseus. (Hermann erkl. squa- lidus erro mit Bezug auf die Ver- kleidung als Bettler Od. 4, 242. Allein @Anue ist auch Ant. 320 = τρίμμα. Da aber ἄλημα 390 wice- derkehrt, ist hier vielleicht ze A 7- we zu lesen, wie O. C. 960 5 λῆμ’ ἀναιδές. Vgl. 445.) 383. Lacht Odysseus jetzt, so kann er bald jammern, wenn es der Gottheit ge- fällt. Aias beachtet den Spruch (statt ξὺν TO θεῷ habe ich ξύν τοι θεῷ geschrieben : σὺν θεῷ, σὺν θεοῖς ist die übliche Formel: O. R. 148 ist ein bestimmter Gott gemeint), dass des Menschen Ge- schick von den Göttern abhange, nicht, sondern wünscht, sei er auch schwer von den Göttern gebeugt, des Od. habhaft zu werden. Darauf mahnt ihn Tekmessa, nicht ver- messen zu reden, vgl. 127. Ge- wöhnlich wird 386 dem Chore zu- getheilt. Aber die Gesänge und Reden von 348 bis 430 sind sym- metrisch so angeordnet, dass Aias in den Iyrischen Partien sich selbst, die Reden des Chors und der Tek- messa einander gegenseitig entspre-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0076" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0076"/>
						<p type="commentary" n="23210-23334">chen. Das Ganze zerfällt danach in drei Schichten : 1) 348—355 —= 356— 363. 2) 364— 378 = 379 — 393. 3) 394—411 —=412 429. 384. ἴδοιμι un» νιν Dindorf: ἴδοιμί vıv die Bücher. Vielleicht verdient Hermanns ἴδοιμί vıv νῦν denVorzug, gegenüber dem καίπερ ... 389. Telamons Vater Aiakos war Sohn des Zeus und der Aegina. Vgl. Ant. 938. — nos av — θά- νοιμι, ulinam aliquo modo ma- riar, eine geläufige Wendung bei Wünschen, deren Erreichung man kaum hoffen darf: Phil. 194 πῶς iv ἀντ’ ἐμοῦ τὸν ἴσον χρόνον τρέφοιτε τήνδε τὴν vooov; vgl. ebenda 1214. zu O. R. 765. 3%. δισσάρχ ας, wie 251 di- κρατεῖς, dıooot. Eur. Phoen. 683. Demeter und Persephone διώνυμοι eat, indem die Dichter abstracte Zahlbegriffe gern malerisch umklei-</p>
						<p type="commentary" n="23335-23460">den, am liebsten mit einem Nomen, welches auf die jedesmalige Stel- lung oder Thätigkeit hinweist, s. zu 0. R.846 οἰόζωνος, 0. C. 1058 δίστολοι ἀδελφεαί, 118 ἑκατόμπο- des Nnonides u. Ss. w. 395. ὡς ἐμοί, für einen Mann in meiner Lage, wie Eur. Ion 1539 zo γένος οὐδὲν ueuntov, ws ἡμῖν, tode. Vgl. zu 0. C. 20. Ant. 1161. 399. Der Gedanke kehrt 457 ff. wieder. Verb. οὐκέτι ἄξιός (εἰμ) βλέπειν οὔτε (eis) θεῶν γένος (Ant. 922) οὔτε eis ὄνησίν τινα au. ἀν- θρώπων (ähnlich Livius 22, 14 saepius nos quam deorum in- vocant opem), indem die Präpo- sition &amp;is auch für's erste Glied gilt, vgl. zu O. R. 637. Ant. 366. Aehnliche Formel der Verzweiflung 0. C. 828 ποίαν λάβω θεῶν ἄρη- ξιν ἢ βροτῶν;</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0077" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0077"/>
						<p type="commentary" n="23516-23689">401. Jetzt (vgl. 91 ff.) sieht Aias ein, dass Athene ihn verderben will, vgl. 450. Mit &amp; Διὸς eos vgl. 172. 403. Dindorf, um einen Dochmius zu gewinnen, öAEIgl αἰκίζει, und 420 εὔφρονες. Bergk nach einem alten Grammatiker ὀλέθριον 27 deu. Mitnoi rıs pöynvel. 0.C. 170. 405. Wenn ra μέν auf den 399 ausgesprochenen Gedanken zurück- weist, dass von keiner Seite Hülfe zu hoffen, gewinnen wir den Sinn: »‚ Wohin soll ich mich wenden, wenn alle denkbare Rettung dahin ist, Rache aber mir auf der Ferse fol- gen wird, und ich wahnwitzigem Fange obliege, das ganze Heer aber mich wird tödten wollen?‘‘ Des Parallelism:ıs der Gegensätze wegen bildet der Dichter mit μώραις δ’ ay yocıs προςκείμεθα einen nach- drücklichen Hauptsatz, statt dass er streng genommen hätte sagen sollen: und für meine wahn- witzige Jagd die Achäer Rache an mir nehmen wer- den. Die Handschrr. τοῖςδ’ ὁμοῦ πέλας, wofür ich τίσις (mit Lo- beck) δ’ ὁμοῦ u’ ἐλᾷ (vgl. 504) gesetzt habe, vindicta aulem e vesligio me agel. (Weismann er- klärt: ‚wenn dies (mein Rache-</p>
						<p type="commentary" n="23690-23850">plan) zu Grunde geht durch das was da bei mir in meiner Nähe ist (die Opfer des Wahnsinns) und ich mit der Schmach eines wahn- witzigen Fanges behaftet bin (El. 1040).‘‘ Scham halte ihn ab, deut- licher zu sprechen. Thiersch τοῖς δ’ ὁμοῦ γέλως μώραιςγ’ ἄγραις προκείμεθα, indem za μέν auf die durch das Waffengerieht ent- rissene Ehre gedeutet wird, wozu nun komme, dass er in der Absicht sich zu rächen in die thörichte Jagd gerathen sei. Ahrens zois douov πέλας, „‚„wenn die Waffen, die ich den Nächstverwandten mitbringen müsste, ihnen verloren gehen und ich, statt durch ruhmvolle Thaten der Rache gegen meine Feinde an- dere Ehrenbeute zu gewinnen, auf thörichten Fang ausgehe. “ Oi do- μου πέλας (= ἐγγύτατα γένους) seien Zeus und Telamon; δόμος —= y£vos, Ant. 584.) 407. Aesch. Sieben 972: τρίπαλ- za πήματα, mit dreifachem Drange, aufs heftigste, einstür- mend. So δίπαλτος, mit zwiefach geschwungenem Speere anstürmend. 410. χρήσιμον, χρηστόν, γεν- ναῖον. Eur. Phoen. 1730 τὸ χρή-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0078" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0078"/>
						<p type="primary_text" n="23853-23961">ΑΙΑΣ. Ἀντιστροφὴ d. io πόροι ἁλίρροθοι ’ 4 3 % \ ’ 2 G πάραλά T ἄντρα καὶ νέμος ἐπάκτιον, \ ’ 1 1 πολὺν, πολύν με δαρόν Te Om; κατείχετ’ ἀμφὶ Τροίαν χρόνον· ἀλλ’ οὐκ ἔτι w, οὐκ ἔτ’ ἀμπνοὰς ἔχοντα. τοῦτό τις φρονῶν ἴστω. 3 ὦ Σκαμάνδριοι γείτονες ῥοαί, Eupgoveg Ἀργείοις, &gt; v3 % \ οὐκ ET ἄνδρα um [4 &gt; &gt; 73 &gt; 2⸗ τόνδ’ ἴδητ’, ἔπος &gt; ’ &gt;» 7 2 ἐξερέω μέγ’, οἷον οὔτινα Tooia στρατοῦ δέρχθη χθονὸς μολόντ’ ἀπὸ Ἑλλανίδος· τανῦν δ’ ἄτιμος ὧδε πρόκειμαι. ΧΟΡΟΣ. y 39 ‚ yo Im ‚ οὔτοι 0 ἀπείργειν οὔθ’ ὅπως EW λέγειν ἔχω, κακοῖς τοιοῖςδε συμπεπτωκότα.</p>
						<p type="commentary" n="23964-24062">σιμον φρενῶν. Plautus Bacch. fr. 1. Quibus ingenium in animo uti- bilest. 412. πόροι @A., wie Aesch. Pers. 373, die rauschenden Pfade des Meeres, die ὑγρὰ κέλευθα Homers. 414. Die Häufung bei Zeitbegrif- fen sehr gewöhnlich, vgl. 624. 415. 00x ἔτι με, καθέξετε nämlich. 420. Eüpoovss Ἀργείοις. Im Schmerz über die ihm in der vom Skamandros durchströmten E- bene widerfahrene Zurücksetzung schreibt er dem Strome, der das Unrecht zugelassen hat, eine den ihm jetzt verhassten Argeiern freund- liche, ihm abgeneigte Gesinnung zu, vgl. 459. 862. Bei Dichtern sind ähnliche Personifieationen nicht sel- ten, vgl. Trach. 993 ff. Aesch. Sept.</p>
						<p type="commentary" n="24063-24169">17. Eur. Phoen. 940. Bacch. 1169. (R. Enger: „Aias fasst das weh- müthige Gefühl, das ihn darüber ergreift, dass der Schauplatz sei- nes Ruhmes wohl noch den andern Griechen, aber nicht mehr ihm zur Erringung neuer Lorbeeren winke, in das Wort εὔφρονες Ἀργείοις zusammen. ‘‘) 423 f. Dieser durch Eros ἐξερέω μέγα gemilderte Ausbruch starken Selbstgefühls ist in Aias' jetziger Lage geeignet, den Leser die ganze Schwere seines Kummers mitempfin- den zu lassen. Aehnlich Achilleus ll. 18, 105 ἦμαι παρὰ νηυσίν, Τοῖος ἐὼν olos οὔτις Ἀχαιῶν χαλ- κοχιτώνων Ἐν πολέμῳ. ‚228. 08 onwg, statt οὔτοι οὔτε σ’ ἀπείργειν (Tod λέγειν) οὔτε ὅπως ἐῶ λέγειν ἔχω. (Dindorf οὐδ’).</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0079" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0079"/>
						<p type="commentary" n="24333-24461">430. Es ist menschlich wahr und von ergreifender Wirkung, wenn Aias jetzt im tiefen Unglück auf einmal entdeckt, dass sein Name selbst schon ein böses omen ent- halte, vgl. Shakespeare’s König Ri- chard II., Act 2, Sec. 2, dass also die gewöhnliche Herleitung des Αἴας vom ἀρχὸς οἰωνῶν μέγας αἰετός, nach welchem Herakles den Telamon seinen Sohn zu be- nennen geheissen, Pind. Isthm. 5, AYAF., Ironie gewesen sei. Aeschy- lus und Sophokles lieben dergleichen sinnreiche Ausdeutungen der Eigen- namen, sobald sie bei der Erfüllung des omen sich von selbst dem auf omina sehr aufmerksamen Gemülh der Alten darboten. Beim Euripi- des artet das Etymologisiren in Witzelei aus und verliert seine Be- deutung. gl. zu Ant. 111. 431. ξυνοίσειν, Evvdoaueiv καὶ &amp;is tavrov ἐλθεῖν. Die Erklä- rung eines Scholiasten συνῳδὸν</p>
						<p type="commentary" n="24462-24582">ἔσεσθαι scheint auf Evr@osw zu weisen. 432. καὶ dis, vel bis, οὐχ ἅπαξ uövov. Vgl. 940. Phil. 1238. 434 f. Parataxis statt: der ich so entehrt bin, während doch mein Vater ruhmvoll heimkehrte, s. Krüger Gr. 69, 16, A. 3. 435. Statt des üblichen τὰ πρῶ- ta, πάντα, πολλὰ oder μάχην, ἀριστείαν ἀριστεῦσαι, ohne Ad- jectiv, verbindet Sophokles unge- wöhnlich τὰ πρῶτα καλλιστεῖ· ἀρι- στεῦσαι; στρατοῦ verb. mit 7« πρῶτα. Telamon erhielt die He- sione, Teukros’ Mutter, vom Hera- kles als &amp;xzoırov γέρας, vergl. 1300 FF. en 439. ἀρκέσας, ἀρκῶν ῥέξας, vgl. 42. , „ 445. παντουργῷ ΦφΦρένας, vgl. 379, wie es Phil. 636 von O- dysseus heisst &amp;oz ἐκείνῳ πάντα λέκτά, πάντα δὲ τολμητά. Aesch. Sept. 671 φωτὶ παντόλμῳ φρένας.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0080" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0080"/>
						<p type="commentary" n="24729-24851">446. ἔπραξαν, ἐμηχανήσαντο, haben verrätherisch ausge- wirkt. 447. τόδ’ ὄμμα, wie Aesch. Asam: 12067 ὄμμα ovußalw rode. Vgl. 18. "Wäre nicht mein Verstand durch Wahn beirrt worden, so hät- ten die Atriden niemals mehr einen Rechtsstreit gegen einen Andern auf solche Weise entscheiden las- sen sollen, d. b. so würde ich dazu ihnen die Möglichkeit durch den Tod genommen haben. Vgl. 1.1, 231 οὐτιδανοῖσιν ἀνάσσεις· γὰρ av Ἀτρείδη νῦν ὕστατα λωβήσαιο. (Sintenis’ Conjectur 0 ἵ δ’ für @d” [vgl. 98] scheint unnöthig, obwohl man jetzt heraushören könnte, ein billiges Urtheil fällen zu lassen hätte ihnen unver- wehrt bleiben sollen. ) Soplhokles gebraucht yr φίζειν im Sinne von ἐπιψηφίζειν und lässt die Atriden ἡγεμόνες Tod δικαστηρίου sein, vgl. 1135. 450. Vgl. 172. 401. 952.</p>
						<p type="commentary" n="24852-24987">451. ἐπευθύνοντ’ mit Laur. A pr., bezeichnender als ἐπεντύ- νοντ’ = εὐτρεπίζοντα), da Aias schon im Begriff stand an die Altri- den Hand anzulegen, als Athene ἐπέσχε χεῖρα μαιμῶσαν φόνου 50. Das Gegentheil ἀπευθύνεέιν χεῖρας 712. 453. ἐν το ιοῖςδε, wie 366 ἐν ἀφόβοις θηρσὶ δεινὸν χέρας, ver- ächtlich. 455. El. 687 ὅταν δέ τις θεῶν Βλάπτῃ, δύναιτ’ av οὐδ’ ἂν ἰσχύ- wv φυγεῖν. O. C. 252. und Phil. 1350 ff. 457. Vgl. 399 f. — ὅστις, weil in χρὴ δρᾶν liegt &amp;uf, vgl. Krüger zu Thuk. 1, 68, 3. 458. μισεῖ dE we weicht aus der relativen Structur aus, wie bei der dritten Person μισεῖ de αὐτόν, zu Ant. 1126. O. C. 731. Krüger Gr. 60, 6, A. 2. 459. Vgl. 418 ff. 460. Vgl. O. R. 1371. 461. μόνους, derelictos a me, vgl. 69.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0081" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0081"/>
						<p type="primary_text" n="24990-25070">καὶ ποῖον ὄμμα πατρὶ δηλώσω φανεὶς Τελαμῶνι; πῶς με τλήσεταί ποτʼ εἰςιδεῖν γυμνὸν φανέντα τῶν ἀριστείων ἄτερ, ὧν αὐτὸς ἔσχε στέφανον εὐκλείας μέγαν; οὐκ ἔστι τοὖργον τλητόν. ἀλλὰ δῆτʼ ἰὼν πρὸς ἔρυμα Τρώων, ξυμπεσὼν μόνος μόνοις καὶ δρῶν τι χρηστὸν, εἶτα λοίσθιον θάνω; ἀλλʼ ὧδέ γʼ Ἀτρείδας ἂν εὐφράναιμί που. οὐκ ἔστι ταῦτα. πεῖρά τις ζητητέα τοιάδʼ, ἀφʼ ἧς γέροντι δηλώσω πατρὶ μή τοι φύσιν γʼ ἄσπλαγχνος ἐκ κείνου γεγώς. αἰσχρὸν γὰρ ἄνδρα τοῦ μακροῦ χρῄζειν βίου, κακοῖσιν ὅστις μηδὲν ἐξαλλάσσεται.</p>
						<p type="commentary" n="25073-25219">464. γυμνόν wird durch ἀρι- στείων ἄτερ genauer erklärt, wie Ant. 445 ἔξω βαρείας αἰτίας ἐλεύ- θερον. Vgl. 750. 830. 1019. zu Ant. 424. Phil. 31. O. R. 1463. Lucret. 5, 841 portenta muta sine ore, sine voltu caeca. Schon Homer Il. 21, 50 γυμνόν, ἄτερ κόρυθός τε καὶ ἔγχεος. 465. ὧν wird angeschlossen, als ob Aias nicht τῶν ἀριστείων, son- dern allgemein ἀριστείων gesagt hätte; es hängt von στέφανον εὐ- κλείας, d. h. στέφ. ευκλεᾶ (Eur. Suppl. 313 στέφανον εὐκλείας λα- βεῖν) ab. 466. Statt dem πότερα 460 ein zweites Glied mit ἤ gegenüberzu- stellen, schliesst der Dichter das- selbe nätürlicher als Gegensalz dem nächsten οὐκ ἔστι ταῦτα an. 467. μόνος μόνοις, zu 267. 1283. 469. Weil ihnen ein glücklicher Ueberfall gegen die Trojaner för- derlich sein würde, die Stadt zu erobern. 472. φύσιν γε, wenn ich auch im Waffenstreite unterlag. 473. τοῦ μακροῦ βίου, τοῦ γήρως, O. R. 518 βίου τοῦ μα- κραίωνος πόθος.</p>
						<p type="commentary" n="25220-25387">474 ff. Den Grundsatz, der εὐγε- νής müsse entweder καλῶς ζῆν oder καλῶς τεθνηκέναι (vgl. Ant. 463. El. 1458 und Aias’ Worte Il. 15, 511 nebst dem Epigramm auf Spar- taner Plut. Pelop. 1 Οἵδ’ ἔθᾶνον τὸ ζῆν θέμενοι καλὸν οὔτε τὸ θνήσκειν, Ἀλλὰ τὸ ταῦτα καλῶς ἀμφότερʼ ἐκτελέσαι.), leitet Aias durch den Gedanken ein : ,, Schmäh- lich ist es, wenn der lange zu leben trachtet, der in seinen Leiden keinerlei Wechsel erfährt: denn wie kann den Un- glücklichen erfreuen der einför- mige Wechsel der Tage de- ren jeder doch immer nur vom leidigen (γε) Sterben hinzuthut und es wieder hinaussehiebt ?’’ Der Genitiv τοῦ κατθανεῖν schliesst sich an προςθεῖσα (τι) an; zu κἀνα- θεῖσα denke daraus αὐτό. - Das Nichtabwechseln der Leiden mit Freuden (τὸ κακοῖσι μὴ ἐξαλλάσ- σεσθαι, indem auf den Menschen persönlich übertragen ist, was ei- gentlich von seiner Lage gilt) tritt Tage. An jedem neuen Tage ster- ben wir ein Stück, insofern wir dem Ziele näher gerückt werden; und das Sterben wird doch jeden</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0082" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0082"/>
						<p type="primary_text" n="25398-25508">γὰρ παρ’ ἦμαρ ἡμέρα τέρπειν ἔχει προςθεῖσα κἀναθεῖσα τοῦ γε κατθανεῖν; οὐκ &amp;v πριαίμην οὐδενὸς λόγου βροτόν, ὅστις κεναῖσιν ἐλπίσιν θερμαίνεται. ἀλλ’ ἢ καλῶς ζῆν, ἢ καλῶς τεθνηκέναι εὐγενῆ yon. πάντ’ ἀκήκοας λόγον. ΧΟΡΟΣ. οὐδεὶς ἐρεῖ ποθ’, ὡς ὑπόβλητον λόγον, Αἴας, ἔλεξας, ἀλλὰ τῆς σαυτοῦ φρενός. παῦσαί γε μέντοι καὶ δὸς ἀνδράσιν φίλοις γνώμης κρατῆσαι τάςδε φροντίδας μεθείς. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. δέσποτ’ Αἴας, τῆς ἀναγκαίας τύχης οὐκ ἔστιν οὐδὲν μεῖζον ἀνθρώποις κακόν. ἐγὼ δ’ ἐλευθέρου μὲν ἐξέφυν πατρός, εἴπερ τινὸς σθένοντος Ev πλούτῳ Φρυγῶν· νῦν δ’ εἰμὶ δούλη. θεοῖς γὰρ ὧδ’ ἔδοξέ που 07 μάλιστα χειρί. τοιγαροῦν, ἐπεὶ τὸ σὸν λέχος ξυνῆλθον, εὖ φρονῶ τὰ σά. καί σ’ ἀντιάζω πρός τ’ ἐφεστίου Διὸς</p>
						<p type="commentary" n="25509-25608">wiederum verlebten Tag hinausge- schoben. Der Ausdruck ἐξαλλάσ- σεται hat dem Gedanken die et- was gekünstelte sprachliche Form gegeben. 480. Die Schlussformel, wie Phil. 241. 620. 1240. Ant. 402. El. 73. 485. ἀναγκαία τύχη, das Loos der Sklaverei. Hektor wehrt 1. 16, 835 den Troern ab ἦμαρ avayzalov, im Gegensatze zu ἐλεύθερον. Bei dieser rühren- den Rede der Tekmessa schwebte dem Dichter Hektors Abschied von Andromache vor, D. 6, 407 ff. 487. ἐγὼ dE, vgl. Ant. 685. 1196. Trach. 252. 488. Vgl. 210. — εἴπερ τι- vos σθ9. statt σθένοντος, εἴπερ Tıs ἄλλος ἔσθενεν, d.h. μέγιστον σθένοντος, wesshalb der Genitiv</p>
						<p type="commentary" n="25609-25705">Φρυγῶν hinzutritt. 0. C. 734 πό- Aw σθένουσαν, εἴ tw Ἑλλάδος, μέγα. 490. καὶ σῇ u. χ. seizt Tek- messa hinzu, um Alias zu begütigen, der sich von den Göttern verfolgt glaubte. Durch μάλιστα zeichnet sie ihn vor den übrigen Achä- ern aus. Die Zusammenstellung der Götter und ihrer menschlichen Werkzeuge wie Aesch. Cho. 435 πατρὸς ἀτίμωσιν ἀρα τίσει Ἕκατι μὲν δαιμόνων, ἕκαἶι δ’ ἀμᾶν χε- ρῶν, vgl. zu El. 528. 491. To σὸν A. ξυνῆλθον, τὸ σὸν λέχος συνελθοῦσά σοι ἔ- σχον, oder guvjAdorv συνουσίαν τοῦ σοῦ λέχους, wie das Homerische ἐμὸν Akyos ἀντιόωσαν, vgl. Trach.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0083" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0083"/>
						<p type="commentary" n="25837-25985">493. συνγηλλάχθης. συνηρ- μόσθης γάμῳ συγεζεύχθης. 495. ἐφείς 1297), ὑποχειρίαν δούς τινι τῶν ἐχθρῶν Schol. Min- der gut bezeugt ist ἀφείς, das aus 496 ver schrieben ist. 496 ff. ‚Denn geseizt du stirbst und lässt mich damit (τελευτήσας S Θανών) im Stiche, ohne deinen Schutz, so wird unfehlbar unser Loos Sklaverei sein.‘‘ Mit Rück- sicht gerade auf diese Besorgniss ordnet Atas 560 ff. den Teukros als Beschützer der Seinigen an. Der Conj. bei ei wie O. R. 198. Die Lesart ist aus Laur. A: BDindorf hat y yao . . . geschrieben, sehr ansprechend, ‘obwohl sich &amp;i durch Trach. 719 Sedozret, κεῖγος εἰ ope- λήσεται, Κείνῃ σὺν ὁρμῇ κἀμὲ συνθανεῖν ἅμά ver theidigen lässt. Der Schol. erklärt ταύτῃ durch οὕτως, κατὰ τοῦτον τὸν τρόπον. (Früber hatte ich mit Sintenis red. φανῇς (vgl. Phil. 1339 πέρσας guris) geschrieben , weil durch ἀφῇς schon antieipirt würde, was erst im Nachsatze ausgesprochen</p>
						<p type="commentary" n="25986-26117">wird, vgl. 513. Allein der Gedanke ist vollkommen richtig, da die dov- Asia erst eine Folge des (uovnv) ἀφεῖναι ist.) 499. δούλιον die guten Quel- len: ob δούλιον στέρξειν To., -werde mich in die Sklave- rei fügen müssen? 500. Il. 6, 459 ff. Kai ποτέ τις εἴπῃσιν idov xdra δάκρυ χέουσαν „Exrogos nde γυνή, ös ἀριστεύ- εσκε udyeoseı Towwr ἱπποδάμων, ore Ἴλιίον dugpesucyovro.‘“ Vgl. Ant. 696 ff. El. 975 ff. 501. λόγοις ἰάπτων, con- vielisiallreelans, καθαπτό- μενός μου, wie Aesch. Sieben 388 θένειν ὀνείδει. 503. τρέφει, 644. 0. €. 186. 504. daiuwv ἐλᾷ, ἡ dvoryyia, wie sonst κακοῖς, συμφοραῖς ἐλαύ- νεσθαι. Vgl. 275. 406. 505. Tekm. setzt dieses αἰσχρόν dem des Aias 473 entgegen und Aias thut indirect durch Verwei- sung auf Teukros 560ff.. hierauf . Bescheid. . 507. Vgl. 622 ſ.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0084" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0084"/>
						<p type="primary_text" n="26121-26235">θεοῖς ἀρᾶται ζῶντα πρὸς δόμους μολεῖν· 7 Er x \ , ’ 5l0olAreıge δ’, ὦναξ, παῖδα τὸν 009, EL νέας — — , ’ τροφῆς στερηθεὶς 000 διοίσεται μόνος ὑπ’ ὀρφανιστῶν μὴ φίλων, ὅσον κακὸν - ’ ’ Er κείνῳ TE κἀμοὶ τοῦθ’, ὅταν θάνῃς, νεμεῖς. ’ ’ ἔτ’ ἔστιν eig ὅ τι βλέπω, \ x &gt; ἐμοὶ γὰρ οὐκ 5ι5πλὴν σοῦ. σὺ γάρ μοι πατρίδ’ ἤστωσας δορί, καὶ μητέρ’ ἄλλη μοῖρα τὸν φύσαντά τε καθεῖλεν Ἅιδου θανασίμους οἰκήτορας. τίς δῆτ’ ἐμοὶ γένοιτ’ ἂν ἀντὶ σοῦ πατρίς; tig πλοῦτος; ἐν σοὶ πᾶσ’ ἔγωγε σῴζομαι. 520ἀλλ’ ἴσχε κἀμοῦ μνῆστιν. ἀνδρί τοι χρεὼν μνήμην προςεῖναι, τερπνὸν εἴ τί που πάθοι. χάρις χάριν γάρ ἐστιν ἡ τίκτουσ’ ἀεί·</p>
						<p type="commentary" n="26236-26391">511. διοίσεται, διάξει, βιώ- σεται, indem das natürliche Object βίον, αἰῶνα (Herold. 3, 40) still- schweigend gedacht wird, wie Rhes. 982 ἄπαις διοίσει, wofür Sopho- kles das von ihm mit Vorliebe ge- brauchte Medium setzt. (Lobeck fasst διαφέρεσθαι wie sonst διαφορεῖσθαι, διασπᾶσθαι σίν- cumagi et vaclari, 7 male traclari.) — (00V. μόνος, μονωθείς, χω- ρισθείς. 512. 000» — νεμεῖς hängt von οἴκτειρε ab, lass dich durch den Gedanken zum Mitleid bewegen. 514. 11. 6, 410 . ἐμοὶ δέ κε κέρδιον Ein Zeü „ epauagrovon οὐ ya, ἔτ’ Garn θόνα δύμεναι· Eorau Iaanwon, ἐπεὶ av σύ γε πότμον ἐπίσπῃς, AM ἄχε’. οὐδέ οι ἔστι πατὴρ καὶ πότνιίᾳ μήτηρ. Ἦτοι γὰρ πατέρ’ ἁμὸν ἀπέκτανε dios Ἀχλεύς u.s. w. 429. Exrog, ἀτὰρ 0V μοί ἐσσι πατὴρ καὶ πό- τνια unzno Ἠδὲ κασίγνητος, GV δέ μοι θαλερὸς παρακοίτης, 516. ‚‚Du bist noch mein einziger Schulz: denn die Vaterstadt hast du selbst mir zerstört — womit Tekmessa der Tapferkeit des Aias</p>
						<p type="commentary" n="26392-26545">huldigt —, Vater und Mutter aber wurden mir (nicht durch dich, doch) anderweit entrissen: daher erhalte dich mir.‘‘ Da Tekmessa’s Liebe zum Atas unwahrscheinlich oder ein Zeichen gefühlloser Gleichgültigkeit sein würde, hätte er ihre Aeltern umgebracht, so lässt der Dichter sie "ausdrücklich hinzusetzen ἄλλη μοῖρα τὸν φύσαντά τε καθεῖλε, d.h. ἄλλο, δηλονότι μοῖ- oa. Vgl. 1260. Phil. 38. Göthe: „Aber sie schonen uns nicht, uns andere Laien,“ gegenüber den geistlichen Herren. Der Zusatz Aldov θαν. οἰκ. (— μοῖρα θα- νάτου) wie 69. Vgl. Trach. 240. 0. C. 1698. 519. Lysias c. Euandr. p- 794 Ev τῷ διλαίως ἄρχειν ἡ πόλιτεία owlerat. 0. C. 247. 520. Καλῶς τὸ κἀμοῦ, οἶον, μετὰ τὸν πατέρα καὶ τὸν υἱὸν κἀμὲ Ev τινι μοίρᾳ κατάθου. αἰ- θημόνως dE αὐτὸν ὑπομιμνήσκει τὰ τῆς εὐνῆς. Schol. Vgl. Dido’s Worte Yirg- Aen. 4, 316 f. — Auf ἀνδρί, d h. ἀνδρὶ εὐγενεῖ, liegt Nachdruck, 524. 522. Vgl. Phil. 959. O. C. 779</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0085" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0085"/>
						<p type="primary_text" n="26548-26649">ὅτου δʼ ἀπορρεῖ μνῆστις εὖ πεπονθότος, οὐκ ἂν γένοιτʼ ἔθʼ οὗτος εὐγενὴς ἀνήρ. ΧΟΡΟΣ. Αἴας, ἔχειν σʼ ἂν οἶκτον, ὡς κἀγὼ, φρενὶ θέλοιμʼ ἄν· αἰνοίης γὰρ ἂν τὰ τῆςδ’ ἔπη. ΑΙΑΣ. καὶ κάρτʼ ἐπαίνου τεύξεται πρὸς γοῦν ἐμοῦ, ἐὰν μόνον τὸ ταχθὲν εὖ τολμᾷ τελεῖν. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. ἀλλ’, ὦ φίλʼ Αἴας, πάντʼ ἔγωγε πείσομαι. ΑΙΑΣ. κόμιζέ νύν μοι παῖδα τὸν ἐμὸν, ὡς ἴδω. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. καὶ μὴν φόβοισί γʼ αὐτὸν ἐξελυσάμην. ΑΙΑΣ. ἐν τοῖςδε τοῖς κακοῖσιν, ἢ τί μοι λέγεις; ΤΕΚΜΗΣΣΑ. μὴ σοί γέ που δύστηνος ἀντήσας θάνοι. ΑΙΑΣ. πρέπον γέ τἂν ἦν δαίμονος τοὐμοῦ τόδε. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. ἀλλʼ οὖν ἐγὼ φύλαξα τοῦτό γʼ ἀρκέσαι.</p>
						<p type="commentary" n="26653-26729">524. Tekmessa deutet auf 480 zurück, woraus sich ἔτι erklärt, d. h. εἰς τὸ ἑξῆς. 525. κἀγώ, El. 1301. 527. Aias will gern Tekmessa loben -, nicht aber, wie der Chor räth, ihre Worte, d. h. ihr versprechen, leben zu wollen, son- dern, wie er παρὰ προςδοκίαν hinzufügt, wenn sie ihm in allen Stücken folgsam sei. Er sorgt, sie möge ihm den Eurysakes vorent- halten; deutet aber zugleich ver- steckt auf das, was er für seine ungestörte Vorbereitung zum Tode wünscht. 528. Beachte die Allitteration.</p>
						<p type="commentary" n="26730-26808">531. ἐξελυσάμην, τοῦ φόβου χάριν, ῥύσασθαι θέλουσα, ἐξήγα- γον Schol. Danach hat Hermann ἐξερρυσάμην geschrieben. 532. Aias hat im Sinne den ar- gen Gedanken, den Tekmessa aus- spricht, aber er kann ihn nicht über di Lippen bringen, wasshalb er hinter κακοῖσιν abbricht. über die Lippen bringen, wasshalb er hinter κακοῖσιν abbricht. 534. ἔπρεπε τῇ παρούσῃ μου τύχῃ τὸ καὶ αὐτόχειρά με τοῦ παιδὸς κατασκευάσαι Schol. Der Genitiv bei πρέπον nach Analogie von ἄξιον, wie Plat. Menex. 239 c πρεπόντως τῶν πραξάντων. Vgl. Krüger Gr. 48, 13, A. 10.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0086" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0086"/>
						<p type="primary_text" n="26811-26953">ΑΙΑΣ. &gt; ’ &gt;» » x ’ [6 PU ἐπῄνεσ’ ἔργον καὶ πρόνοιαν, NV ἔθου. | TEKMHZZA. ’ 22 u \\ c 2 - &gt;’ I &gt; 2 1 Ti ÖNT av ὡς ἐκ τῶνδ’ ἂν ὠφελοῖμί 08; AIAZ. δός μοι προςειπεῖν αὐτὸν ἐμφανῆ τ’ ἰδεῖν. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. καὶ μὴν πέλας γε προςπόλοις φυλάσσεται. AIAZ. 5 τί δῆτα μέλλει μὴ οὐ παρουσίαν ἔχειν; ΤΕΚΜΗΣΣΑ. 5 en 8 8 8 © wei, πατὴρ καλεῖ 08. δεῦρο προςπόλων ἄγ’ αὐτὸν ὅσπερ χερσὶν εὐθύνων κυρεῖς. i ΑΙΑΣ. a 2 &gt;\ [4 ἕρποντι φωνεῖς, ἢ λελειμμένῳ λόγων; ΤΕΚΜΗΣΣΑ. καὶ δὴ κομίζει προςπόλων ὅδ’ ἐγγύθεν. AIA2. &gt;. 3 r 5αἶρ’ αὐτὸν, aige δεῦρο. ταρβήσει γὰρ οὗ ’ γεοσφαγῆ που τόνδε προςλεύσσων φόνον, 2 ’ 2⸗ &gt; &gt; \ \ ’ ELTTEO δικαίως EOT ἐμὸς TA πατρόθεν. &gt; 79» ἀλλ’ ὠμοῖς αὐτὸν Ev νόμοις πατρὸς αυτικ dei πωλοδαμνεῖν κἀξομοιοῦσθαι φύσιν.</p>
						<p type="commentary" n="26954-27040">536. ἐπήνεσα, ich will das gelobt haben, schon gut, vgl. Krüger Gr. 53, 6, A. 3. 537. Worin könnte ich noch weiter, da ich für Eury- sakes’ Sicherung deinen Beifall er- halten habe, dir behülflich sein? ὡς ἐκ twuvde, ut ab hoc initio, pro eo quodil- lud factum est, Eur. Med. 459 ὅμως δὲ κἀκ τῶνσ’ ἥκω. Androm. 1184 οὗτός γ’ ἂν Ws ἐκ τῶνδ’ ἐτι- GT av θανών. 543. λελειμμένῳ λόγων. ἀπολιμπανομένῳ τῆς ἀλήσεως, οὐκ ἀκούοντι, vgl. Eur. Hel. 1262 λέ- λειμμαι τῶν Ev Ἕλλησιν νόμων,</p>
						<p type="commentary" n="27041-27132">ignarussum. (Andere vers tehen ae. Aoywv, wofür minder gut Ao- yov gelesen wird, zu fern, als dass man ihn anreden könn- te.) Alias, im Zelte befindlich, kann nicht zur Seite sehen und verräth in seiner Frage, ob der Gerufene schon nahe, grosse Ungeduld. 545 ff. Aus αἶρε folgt, dass Aias auf einem höhern Sessel sass. Vgl. 1. 6, 466 ff. 547. Homer &amp; ἐτεόν γ’ &gt; [4 ἐμός ἐσσι καὶ αἵματος ἡμετέροιο. 548. ὦ μοῖς, vgl. zu 205. — vöuovs eycloggoriv mv φύ- σιν ὠνόμάσε καὶ To ἔθος TOD γε- γεννηκότος Schol.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0087" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0087"/>
						<p type="commentary" n="27271-27414">550. I. 6, 476: Ζεῦ ἄλλοι re θεοί, döre δὴ καὶ τόνδε γενέσθαι Heid’ ἐμόν, ὡς καὶ yo περ, ἀριπρεπέα Τρώεσσιν, Nde „Binv T ἀγαθόν, zul Ἰλίου ἶφι ἀνάσ- σειν κτλ. Virg. Aen. 12, 435. Al- tius Armor. judie. Ir. 15 Firtule sis par, dispar forlunis palris. 552. καὶ νῦν, schon ehe die gewünschte grössere εὐτυχία ein- trıtt. 554. pooveiv under, „a ἀντιλαμβάνεσθαι μήτε τῶν ἀγα- θῶν μήτε τῶν κακῶν Schol., vgl. Mimnerm. 2, 3 πήχυιον ἐπὶ χρόνον ἄνθεσιν ἥβης Τερπόμεθά πρὸς θεῶν, εἰθότες οὔτε κακὸν Ovr ἀγαθόν. Val. Trach. 144f. Um die richtige Aulfassung des un- div φρονεῖν anzudenten, fügt So- phokles &amp;ws To χαίρειν κτλ hinzu. (In den Büchern foigt ein ursprüng- lich der Vergleichung halber am Rande angezeichneter Vers: to un gooveiv γὰρ κάρτ’ ἀνώδυνον #u- κόν, vgl. OÖ. R. 1390.) 556. Toöro, zo φρονεῖν. — dei σε onws delkeıs, altische</p>
						<p type="commentary" n="27415-27556">Mischung, der beiden Wendungen dei σε δεῖξαι und (ὅρα, pesvzıze) ὅπως δείξεις, wie Phil. 55 dei σ’ ὅπως ἐκκλέψεις. Kratinos Neme- sis2 dei 0° ὅπως ἀλεκτρυόνος μη- dev διοίσεις. 558. κούφοις πνεύμασιν, gleich zarten Pflanzen, die durch die Luft gekräftigt sich entfalten. Den Lüften schreiben die Alten belebende Kraft zu, daher αὖραι ψυχοτρόφοι, πνοιαὶ ζωογόνοι, und zwar nicht blos für das Pflanzen- reich, vgl. Dio Chrys. 12, 202 τρε- φόμενοι τῇ διηνεκεῖ To. πνεύμα- τος ἐπιρροῇ, ἀέρα ὑγρὸν ἕλκον- τες, WOTE νήπιοι παῖδες. 559. μητρὶ τῇδε χαρμο- νήν, vgl. 510 M. und Il. 6, 479 Neal ποτέ Tıs εἴπῃσι , πατρός y ὅδε πολλὸν ἀμείνων· Ἐκ πολέ- μου ἀνιόντα· φέροι d’ ἔναρα βρο- τόεντα Kreives δήιον üvdge, ya gein de φρένα ujtno. Diese wenigen \Vorte verralhen Aias' Liebe zu Tekmessa: er unterdrückt seine Gefühle, um stark zu bleiben. 564. Vgl. 342. 43.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0088" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0088"/>
						<p type="primary_text" n="27563-27688">&gt; &gt; 2 AN, ἄνδρες ἀσπιστῆρες, ἐνάλιος λεώς, Pr ’ &gt; ὑμῖν TE κοινὴν τήνδ’ ἐπισκήπτω yagıy, κείνῳ τ’ ἐμὴν ἀγγείλατ’ ἐντολὴν, ὅπως τὸν παῖδα τόνδε πρὸς δόμους ἐμοὺς ἄγων — ’ Τελαμῶνι δείξει μητρί 7, Ἐριβοίᾳ λέγω, ὥς σφιν γένηται γηροβοσκὸς εἰςαεί, ἔστ’ ἂν μυχοὺς κίχωσι τοῦ κάτω θεοῦ. καὶ τἀμὰ τεύχη μήτ’ ἀγωνάρχαι τινὲς θήσουσ’ Ἀχαιοῖς, μήθ’ ὁ λυμεὼν ἐμός. &gt; &gt; &gt; ’ X — x 2 ἀλλ’ αὐτό μοι 00, παῖ, λαβὼν, ἐπώνυμον, Εὐρύσακες, ἴσχε διὰ πολυρρά έ ὑρύσακες, ἴσχε διὰ πολυρράφου στρέφων ” πόρπακος, ἑπτάβοιον ἄρρηκτον σάκος· \ 2 r [4 &gt; 2 x G Ta d ἄλλα τεύχη xolv ἐμοὶ τεθάψεται. ἀλλ’ ὡς τάχος τὸν παῖδα τόνδ’ ἤδη δέχου, καὶ δῶμα πάκτου, μηδ’ ἐπισκήνους γόους daxgvs, κάρτα τοι φιλοίκτιστον γυνή.</p>
						<p type="commentary" n="27689-27829">569. Vgl. 506 ff. Eriboia’s Name wird nachdrücklich hervorgehoben, um seine Mutter von Teukros’ Mut- ter Hesione wie von Eurysakes’ Mutter Tekmessa zu unterscheiden, s. 434. Eriboia war eine Tochter des Alkathoos von Megara, welche Landschaft die Alhener als uralt attisch betrachteten, indem sie als Theil der alten lonia dem Theseus unterworfen gewesen sei. 571. ἔστ’ ἄν. Die Handschrr. μέχρις oö oder u. @v. Allein ein- mal widerstrebt der auf zwei Wör- ter vertheilte Anapäst der älteren Tragödie, sodann ist μέχρις bei den Tragikern nicht gebräuchlich. Daher hat Hermann ἔστ’ ἄν ge- schrieben, welches die Glossatoren durch μέχρις @v zu erklären pflegen. 572. unte — unre liesse den Conjunctiv erwarten. Das Futu- rum sleigert aber die feste Erwar- tung, dass Aias’ Verfügung zur Ausführung kommen werde, vgl. Phil. 715. Oed. R. 1427 und Pin- dar Ol. 1, 3f. Doch übt vielleicht</p>
						<p type="commentary" n="27831-27964">noch ὅπως V. 567 auf diese Ver- bindung Einfluss. 573. θήσουσι, wie bei Homer Od. 11, 545 ἔθηκε πότνια μήτηρ die Waffen des Achilleus. — Av- μεών, Odysseus. 574. αὐτό, ro ἑπτάβοιον σά- xos, 11. 7, 219, wonach Εὐρυ- oa@xns benannt ist, wie Hektors Sohn Aorvavaf, weil olos ἐρύετο Ἴλιον Ἕκτωρ. 577. 11. 6, 418 μιν κατέκηε σὺν ἔντεσι δαιδἀάλέοισιν, vgl. Od. 11, 74. Hier sollen die Waf- fen.mitbegraben werden, weil Aias’ Leichnam nach Sophokles und der ächten Sage überhaupt nicht ver- brannt wurde. 578f. Nachdem A. von seinem Sohne Abschied genommen, befiehlt er Tekmessa, den Knaben zu sich zu nehmen, das Zelt hinter ihnen zu schliessen und nicht vor Aller Augen zu jammern, wozu die Wei— ber gar zu geneigt seien, vgl. Eur. Herc. Fur. 536 76 θῆλυ γάρ nws μᾶλλον οἰκτρὸν ἀρσένων.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0089" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0089"/>
						<p type="commentary" n="28079-28167">582. So wenig ein weiser Arzt bei Wunden, die augenblicklich den Schnitt verlangen, zu Bannformeln (incantamenta, wie dergleichen in heroischer Zeit angewandt wurden, s. Pind. Pyth. 3, 51, wo Chiron Manche heilt μαλακαῖς ἐπαοιδαῖς ἀμφέπων, zu Ant. 362) greifen wird, so wenig helfen Klagen und Jamnern in geistiger Noth. (Für πήματι erwähnen die Scholien auch Tpavuerı.) 583. προθυμία hier aufge- regte Stimmung, properan- tia. 586. Ant. 399 κρῖνε κἀξέλεγχε. — Hektor „zu Andromache ll. 6, 490 ἀλλ εἰς οἶκον ἰοῦσα τὰ 0 αὐτῆς ἔργα κόμιζε 588. προδοὺς nuas γένῃ,</p>
						<p type="commentary" n="28168-28258">dass du nicht zum Verrä- ther an uns werdest. Vgl. Phil. 773, un ἐμὲ zreivas γένῃ. O. R. 957. 589. Auf Tekmessa’s Beschwö- rung πρὸς θεῶν erwiedert Aias, die Anrufung der Götter sei un- nütz, da er nicht mehr in ihrer Schuld, ihnen nicht mehr verpflich- tet sei, der Tekmessa beizustehen. Er meint, χάρις χάριν τίκτει, die Götter hätten aber ihrerseits ihn verlassen, s. 457, wesshalb ihre Rechnung aufgehe. Daher Tek- messa: εὔφημα φώνει, rede nicht gottlos. 592. Vgl. 1107. ‚Eur. Here. Fur. 1184 Theseus εὔφημα φώνει. Amphitryon βουλομένοισιν ἐπαγ- γέλλει.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0090" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0090"/>
						<p type="commentary" n="28333-28459">593. ξυνέρξεθ’, ἀποκλείσετε, sagt er zu den Dienern oder Die- nerinnen, die in seiner oder der Tekmessa Nähe sind. 595. ἄρτι, ἐξακμάσαντος τοῦ καιροῦ, Jetzt noch, wo es längst zu spät ist und mein Cha- rakter einmal fest steht. 596 — 646. erstes Stasimon. Der Chor preist seine friedliche Heimath glücklich, während er hoff- nungslos schon ins zehnle Jahr die Mühen des Krieges bestehe: dazu komme jetzt eine noch schwerere Noth durch die Krankheit seines Gebieters, die schlimmer sei als der Tod. Aber bald werde auch- aul Salamis bei der Kunde von diesem Missgeschick, wie noch kei- nes das Haus der Aiakiden erlebt habe, Jammer einziehen. Schol. Ὁπόταν δυχερές τι ἀπαντᾷ τοῖς ἀφεστῶσι τῆς οἰκείας, μακαρίζε εἰώθασι τὰς πατρίδας. 597. ἁλίπλαλτος (Aeschylus nennt Salamis Pers. 307 θαλασσό-</p>
						<p type="commentary" n="28460-28584">πληκτος νῆσος Αἴαντος) schliesst sich als locales Prädikat eng an ναίεις (zu 357), während εὐδαίμων Hauptprädikat ist: Du wohnst wohlinderMeeresbrandung glückselig. Vgl. 1403. 599. Anachronislisch denkt So- phokles an den durch den Seesieg gewonnenen Ruhm der Insel. 600. παλαιὸς ap οὗ χρό- vos (das zehnte Jahr, I. 2, 239 ἡμῖν εἴνατός ἐστι περιτροπέων ἐνιαυτός Ἐνθάδε μιμνόντεσσιν) wird, wie ähnliche Wendungen, ganz adverbialisch behandelt, — ἐκ πολλοῦ ΥΣΣ Phil. 49 ov δὴ παλαιὰ ἐξ ὅτου δέδοικ’ ‚v0; auch in Prosa ἐρᾷ πολὺς ἐξ ov χρόνος, 60 πολὺς χρόνος ἐξ οὐ ἦλθεν, zu Ant. 1078. 601 ff. So klar der Gegensatz zu der friedlichen Ruhe der Ieimath den Gedanken fordert: ‚‚ich Armer dagegen harre schon lange Zeit hoffnungslos auf dem feuchten Wie- sengrunde Troja’s aus‘‘, so uusi-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0091" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0091"/>
						<p type="primary_text" n="28587-28630">&gt; . 22 I) m: ἀνήριθμος αἰὲν εὐνῶμαι δρόσῳ τρυχόμενος, \ 2 023 2 κακὰν ἐλπίδ’ ἔχων ἔτι μέ ποτ’ ἀνύσειν τὸν ἀπότροπον ἀΐδηλον ἍἌιδαν. Ἀντιστροφὴ ἀ. καί μοι δυςθεράπευτος Αἴας ξύνεστιν ἔφεδρος, Wwuoı μοι, θείᾳ μανίᾳ ξύναυλος ὃν ἐξεπέμψω πρὶν δή ποτε θουρίῳ</p>
						<p type="commentary" n="28632-28826">cher ist die Herstellung der in den Quellen stark, verschriebenenW orte: Ἰδαίᾳ μίμνων (Schol. μίαν) λει- μωνία ποίαι μήλων ἀν. αἰὲν εὐ- νώμᾳ (Schol., Laur. A. und Par. A eivöug) χρόνῳ τρυχόμενος. Nach dem Homerischen πίσεα ποιήεντα habe ich λειμώνια πίσεα versucht: der Chor, von der Nässe der Nie- derung gleichsam angegriffen, hält ihr Stand wie einem Feinde, daher uiuveı cum accus. Dann verb. ἀλγέων ἀνήριθμος (oder &amp;- Y9Awvür.), perpetuis aerumnis ve- atus, wie El. 231 ἀνήρμος θρή- vov, Trach. 246 ἡμερῶν, zu Ö. R. 179. Statt der Vulg. uluvo — εὐνώμᾳ habe ich Bergks glück- liche Emdt. angenommen, da εὐνώ- μᾳ (εὐκινήτῳ sich nicht erklären lässt und das Partic. überliefert ist: εὐνῶμαι, κεῖμαι, αὐλίζομαι, wie 0. €. 1566. Endlich dürfte nach ned. ἀφ’ οὗ χρόνος nicht w iederkehren xe όνῳ Tovy., Wwess- halb ich deo0w geschrieben habe, vgl. 1206 f. κεῖμαι dei πυκιναῖς dodasıs Teyyousvos κόμας. Aesch. gan. 326. 559 ff., wo_der Herold Kr Εὐναὶ γὰρ ἦσαν δηΐων πρὸς τείχεσιν· BE οὐρανοῦ de κἀπὸ γῆς λειμωνίαι Δρόσοι κατεψέκαζον, ἔμπεδου σίνος Ἐ- σθημάτων, τιθέντες ἔνθηρον τρίχα. (Hermann. hat zuletzt vermuthet Ἰδαῖα μίμνω λειμώνια κῆλ’ ἀμύ- γων, Bergk 1dadı (von Ἰδηίς) μίμνων χειμῶνι πόᾳ τε und</p>
						<p type="commentary" n="28827-29025">mit Herm. μηνῶν av. Er ver- gleicht Rhianos bei Paus. 4, 17,6 ἐστρατόωντο Χείματά TE ποίας Te δύω zul εἴκοσι πάσας.) 606. Schol. Ovder ἀγαθὸνπρος- δοκῶν, ἀλλὰ κακῶς τελευτήσειν ἐ ἐν to πολέμῳ ἐλπίζων. Mit ἀνύ- σειν vgl. O. C. 1562. Ant. 805. — Die ungewöhnliche Syntax des accus. cum infin. bei gleichem Sub- jecte, das gleichsam aus sich her- austritt und sich als ein vom Sub- ject verschiedenes Object betrach- tet, hat Sophokles noch El. 65. 471 doxui ue τολμήσειν und Trach. 706 ὁρῶ de μ’ ἔργον δεινὸν ἐξειργα- σμένην. 608. ἀΐδηλος Αἵδας, der unsichtbare, dunkle. BeideWör- ter gleichen Stammes (Aids) ver- bunden, wie amoena amoenttasu. a. zu Ant. 502. Vgl. zu O0. R. 70. 609f. Zu den vielen Kämpfen, die ich bisher bestanden, komnit nun noch ein neuer, schwererer mit Alias, dem schwer zu bandha- benden (vgl. 910), der ia Wahn- sinn verfallen ist. 6ll.Eivovios, συνοικῶν, συν- vv, συζυγείς. — θείᾳ, wie 186 ἥκοι γὰρ av θεία νόσος. 612. ἐξεπέμῳω. Das Medium (vgl. 647) lässt Salamis am Ruhme seines Aias menschlich Theil neh- men. — πρὶν δή ποτε, um die lange Zeit zu bezeichnen, ähnlich dem Hom. &amp; ποτ’ ἔην ye, vgl. 1336. zu O. C. 1549.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0092" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0092"/>
						<p type="commentary" n="29103-29233">614. φρενὸς oloßwras, seinen Sinn auf einsame Weide führend, insofern Aias wie ein krankes Weidethier von seiner Umgebung sich trennt und in seinen absonderlichen wahnsinnigen Vorstellungen herumschweift, ohne freundlicher Zurede zu „folgen. Vgl. 640. 11. 6, 201 Ἤτοι ὁ κὰπ nediov zo Ἀλήιον olos ἀλᾷτο, Ὃν θυμὸν κατέδων, πάτον ἀνθρώπων ἀλε- είνων. — Obgleich die Tobwuth vorüber ist, redet der Chor doch noch von uavia, weil Aias sich noch nicht von Rach- und Mordge- danken und geistiger Verwirrung frei machen kann. 615. εὕρηται, γεγένηται. 616. ἔργα χεροῖν, gleichsam ein Wort, χειρουργήματα. 621. ἔπεσε, ἐν ὀλιγωρίᾳ ἐστὶ παρὰ τοῖς Ἀτρείδαις. Schol. Vgl. 924. 622. παλαιᾷ ἔντρ. (ἐνοῦσα, 0. C. 1362. Vgl. 639 σύντροφος) ἁμέρᾳ, wie 508 πολλῶν ἐτῶν κληροῦχος, d. h. πολυετής. So 0. C.1215 αἱ μακραὶ ἁμέραι, das lange Menschenleben, wie</p>
						<p type="commentary" n="29234-29384">vEos nutoe = veöorns Eur. Ion 7120. 625. λευκῷ TE γήραι, λευ- καίνοντι Tas τρίχας, cano senio. Das handschriftliche de statt re wäre nur möglich, wenn ein zwei- tes Prädikat einträte, etwa λευκὰ dE γήραι, wie Eur. Herc. Fur. 910 λευκὰ γήραι σώματα. 627. Die Mutter wird nicht ein sanftklagendes, schmelzendes Lied der Nachtigall (El. 147 ff.) anstim- men, sondern αἴλινον αἴλινον er- schallen lassen und im wilden Schmerz die Brust sich zerschlagen, das Haar zerraufen, vgl. El. 88f. Mit αἴλινον aldıwov. wird die schmerzliche Todtenklage allgemein, dann im Gegensatze zu dem yoos ἀηδόνειος nochmals bestimmter der herbere Schmerz durch ö£vr. ade bezeichnet, vgl. Ant. 423. So ’ent- steht eine bei Sophokles nicht sel- tene doppelte Apodosis, vgl. 840. 1114. O. C. 91. 289. 775. Phil. 269. O0. R. 338. Ant. 468. 629. &amp;ndoös, wie vom äoli- schen ἀηδώ, Apposilion zu οἰκτρᾶς ὄρνιθος, vgl. #70 λέων, fr. Camic. 2 ὄρνις πέρσιξ.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0093" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0093"/>
						<p type="primary_text" n="29387-29484">EV στέρνοισι πεσοῦνται δοῦποι καὶ πολιᾶς ἄμυγμα χαίτας. Ἀντιστροφὴ β′. 1 x c/ . € — 3 κρέσσων γὰρ Ἅιδᾳ κεύθων ὁ νοσῶν μάταν, \ 2 21 05 ἐκ πατρῴας ἥκων γενεᾶς ἄριστος πολυπόνων Ἀχαιῶν, οὐκ ἔτι συντρόφοις &gt; 2⸗ 2 &gt; 2 X &lt; - ὀργαῖς ἔμπεδος, ἀλλ’ ἐκτὸς ὁμιλεῖ. ὦ τλάμων πάτερ, οἵαν σε μένει πυθέσθαι παιδὸς δύςφορον ἄταν, av οὔπω τις ἔθρεψεν δίων Αἰακιδᾶν ἄτερθε τοῦδε. ΑΙΑΣ. Ἅπανθ’ ὁ μακρὸς κἀναρίθμητος χρόνος &gt; φύει τ’ ἄδηλα xal φανέντα κρύπτεται· &gt; 2⸗ &gt; 2 &gt; 1 &gt; &gt; c 1 κοὐκ 80T ἄελπτον οὐδέν, ἀλλ’ ἁλίσκεται</p>
						<p type="commentary" n="29488-29634">634. ἄμυγμα χαίτας,, ἀπὸ κοινοῦ zu denken πεσεῖται ἐν τῇ κεφαλῇ, wie aus χαίτη hervo rgeht. Vgl. 10. 635. Die greise Mutter würde, meint bedeutsam der den Entschluss des Aias noch nicht erkennende Chor, lieber den Tod des Sohnes als den Wahnsinn vernehmen. Denn ὁ νοσῶν μάτην ist, wie 625 νοσῶν φρενομόρως, der Wahnsin- nige. Vgl. Arist. Pac. 95 Ti πέ- zei; Te μάτην οὐχ ὑγιαίνεις; — Die Verbindung κρέσσων (so Laur. A statt κρείσσων) 6 κεύθων ἐστίν wie 0. R. 1368 κρείσσων ἦσθα μηκέτ’ ὢν ἢ ζῶν τυφλός. Vgl. 76. Krüger Gr. 61,5. Α. 8. — Aidg κεύθων (il. 23, 244 εἰσόκεν αὖ- zos ἐγὼν Ἀΐδι κεύθωμαι), nicht im Hades, sondern dem Hades verfallen, wie 970 θεοῖς τέ- θνηκεν. Falsch Eimsley nag Aida. 6306. ἥκων, γενόμενος, or, doch mit Hinweisung auf den Zug nach Troja, vgl. Phil. 130. 645. Gewöhnlich ἔθρεψεν aiwv. Die Verbesserung Bergks scheint</p>
						<p type="commentary" n="29635-29769">durch die Scholien bestätigt zu werden: τοιαύτην ἄτην, οἵαν οὐ- δεὶς πέπονθεν τῶν Αἰακιδῶν; ἔθρεψεν wird durch ἔσχεν (503) erklärt. IToı Αἰακίδαι, zu 389. Der Gedanke in der gewöhn- lichen Fassung ist schief. Ueber Aias als Aiakiden Einl. 1. 646. Der Anfang der Rede ist der Bescheid auf Tekmessa’s nicht wirkungslos gebliebenes Schluss- wort 594 πρὸς θεῶν, μαλάσσου. 647. φύει τ’ ἄδηλα ist nur der Vollständigkeit wegen hinzuge- setzt, während es wesentlich nur auf das zweite Glied (714) an- kommt, vgl. 161. Pbil. 1444. Die copulative "Verbindung im compara- tiven Sinne (Worreg οὕτω) wie Ant. 1112 αὐτός τ’ ἔδησα καὶ παρὼν ἐκλύσομαι. κρύπτε- ται, birgt in ihren Schooss, vgl. Trach. 214. mit dem Medium oben 612, 772, 1376, Ο. R. 1021. 648. Archilochus fr. 69 Konue- zwv ἄελπτόν ἐστιν ovdiv οὐδ’ ἀπώμοτον. Vgl. Ant. 388.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0094" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0094"/>
						<p type="primary_text" n="29775-29848">yo δεινὸς ὅρκος xas περισκελεῖς φρένες. γάρ, ὃς τὰ δείν’ ἐκαρτέρουν τότε, βαφῇ σίδηρος wg ἐθηλύνθην στόμα πρὸς τῆςδε τῆς γυναικός· οἰκτείρω δέ νιν χήραν παρ’ ἐχθροῖς παῖδά τ’ ὀρφανὸν λιπεῖν. ἀλλ’ εἶμι πρός τε λουτρὰ καὶ παρακτίους λειμῶνας, ὡς ἂν λύμαθ’ ἁγνίσας ἐμὰ μῆνιν βαρεῖαν ἐξαλύξωμαι θεᾶς· μολών TE χῶρον ἔνθ’ ἂν ἀστιβῆ κίχω, κρύψω τόδ’ ἔγχος τοὐμὸν, ἔχθιστον βελῶν, γαίας ὀρύξας ἔνθα μή τις ὄψεται· AA αὐτὸ vos Ἅιδης Te σῳζόντων κάτω.</p>
						<p type="commentary" n="29849-30018">649. ὁ δεινὸς ὅρκος, wie Aias sich verschworen hatte zu ster- ben; zei περισκελεῖς φρέ- vis, ai ἄγαν σκληραὶ ψυχαί, wie er sie den Seinen gegenüber ge- zeigt hatte. Durch den metapho- vischen Gebrauch von περισκελεῖς, welches eigentlich von sprödem Ei- sen gesagt wird (Antig. 474 σίδη- ρον ὀπτὸν ἐκ πυρὸς περισκελῆ ραυσθέντα καὶ ῥαγέντα πλεῖστ’ Gv eisidois), wird der folgende Ver- gleich vorbereitet, Vs gl. 196. 708. 650. τὰ δείν’ ἐκαρτέρουν, nämlich ἔπη λέγειν (vgl. zu Ant. 1247), als ich Tekmessa barsch an- liess und bestimmt sterben zu wol- len erklärte, vgl. 312 und 1226; torte, vorhin, weist, wie Zune für olim, auf die dem Chor und der Tekmessa bewussten Aeusse- rungen hin. Vgl. 1240. 1377. Ant. 387. El. 278. 65l. ἐθηλύνθην στόμα (aciem), bin mundweich ge- worden, im Gegensatze zu den δεινὰ ἔπη, vgl. Trash. 1176 ὀξἑῦ- ναι στόμα, zu O. C. 794. Diese Erweichung durch Tekmessa’s lin- des Zureden wird verglichen nit der Löschung erglühten, stahlarti- gen Eisens in fetligen Substanzen, wie Oel, um die natürliche Sprö-</p>
						<p type="commentary" n="30019-30191">digkeit zu mässigen, dem Springen vorzubeugen und das Metall für die Toreutik und das Treiben schmei- dig zu machen. Aehnlich Plato Staat 3, 3114 To θυμοεισὲς ὥσπερ σίδηρον ἐμάλαξε καὶ χΖρήσιμον ἐξ ἀχρήστου καὶ σκληροῦ ἐποίησεν. 653. Der bei οἰκτείρω seltene Infinitiv ist gewählt, weil Aias die Seinen nicht, verlassen zu wollen vorgiebt; λιπών würde sagen, er verlasse sie nicht olıne Mitleid. Vgl. Hom. Od. 20, 202 Zeö, οὐκ ἐλεαίρεις ἄνδρας μισγέμεναι κακό- znrı. Aehnlich verbindet Homer μισεῖν und στυγεῖν mit dem Infi- nitiv, vgl. I. 1, 186. 17, 272. 654. Sühnungen fordern fliessen- des oder Quell- wasser oder auch das Meer: denn θάλασσα κλύζει πάντα τἀνθρώπων κακά Eur. Iph. Taur. 1161. Vgl. zu O. C. 469. n. 1, 313£. 658. Eyyos, gladius, wie 95. 287. 907. Die unbeilige Mord- waffe verscharrt er wie lason vor der Kirke κωπῆεν μέγα φάσγᾳ- vov ev χθονὶ πήξας erscheint, o- περ τ’ Ainrao nei κτάνεν Apoll. Rhod. 4, 696. Vgl. SIT I. 659. γαίας verb. mit eve, wie Herod. 1, 163 τῆς χώρης οἰκῆσαι ὅκου βούλονεαι</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0095" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0095"/>
						<p type="primary_text" n="30194-30269">ἐγὼ γὰρ ἐξ οὗ χειρὶ τοῦτʼ ἐδεξάμην παρʼ Ἕκτορος δώρημα δυςμενεστάτου, οὔπω τι κεδνὸν ἔσχον Ἀργείων πάρα. ἀλλʼ ἔστʼ ἀληθὴς ἡ βροτῶν παροιμία, ἐχθρῶν ἄδωρα δῶρα κοὐκ ὀνήσιμα. τοιγὰρ τὸ λοιπὸν εἰσόμεσθα μὲν θεοῖς εἴκειν, μαθησόμεσθα δʼ Ἀτρείδας σέβειν. ἄρχοντές εἰσιν, ὥσθʼ ὑπεικτέον. τί μή; καὶ γὰρ τὰ δεινὰ καὶ τὰ καρτερώτατα τιμίαις ὑπείκει· τοῦτο μὲν νιφοστιβεῖς χειμῶνες ἐκχωροῦσιν εὐκάρπῳ θέρει· ἐξίσταται δὲ νυκτὸς αἰανῆς κύκλος τῇ λευκοπώλω φέγγος ἡμέρᾳ φλέγειν· δεινῶν τʼ ἄημα πνευμάτων ἐκοίμισε</p>
						<p type="commentary" n="30272-30418">661. Vgl. 817 ff. 666. Schol. Ἐπιφθόνως ἔφρα- σεν, ἐν εἰρωνείᾳ ἀντιστρέψας τὴν λέξιν· ἔδει γὰρ εἰπεῖν θεοὺς μὲν σέβειν, εἴκειν δὲ Ἄτρείδαις wie 668 ὑπεικτέον. Ironie liegt auch im Plural εἰσόμεσθα und μα- θησόμεσθα, wie in der Nennung beider Atriden statt des Agamem- non, da Menelaos unbefugt. sich gern dem Bruder gleichstellte, vgl. 842. 668. Ironisch erinnert Aias an das sprichwörtlich gewordene Ge- bot des Solon ἀρχῶν ἄκουε καὶ δίκαια κἄδικα, vgl. Ant. 63. 666 ὃν πόλις στήσειε, τοῦδε χρὴ κλύειν Καὶ σμικρὰ καὶ δίκαια καὶ τἀν- αντία. 669 ff. Aias beweist die Noth- wendigkeit, sich den einmal mit der Herrscherehre bekleideten Atriden zu fügen, dadurch, dass alles Wilde dem Hellen und Glänzenden, alles Gewaltige und Furchtbare den Schönen und Gebietenden sich füge, der wüste Winter den fruchtrei- chen Sommer, die unheimliche Nacht den lichten Tage, die rauben Stürme der Meeresstille. Daher καὶ γὰρ ν Win-</p>
						<p type="commentary" n="30419-30573">ter, Nacht, Sturm. Vgl. O. C. 609 f. 670. τιμαῖς, ἀρχαῖς, τοῖς· τι- μῆς ἠξιωμένοις. - νιφοστι- βεῖς, über Schneemassen dahin fahrend. 672. νυκτὸς κύκλος, das Gewölbe der Nacht, der näch- tige Himmel; αίανῆς, σκοτεινῆς, gegenüber der λευκόπωλος (Aesch. Pers. 378) ἡμέρα. Vgl. El. 19. 674 f. Das Wehen heftiger Stürme beruhigt auch wie- der das seufzende Meer, indem es sanfteren Lüften (vergl Odyss. 5, 383. Virg. Aen. 5, 763.) oder der Windstille Platz macht. Gottheiten und göttlich gedachte Kräfte schalten unumschränkt auf deu Felde ihrer Thätigkeit, wie Apollon und Artemis z. B. nicht bloss schützen, sondern auch stra- fen, Hypnos 675 packt und los- lässt, zu O. C. 868. So hat Aeo- los Odyss. 10, 21 als ταμίης ἀνέ- μων die Macht, ἠμὲν παυσέμεναι ἠδʼ ὀρνύμεν ὅν κʼ ἐθέλῃσιν, wie jeder besondere Wind in seiner Sphäre, z. B. Hor. 1, 3, 15 Nolo non arbiter Hadriae maior, tol- lere seu ponere volt freta. So-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0096" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0096"/>
						<p type="primary_text" n="30580-30707">‚ h NY &gt;» c&lt;c we 6T50TEVoVTa πόντον· Ev Ö ὁ παγκρατὴς ὕπνος λύει πεδήσας, οὐδ’ ἀεὶ λαβὼν ἔχει. ἡμεῖς δὲ πῶς οὐ γνωσόμεσθα σωφρονεῖν; ἐγὼ δ’, ἐπίσταμαι γὰρ ἀρτίως, ὅτι ca 2 2 N Ce 2 [A &gt;.» [4 0 T ἐχθρὸς ἡμῖν ES τοσόνδ’ ἐχθαρτέος, c \ ’ 3 2* \ ’ ὡς καὶ φιλήσων αὖθις, ES TE τὸν φίλον τοσαῦθ’ ὑπουργῶν ὠφελεῖν βουλήσομαι, ὡς αἰὲν οὐ μενοῦντα. τοῖς πολλοῖσι γὰρ w &gt; βροτῶν ἄπιστός ἐσθ’ ἑταιρείας λιμήν. &gt; &gt; &gt; x N ’ 3 [4 . x \ ἀλλ’ ἀμφὶ μὲν τούτοισιν εὖ σχήσει· σὺ δὲ ἔσω θεοῖς ἐλθοῦσα διὰ τέλους, γύναι, εὔχου τελεῖσθαι τοὐμὸν ὧν ἐρᾷ κέαρ. [4 2 &gt; c — &gt; \ m ’ ’ ὑμεῖς F, ἑταῖροι, ταὐτὰ τῇδέ μοι τάδε</p>
						<p type="commentary" n="30710-30892">phokles bekleidet hier gar ein no- men neulrum, ἄημα, wit gleicher Machtvollkommenheit, vergl, Hom. ll. 8, 485 ev δ’ ἔπεσ’ ὠκεανῷ λαμπρὸν φάος, ἠελίοιο Ἕλκον νύ- κτα μέλαιναν ἐπὶ ζείδωρον ἄρου- ραν und Schömann zu Cic. Nat. D. 2, 19. 675. Ev δ’, in horum numero, de quibus sermo est, d. h. pari- ter, vgl. O. RK. 181. Trach. 205. 678. ἐγὼ δ’, ἀπὸ κοινοῦ zu denken γνώσομαι σωφρονεῖν. Aias fällt hier höhnend dem allgemeinen Grundsatze der griechischen Ethik, den Freund so stark zu lieben, wie den Feind zu hassen, ab und eig- net sich den neumodischen Aus- spruch des Bias an: dei pıheiv ὡς Μισήσοντας καὶ μισεῖν os φιλή- σοντας Aristot. Rhet. 2, 13, d. h. man soll nicht unversöhnlich has- sen und beim Schliessen von Freund- schaften auf seiner Hut sein. Bias motivirte diese Vorschrift nach Diog. Laert. 1, 87 durch οἱ γὰρ πλεῖς στοι κακοί, wie Alias durch τοῖς πολλοῖσι γὰρ κτλ. Publ. Syrus Gell. N. A. 17, 14 Ita amicum ha- beas, posse ut fieri hune inimi- cum pules. Vgl. 0. C. 612. 6S0f. Es re τὸν φίλον, den</p>
						<p type="commentary" n="30893-31049">Freund anlangend. Während die regelrechte Struetur erfordert hätte: ἐγὼ δὲ — ἐπίσταμαι γὰρ τοῦτο ἀρτίως - τόν τ’ ἐχθρὸν ἐχθαρῶ, ἔς TE τὸν φίλον ὅ· βου- λήσομαι, ist das erste Glied an den Zwischensatz (ἐπίσταμα) assimi- lirt, das zweite aber, das nicht von ὅτι abhängen kann, in obiger Form angeschlossen. Aehnlich ws λέγουσιν, ört...., wo dann auch kein Hauptsatz ist. — BovAnoo- μαι ὠφελεῖν statt ὠφελήσω oder βούλομαι ὠφελεῖν, indem das Futurische vom materiellen Inhalte (der Unterstützung) auf das geistige Erfassen (den feslen Vorsatz für die Zukunft) übertragen wird. Vgl. zu O. R. 1077. Eur. Med. 259 To- σοῦτον οὖν 00V Tuyyansır βουλή- σομαι. Pind. Ol. 7, 36 ἐθελήσω διορθῶσαι λόγον. 654. aupi τούτοισιν, mit meinen Vorsälzen. 6855. διὰ τέλους τελεῖσθαι, d. h. τελέως, &amp;s τέλος, wie Aesch. Prom. 273 ὡς μάθητε dia τέλους To πᾶν. (In den Scholien scheint διὰ τάχους als verschiedene LA angemerkt zu sein. Doch klingt die Vulg. geheimnissvoller, vgl. zu Ant. 1334.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0097" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0097"/>
						<p type="commentary" n="31153-31327">688. τιμᾶ τε, mihi honoris causa iribuite, wie umgekehrt ἀτιμάζειν τινά τι. Ant. 514 τι- uüs χάριν. 689. duiv aua, Schol. Ye: ὑπέρμεγα, worauf die Con). ὑμῶν Era gegründet ist. 693 ff. Der Chor stimmt statt ei- nes Stasimon ein seiner Stimmung entsprechendes Bacchisches Tanz- lied an, wie Antig. 1115 ff. Trach. 205 ff. O. R. 1086 f. Er ruft gar den Pan zur Theilnahme an seinen lustigen Tänzen herbei und bittet, der delische Golt, welcher der hö- hern Harmonie der sittlichen Welt- ordnung und der heitern Ruhe des Gemüths waltet, wolle erscheinen und stets ibm so wohlgesinnt ge- sellet sein. Denn jetzt dürfe man sich wieder des Lebens freuen, da Alas seinen Sinn ‚umgewandelt habe. 693. Epoıd ἔρωτι, χαρξᾷ, ἡδονῇ Wonneschauer über- läuft den Chor, da des Herın Umwandlung so ersehnt wie unver- hofft kam. Der Ausdruck scheint dem Aeschylus entlehnt bei Schol. 0. C. 1049 ἔφριξ’ ἔρωτι τοῦδε μυστικοῦ τέλους. Val. Eur. Hel. 632, γέγηθα, κρατὶ δ’ ὀρθίους ἐθείρας ἀνεπτέρωκα. Stat. Theh. 1, 493 laelusque per arlus Horror iit. — ἀνεπτόμαν, wie sonst</p>
						<p type="commentary" n="31328-31505">ἀναπτεροῦσθαι. Ap. Rhod. 3, 724 aventaro χάρματι θυμός. Oed. Tyr. 487. πέτομαι ἐλπίσιν. Ant. 1307 ἀνέπταν φόβῳ. Der Aorist, wie 97. 535. 790. O0. C. 1466. 695. Obwohl Pan aus seiner ar- kadischen Heimath (zu O. R. 1104) herbeigerufen wird, dachte Sopho- kles doch auch wohl daran, dass der auf der kleinen Felseninsel Psyttaleia zwischen Salamis und dem Festlande weilende Gott (Aesch. Pers. 447 ἔνθ’ ὁ φιλόχορος Πὰν &amp;ußeareveı), der in der Seeschlacht wie früher bei Marathon Hülfe ge- währt ro⸗ κατὰ Μήδων, τὸν uer Ἀθηναίων Simonides), den Sala- miniern ein heimathlicher Schutzgott war. Um so eher durflen sie "ihn traulich bitten, mit ihnen zu tanzen, wie auch sonst ähnliche Gottheiten in ὕμνοι zAntızoi zur Theilnahme am Tanze herbeigerufen werden, z. B. Aphrodite und Eroten, lakchos. 695. ἁλίπλαγκτε, enispre- chend 702 ὑπὲρ πελαγέων μολών, ist Prädikat zu φάνηθι, dem es sich assimilirt, wie bei Theokrit ὄλβιε κῶρε γένοιο, sie venias ho- dierne bei Tibull. Vgl. Phil. 760. 698. Pindar Parth. 6 nennt den Pan χορευτὰν τελεώτατον θεῶν, ein attisches Skolion ruft ihn an: Ὦ Πάν, Ἀρκαδίας μέδων κλεεν-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0098" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0098"/>
						<p type="primary_text" n="31509-31571">τοοὅπως wor Νύσια Κνώσσι’ ὀρχήματ’ αὐτοδαῆ ξυνὼν ἰάψῃς. νῦν γὰρ ἐμοὶ μέλει χορεῦσαι. Ἰκαρίων δ’ ὑπὲρ πελαγέων μολὼν ἄναξ Ἀπόλλων ὁ λΛάλιος εὔγνωστος 7058uol ξυνείη διὰ παντὸς εὔφρων. Ἄντιστροφή. ἔλυσεν αἰνὸν ἄχος ἀπ’ ὀμμάτων Ἄρης. Io ἰώ, νῦν αὖ, νῦν, ὦ Ζεῦ, πάρα λευκὸν εὐάμερον πελάσαι φάος οθοᾶν ὠκυάλων νεῶν, or Αἴας λαθίπονος πάλιν, θεῶν δ’ αὖ πάνθυτα θέσμι’ ἐξήνυσ’ εὐνομίᾳ σέβων μεγίστᾳ.</p>
						<p type="commentary" n="31572-31727">νᾶς, Ὀρχηστά, βρομίαις ὀπαδὲ Νύμφαις. 699. Νύσια, muntere Tänze, wie sie im Bacchischen Thiasos von Satyrn und Nymphen auf der Bergflur von Nysa (zu Ant. 1130), Dionysos’ Heimath, geschwärmt wurden; Kvoooın, wie sie in der kretischen Stadt Knossos zu Ehren der Dionysosbraut Ariadne üblich waren, wofür schon Däda- los nach Hom. I. 18, 590 einen schönen Reigenplatz geebnet hatte. 700. eörtodan, vom Chor ex- temporirte Tänze, gegenüber den künstlichen Schwenkungen der ny- sischen und knossischen Cultustänze. — ἰάπτειν, iaclare, von den Bewegungen der Glieder auf den Tanz selbst übertragen. 702 ff. Apollon, der ἀποτρόπαιος und ἀγλαΐας ἀνάσσων (Pindar), möge von Delos ἐναργής erschei- nen und immer wohlgesinnt uns beistehen. . 106. Ares, in dessen Macht es liegt zu kommen (und Unfrieden zu erregen) und zu gehen (und Frie- den zurückzuführen), vgl. zu 674, hat den Chor von düslerm Kummer befreit — 200 ἐμοὶ ἄχος ἕστακεν —, insofern dieser im Kriege be- griffen unter des Kriegsgoltes Ge-</p>
						<p type="commentary" n="31728-31892">walt stand. Vgl. Trach. 645. (An- dere erklären die Erwähnung des Ares daraus, dass die Alten plötiz- liche, gleichsam dämonische Krank- heiten, auch tZemporalis furoris excessum vom Ares ableiteten, wie die fallende Sucht, Blindheit.) 707. ‚‚Jetzt darf wieder Lust und Frohsinn uns Schiffsleuten na- hen, da wir nun nichts mehr von dem Zorne der Achäer zu fürchten haben, ‘“ vgl. 245 ff. Die Metapher λευκὸν εὐάμ. φῶς — wie spr ich- wörtlich λευκὴ ἢ ἡμέρα — wir d durch ἔλυσεν ἄχος Em ὀὁμμάτων vor- bereitet. Vgl. zu 649. 709. Zeus wird nicht herbei-, sondern nur angerufen, zu O. R. 202. 710. Fodv ὠκυάλων, wie Hom. Od. T, 34 νηυσὶ θοῇσι πε- ποιθότες φκείῃσιν, sonst ποδήνε- μος ὠκέα Teıs. Jenes velo.r, die- ses celer. Vgl. Phil. 516, zu Ant. 952. 711. λαθίπονος, ἐπιλήσμων τῆς λύπης in Folge des Walfenge- richts. 712[. Vgl. 654 u. 666. πάν- θυτα, summa religione co- lenda. — ἐξήνυσε, ἔφη ἐξανύ- σειν, indem der Chor den Willen gleich für die That nimmt.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0099" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0099"/>
						<p type="commentary" n="31997-32123">714. Der Chor wiederholt die ihm einleuchtende Betrachtung des Alias 646 ff. Er durfte den Gegen- salz zu 6 χρόνος πάντα μαραίνει unterdrücken, da es ihm nur auf Aias’ Aufgeben des Zorns gegen die Atriden und seiner Missachtung der Götter (589) ankommt. 115. ἐξ ἀέλπτων, et inspe- rato, sonst meist ἐξ ἀέλπτου; ἐξ deintias. 716f. Nach der besibezeugten Lesart hat Sophokles μεταναγιγνώ- σκομαι erst mil dem Acc. (wie πέ- πεισμαι θυμόν), dann mit dem vom Gedanken ; gelorderten Gen. verbun- den. Aehnlich wechseln die Schrift- sleller zumal bei den verbis sen- suum, κλύειν, ἀκούειν, μεμνῆσθαι u. ä., vgl. Ant. 857f. Mit dem Dativ Ἀτρείδαις vgl. D. 1, 283 Ἀχιλλῆϊ μεθέμεν χόλοεν. 719. Zuvörderst will ich euch kund thun, Teukros ist wieder da. 1720. Das Argeiervolk war am</p>
						<p type="commentary" n="32124-32245">auptzeite des Agamemnon (49 u. 1. 7, 382) zur @yoo« versammelt, um über Aias’ Thaten zu berathen, s. 739. 122. κυδάζεσθαι (v-—-—) λοιδορεῖσθαι, von ὁ κύδος (Aoıdo- ρίαγ)γ, ein von Aeschylos zuerst in die Tragödie eingeführtes, eigent- lich syr akusisches Verbum, wie yv- ναιξὶ κυδάζεσθαι Aesch. in Scholl., κυδάζειν rıva Epicharm. 123. πρόσωθεν μαθόντες, wie 1318. Uebrigens vgl. Phil. 356 £. 726. στρατῷ wäre deutlicher. 127. os οὐκ ἀρκ. hängt ab von ὀνείδεσιν ἤρασσον, conviciis hinc atque hinc tundebant Virg. Aen. 4, 446. Vgl. Phil. 374. 729. Eine der Entzweiung Achills und Agamemnons ]l. 1, 190 ff. nach- gebildete Scene. Dort spricht Ne- stor, wie hier 732 audges γέρον- zes, zum Frieden. (ἔστ’ eis Too. vermuthet Thiersch.) — διεπε- ραιώθη, διειλκύσθη, ἐγυμνώθη.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0100" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0100"/>
						<p type="commentary" n="32349-32423">731. dgau. τοῦ προσωτά- To, εἰς Ιοὔσχατον ἐλθοῦσα, wie ἰέναι τοῦ πρόσω, Krüger Gr.47, 1. A. 132. τῶν γερόντων διαλλασ- σόντων αὐτοὺς dia λόγων. 736ὅ. νέαι βουλαί, sich mit den Göttern und den Atriden aus- zusöhnen; νέοι τρόποι, die un- gewohnte Milde der Stimmung: νέας νέοισιν, zu 267. 140. τῆς ons ταύτης χρείας ti ἐστὶ ro ἐλλιπές, ἐνδεές; Quid huius negotii tui parcius, h. e. tardius, Factum est, quam debebat? 741. τὸν ἄνδρα ἐκέλευσεν Ev-</p>
						<p type="commentary" n="32424-32503">δοθι στέγης μένειν, er gab das Gebot verwehrenden In- halts (0. R. 236f.), Aias solle nicht, aus dem Zelte gehen. Aehn- lich ἀπαγορεύειν un ποιεῖν τι u.ä. Mit Evdoserv, welches dem 2s9- ήκειν assimilirt ist, vgl. El. 1322. Teukros wollte verhindern , dass Aias im Zorne neues Unheil im Zu- sammenstossen mit den Argeiern anrichte, vgl. 795. 742. παρήκειν, an den ihn bewachenden Seinigen vorbei. — (τύχο ι Dindorf.) 743. Dem Chorführer entfällt ein ominöses Wort, οἴχεται. 746. Vgl. 783.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0101" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0101"/>
						<p type="primary_text" n="32506-32679">XOPO=Z. E* ’ &gt; , x w , , ποῖον; τί δ’ εἰδὼς τοῦδε πράγματος πάρει; ΑΓΓΕΛΟΣ. 5 τοσοῦτον οἶδα καὶ παρὼν ἐτύγχανον. ἐκ γὰρ ξυνέδρου καὶ τυραννικοῦ κύκλου , x 7 3 — ’ Κάλχας μεταστὰς olog Ἀτρειδῶν δίχα, ⸗ x ’ ἐς χεῖρα Τεύκρου δεξιὰν φιλοφρόνως \ 62 &gt; θεὶς εἶπε κἀπέσκηψε, παντοίᾳ τέχνῃ 5 &gt; &gt; — εἶρξαι κατ’ ἦμαρ τοὐμφανὲς TO νῦν Tode Αἴανθ’ ὑπὸ σκηναῖσι, und ὀφέντ’ ἐᾶν, ? — &gt; 2 2 2 - ’ , εἰ ζῶντ’ ἐκεῖνον εἰσιδεῖν θέλοι ποτέ. ἐλᾶ N I _N 58 I ’ ’ ἐλᾷ yao αὐτὸν τῇδε θήμέρᾳ μόνῃ ’ &gt; J w &lt; 2⸗ ’ dies Ἀθάνας unvıs,‘ ws ἔφη λέγων. τὰ 700 περισσὰ κἀνόνητα σώματα πίπτειν βαρείαις πρὸς θεῶν δυςπραξίαις ἔφασχ’ ὁ μάντις, ὅστις ἀνθρώπου φύσιν βλαστὼν ἔπειτα μὴ κατ’ ἄνθρωπον φρονῇ. - &gt; &gt; &gt; 2 &gt; X 2 ’ ‚relvog d ἀπ’ οἴκων εὐθὺς ἐξορμώμενος 3⸗ — ἄνους καλῶς λέγοντος εὑρέθη πατρός. ς N \ N 2. , 2 δοοὶ 0 UEV γαρ AUTOV EVVETTEL ,τέκνον, δορὶ</p>
						<p type="commentary" n="32680-32773">747. Man las zi δ’ εἰδὼς τοῦδε πράγματος πέρι; die Antwort zeigt, wie zu schreiben war. 148. τοσοῦτον (nur soviel, vgl. 441) gehört auch zu παρὼν ἐτύγχανον im Sinne von μέχρι Tovrov. 749. Vgl. 721. 750. otos Argsıdarv dixye, vgl. zu 464 yvurov φανέντα τῶν ἀριστείων ἄτεῤ. T5l. φιλοφρόνως, wie ll. 1, 73 Kalchas &amp;ugogovewv ἀγορή- σατο. 755. εἰςσιδεῖν, wiederse- hen, Odyss. 10, 267. Eur. Phoen. 625. Phuc. 6, 30. 157. ἔφη λέγων, sprach er wörtlich, wie Aesch. Agam. 198 eine φωγῶν. Anl. 227. 758. @vovn Ta, wie ἀνωφελῆ, ἀχρεῖα milder als ἀνόητα. Horat.</p>
						<p type="commentary" n="32774-32895">Vis consili expers mole ruit sua. Vgl. Ant. 473 ff. 760. ὅστις schliesst sich mit der ihm inwohnenden ‚Beziehung auf eine Mehrheit an τὰ owuar« an. vgl. 1l. 3, 279. Ant. 707. 1167. φύσιν βλαστών stalt — φύς, βλάστην βλαστών, vgl. 42, 1259. Der Conj. nach ὅστις, zu 0. R. 1231. 162. Der Bote geht hiermit ge- radezu in die directe Rede über, als spräche Kalchas selbst, wie oft ganz ähnlich bei Homer, vgl. 1. 2, 591 ff. Od. 1, 38 Fk. 7164. ff. Peleus zu Achilleus 1.9, 254 Texvov ἐμόν, κάρτος μὲν A9n- ναίη TE Kal Ἥρη Δώσοὑσ’, al X ἐθέλωσι, σὺ δὲ usyahjroga θυ- μὸν Ἴσχειν ἐν "στήθεσσι· φιλο- goooVvn γὰρ ἀμείνων. — Der Acc. der Person schon bei Homer,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0102" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0102"/>
						<p type="commentary" n="33084-33190">ll. 17, 237 Αἴας εἶπε βοὴν ἀγα- θὸν Μενέλαον, und oft. 168. Aehnlich Aias der Lokrer φῆ 6° ἀέκητι θεῶν φυγέειν μέγα λαῖτμα θαλάσσης Odyss. 4, 504. 11. 17, 634 sieht der Telamonide ein, dass „Zeus, mit den Troern ist, ἀλλ’ ἄγετι’, αὐτοί περ φραζώ- μεθα ἀρίστην. Vgl. die Einl. S. 4f. 771. Sophokles hatte im Sinne, dem καλῶς λέγοντος 163 parallel zu sagen Ἀθάνας αὐδωμένής ἡνίκ’ wrovv&amp; νιν, lenkt aber in eine dem Sinne nach gleiche Structur ab. (Mehlhoru vermuthet δίαν Ἀ- θάναν, und in der That ist die Structur sehr auffallend. Der Geniliv kann aus 757 irrig wiederholt sein.) 7175. Nach mir und den Meinigen</p>
						<p type="commentary" n="33191-33286">hin (wo ich stehe) wird der Kampf nimmer eine Gasse machen: dafür stehe ich auch ohne göttlichen Bei- stand ein. Vgl. Ant. 675. 1117. 00 zer’ ἄνθρωπον φρονῶν, vgl. 761. Ant. 768. 180. ἐξ £do as, ἐκ τοῦ συνέ- δρου κύκλου 749. 181. φέροντα, derich sie dir bringe, vgl. 826. 182. dnsoreonuede, Uns φυλακῆς tod Alavros, wenn wir unsers Auftrags verlustig gegangen sind, vgl. 740. (Bad- ham &amp;e’ ὑστερήσαμεν) Mit ὁ δὲ - Teözoos vgl. Phil. 371. 183. Vgl. 746. 784. Tekmessa, die mit Eurysa- kes (809) heraustritt, war 684 auf Aias’ Geheiss ins Zelt gegangen.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0103" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0103"/>
						<p type="primary_text" n="33289-33408">ὅρα μολοῦσα τόνδ’ ὁποῖ’ ἔπη θροεῖ. Evgei γὰρ ἐν χρῷ τοῦτο μὴ χαίρειν Tıva. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. τί μ’ αὖ τάλαιναν, ἀρτίως πεπαυμένην κακῶν ἀτρύτων, ἐξ ἕδρας ἀνίστατε; ΧΟΡΟΣ. τοῦδ’ εἰςάκουε τἀνδρὸς, ὡς ἥκει φέρων Αἴαντος ἦμιν πρᾶξιν, nv ἤλγησ’ ἐγώ. TEKMHZZA. 3 ⸗ 5 3 m &gt; ’ οἴμοι, Ti rg, νθρωπε; μῶν ὀλώλαμεν; ΑΤΓΕΛΟΣ. οὐκ. οἶδα τὴν σὴν πρᾶξιν, Αἴαντος δ’ ὅτι, 7 2* 2 &gt; nd [4 θυραῖος εἴπέρ EOTIV, οὐ θαρσῶ πέρι. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. καὶ μὴν θυραῖος, ὥστε μ’ ὠδίνειν Ti ng. ATTEAOZ. ἐκεῖνον eloyeıv Τεῦκρος ἐξεφίεται σκηνῆς ὕπαυλον, und ἀφιέναι μόνον. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. ποῦ δ’ ἔστι Τεῦκρος, κἀπὶ τῷ λέγει τάδε; ΑΓΓΕΛΟΣ. πάρεστ’ ἐκεῖνος ἄρτι· τήνδε δ’ ἔξοδον ὀλεθρίαν Alavrog ἐλπίζει φέρειν. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. οἴμοι τάλαινα, Tod ποτ’ ἀνθράπων μαθών;</p>
						<p type="commentary" n="33413-33477">186. μέχρι βάθους διϊανεῖται τοῦτο TO πρᾶγμα, ὥστε un χαί- ρειν. Schol. 790. πρᾶξιν, τύχην, συμφο- ράν, vgl. Aesch. Prom. 697 πρᾶ- ξιν Ἰοῦς. Soph. Trach. 151. 293. Der Aorist wie 693; ἀλγεῖν rı, zu 136. 792. El. 1110 oöx οἶδα τὴν onv κληδόνα ... 194. Schol. WOTE ‚gu συμβαίνει ζητεῖν μετὰ πόνου ti ἐστὶν ö λέγεις. 796. μόνον, πρὶν παρὼν αὐ- τὸς τύχοι 742.</p>
						<p type="commentary" n="33478-33543">798 1. magsorıy ἄρτι, ἐπι- δημεῖ, 720. Teukros sieht voraus (aug guratur ‚vgl. Trach. 111 κακὰν Bnikovoa aicav), dass der Ausgang des Aias ins Verderben führe. Der Bote sagt znvde, da er vom Chor schon erfahren, dass Aias ausgegangen ist. Den gemeinen Ausdruck 5 5 φέ- ρει Eis ὄλεθρον oder ἐστὶν ὀλεθρία veredelt Sophokles poetisch. (Bad- ham ἐλπίζει φθάνειν, Bolhe ἐλπίζειν φέρει, meluere nos ſa- eilt.)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0104" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0104"/>
						<p type="primary_text" n="33548-33654">ATTEAO=. mw ’ ’ tod Θεστορείου uavrewg, καθ’ ἡμέραν \ m ce) &gt; — 7» ’ [4 nv νῦν, OT αὐτῷ θάνατον n βίον φέρει. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. *2 ’ [4 &gt; &gt; ’ , ol yio, φίλοι, πρόστητ’ ἀναγκαίας τύχης, καὶ σπεύσαθ’, οἱ μὲν Τεῦκρον ἐν τάχει μολεῖν, c &gt; &lt;c ’ &gt; — &gt; 2 ’ δ’ ἑσπέρους ἀγκῶνας, οἱ δ’ ἀντηλίους ζητεῖτ’ ἰόντες τἀνδρὸς ἔξοδον κακήν. X X x &gt; ἔγνωκα 700 δὴ φωτὸς ἠπατημένη καὶ τῆς παλαιᾶς χάριτος ἐκβεβλημένη. οἴμοι, Ti δράσω, τέκνον; οὐχ ἱδρυτέον. εἶμι κἀγὼ κεῖσ’ ὅποιπερ av σθένω. χωρῶμεν, ἐγκονῶμεν, οὐχ ἕδρας ἀκμή, \ Pr σῴζειν θέλοντες ἄνδρα Y ὃς σπεύδει θανεῖν.</p>
						<p type="commentary" n="33655-33810">801. 11. 1, 69 Kalyas Θεστορί- δης, οἰωνοπόλων ὄχ’ ἄριστος. — Der Bote wiederholt der Tekmessa den Inhalt seiner Botschaft, dass es sich um Sein oder Nichtsein handle: „vom Kalchas hört er es, am heutigen Tage, an welchem der Ausgang (ἔξοδος ist aus 798 zu er- gänzen, da sich ja Alles um diesen dreht) ihm entweder Tod bringt, wofern er zugelassen wird, oder Leben, wofern er verhindert wird.“ Um der Tekmessa nicht alle Hoff- nung abzuschneiden, scheint 7 βίον hinzugesetzt, wozu das Nichtein- trelen der E£odos sich aus dem Zu- sammenhange ergänzt. (So lässt sich die überlieferte Lesart erklä- ren, doch ohne ganz zu befriedigen. Vielleicht ist die Stelle stärker ver- derbt. Früher hatte ich E£odos φέρει geschrieben.) 803. πρόστητε, προστάται, ἐπίκουροι γενέσθε τῆς κατεπειγού- ons συντυχίας, Der Chor theilt sich in zwei Hälften, ot μέν sind die Diener der Tekmessa und der Bote. 806. Statt od δὲ Alavıa ζητεῖν tritt kräftiger ein neues verb. fini-</p>
						<p type="commentary" n="33811-33951">tum ein, wie Nliad. 20, 48 ade d’ Ἀθήνη Στᾶσ’ ὁτὲ μὲν παρὰ τά- poov ὀρυκτὴν τείχεος ἐκτός, Ἀλ- λοτ’ Ent ἀκτάων ἐριδούπων μα- κρὸν ἀὑὕτει, stalt ἄλλοτε δὲ στᾶ- ca, vgl. I. 1, 137. zu O. C. 351. 807. pwrös ἠπατημένη, τῆς yvWuns αὐτοῦ ἀποσφαλεῖσα. 809. Tekmessa entschuldigt sich gleichsam bei ihrem Kinde, dass sie es hülflos am Zelte lässt. ‚sil. οὐχ ἕδρας @xun (Homer οὐχ ἕδος , Bakehylides οὐχ ἕδρᾳς ἔργον οὐδ’ ἀμβολᾶς, Euripides ὀὐχ ἕδρας dyav) ist parenthelisch zu fassen: ἐγκονῶμεν, οὐ γὰρ ἕδρας ἀκμή. 812. Lasst uns eilen ohne Verzug, wollen wir den Aiasretten, derseinerseits (05 ye σπεύδε) den Tod beeilt. Die obige Lesart giebt den natür- lichsten "Ausdruck der Angst, wäh- rend die andern erde Os ἂν σπεύ- dn oder ἄνδρα γ’ ὃς σπεύδῃ eine ‘generelle Beziehung in den Gedan- ken bringen, die hier ungehörig ist.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0105" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0105"/>
						<p type="commentary" n="34146-34248">814. ἔργου καὶ ποδῶν, vgl. 0. C. 1297. 815. Dem 6 μὲν σφαγεὺς ἕστη- κεν entspricht 823 &amp;x δὲ τῶνδε. Der Deutlichkeit wegen weist aber οὕτω μὲν σκενοῦμεν auf den An- fang zurück und schliesst die bis- herige Betrachtung ab. 816. Aias überlegt (doyiterau), dass der σφαγεύς in dreifacher Hin- sicht zouwreros sei: einmal als Geschenk des Feindes (ll. 7, 303 £.), dann weil er frisch geschärft in Feindesland stecke und endlich weil er selbst ihn wohl befestigt habe. Vgl. die verstellten Worte 657 ff. 817. Ἕκτορος Apposition zu avdoog. 822.” eüvovorerov, mein zuverlässigster Freund, setzt Aias mit ironischem Gegensatze zu 817 hinzu.</p>
						<p type="commentary" n="34249-34356">823. ἐκ τῶνδε, vgl. 537. 824. καὶ γὰρ εἰκός, weilZeus προγόνων προπάτωρ 389. 825. „Fürchte keine unbescheidene Bitte; etwas Geringes nur bitte ich, ein ehrliches Grab.‘ Aehn- liche Naivetät Theogn. 14 σοὶ μὲν τοῦτο, θεά, μικρόν, ἐμοὶ δὲ μέγα. Horat. Sat. 2, 3, 234 Unum — quid lam magnum? — unum me surpile morti. 827. φέροντα, vgl. TB. πρῶτος ws we Baorden dass er zuerst (mich findet und Phil. 351) mich davonträgt. Vgl. 920. 828. Vgl. 899. 907. zu Ant. 1301. und Pindar Nem. 8, 23 vom Aias ασγάνῳ ἀμφικυλίσας. 5 530. Vgl. Hektors letzte Worte Il. 22, 338: Aiscow ὑπὲρ ψυχῆς καὶ γούνων σῶν TE τοκήων, Mn</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0106" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0106"/>
						<p type="commentary" n="34459-34628">με ἔα παρὰ νηυσὶ κύνας καταδά- ψαι Ἀχαίων κτλ. 1. 1, 4 αὐτοὺς dE ἑλώρια τεῦχε κύνεσσιν Οἰωνοῖσί te πᾶσι. Vgl. Ant. 205f. Hier- mit deutet der Dichter auf die Schlusshandlung unsers Dramas hin- aus. 833. Aehnlich fleht Kassandra bei Aesch. Agam. 1265: ‚Freiyouen de καιρίας πληγῆς τυχεῖν, Ὡς ἀσφά- δαστος, αἱμάτων εὐθνησίμων ἀ- πορρυέντων, ὄμμα συμβάλω τόδε. 835. τὰς ἀεὶ πἀρθένους geht auf das Bleibende und Unver- änderliche ihres Wesens; ἀεὶ δ’ ὁρώσας xt). wie 0. C. 42: τὰς dv ὁρώσας Evusvidas. El. 113 el tous adizws θνήσκοντας ὁ ὁρᾶτε. — Ueber ἀεὶ δέ bemerkt Hermann: „Adeo usilatum est hoc δέ in re- petitione eiusdem verbi, ut con- senlaneum sil, eliam praegresso ze adeam constiructionem rediri.“ 837. σεμνάς, wie El. 112 σεμναὶ θεῶν nuides Ἐρινύες. In Athen sagte man gewöhnlich schlechiweg ai Zeuvat, Einl. zum 0.0.4. Durch τἀνύπο δας (τα- χύποδας) wird die Sicherheit und Schnelligkeit der Strafe angedeulet, welche die weilausschreitenden Eri- nyen ehernen Fusses (El. 488) voll- strecken, vgl. O. R. 471. 839. καλῶ — μαθεῖν καὶ</p>
						<p type="commentary" n="34629-34804">ξυναρπάσειαν ist verbunden, als ob stände xat ξυναρπάσαι. Man kann aus μαθεῖν denken μαθοῦ- σαι. — Κακοὺς κάκιστα, fest- stehende Formel bei Verwünschun- gen, s. 1391. Phil. 1369; κάκιστα καὶ πανωλέθρους, Adverbium und Adj. verbunden wie Aesch. Sept. 534 n tüv πανώλεις παγκά- κως τ’ ö6Aoltero, zu Phil. 345. Ο. R. 322. 811. αὐτοσφαγής, αὐτοφό- vos, αὐτοκτόνος ist jeder der durch eigne oder der Seinen Hand fällt oder durch den die Seinen ermordet werden, s. Aesch. Suppl. 69. Ag. 1582. Eum. 212. Sept. 683. sıı. Eur. Med. 1269. Mit zws αὐ- τοσφαγεῖς hebt Alas mit steig en- dem Ingrimm an, denselben Gedan- ken (zei opus — ξυναρπάσειαν) in kräftigerer und bestimmterer Form auszusprechen. Ueber die doppelte Apodosis zu 628 und ©. C. 351. 1239 #. O. R. 889. 812. Die Verfluchung des Aias kurz vor seinem Ende, wo Flüche nach dem Glauben der Alten man- tische Kraft haben, würde ihre Be- rechligung verlieren, wäre nicht der Fluch an "len Atriden in Erfüllung gegangen: denn sie waren schuld an der Entscheidung des Wealfen- gerichts, nicht Odysseus, welchen</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0107" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0107"/>
						<p type="commentary" n="34913-35076">Sophokles unten als edeln Vermitt- ler auftreten und vom Fluche nicht mitgetroffen sein lässt. Da aber Menelaos ins Elysium versetzt wur- de, so passt der Fluch blos auf Agamemnon: beide Atriden werden im Zorne zusammengeworfen, vgl. 667. Allein auch so ist ἐκγόνων falsch, da ja Agamemnon durch Klytämnestra fällt; ausserdem ist der Ausdruck πρὸς τῶν φιλίστων ἐκγόνων anstössig, statt dessen man einfach πρὸς τῶν φιλίστων (oder uArdrwv) erwartete. Vielleicht ist ἐκγόνων aus παγκάκως ver- schrieben oder τῶν φιλίστων ἐκ- γόνων U 04. gemeint gewesen. Die Scholien zu S4l: ταῦτα vo- θεύεσθαι φασίν, ὑποβληθέντα πρὸς σαφήνειαν τῶν keyoutvor. Hier- nach habe ich jetzt die beiden Verse, welche sich auch durch das bei Soph. ungebräuchliche zws und φίλιστος als Zusatz vielleicht eines Schauspielers verrathen, eingeklam- mert. Man vermisste wohl die Deutlichkeit in deu Worten eis o- 000° ἐμέ, näml. πανώλεθρον συναρπασθέντα. Dagegen dürfen 839. 40 nicht verdächtigt werden, da die Verfluchung des Heeres un- motivirt wäre ohne die der eigent- lichen Urheber, an welche sich jene</p>
						<p type="commentary" n="35077-35241">erst natürlich anschliesst. Nun darf man auch an Menelaos denken, der ja auf der Heimkehr viele Müh- seligkeilen und Gefahren zu beste- hen“ hatte. Mit eisogwou vgl. 0. C. 1370. 1536. zu 835. - 844. Nach den Rechtsbegriffen der heroischen Zeit — quidquid delirant reges, plecluntur Achivi. So bringt Achilleus’ Zora den ge- sammten Achäern Verderben, Chry- ses fleht die Pest auf das ganze Heer herab, Philoktet verwünscht alle Achäer vor Troja, wegen Oe- dipus’ Vergehungen wird ganz The- ben heimgesucht, zu Ant. 1080. Gegen Aias hatte sich nach dem Ueberfall der Heerden das ganze Heer feindlich gestellt. Daher diese auf der Heimkehr gleichfalls er- füllte Verfluchung des πάνδημος στρατός. 847. χρυσόνωτος, Ο. C. 692. 851: Vgl. 6258. 853. σὺν τάχει τινί, zu OÖ. R. 80. O. C. 500. 854. vöv, nachdem abgemacht ist, was ich noch zu sagen halte. Freilich, fügt Aias ironisch hinzu, werde ich dort (im Hades, vgl. 1372) noch Musse genug haben, dich anzusprechen, der ich den Helios jetzt zulelzt begrüsse.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0108" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0108"/>
						<p type="primary_text" n="35248-35399">&gt; - σὲ μὲν κἀκεῖ προσαυδήσω ξυνών. 3 2 m 08 0, ὦ φαεννῆς ἡμέρας To νῦν σέλας, x \ 8 co ’ καὶ τὸν διφρευτὴν Ἥλιον προςεννέπω, 2⸗ y πανύστατον δὴ, κοὔποτ’ αὖθις ὕστερον. 3 3 m ὦ φέγγος, ὦ γῆς 1009 οἰκείας πέδον m X — Salanivos, ὦ πατρῷον ἑστίας βάθρον, ’ &gt;») 2 \ 8 [4 κλειναί T Ἀθῆναι, καὶ TO σύντροφον γένος, — 1 , &gt; ca X x - κρῆναί ve ποταμοί θ’ olde, καὶ Ta Towixa πεδία προςαυδῶ, χαίρετ’, ὦ τροφῆς ἐμοί· — m wor © 2 3 cr 2 τοῦθ’ ὗμιν Αἴας τοὖπος ὕστατον θροεῖ· δ’ ἄλλ’ ἐν Ἅιδου τοῖς κάτω μυθήσομαι. Στροφὴ ἀ. ἩΗΜΙΧΟΡΙΟΥ ἀ ὁ ἀ. πόνος πόνῳ πόνον φέρει, Ὁ β′. πᾷ, πᾷ, nd X &gt; Pl 2 . πᾷ γὰρ οὐκ ἔβαν ἐγώ; Ὁ ἀἁ &gt; x &gt; ’ 1 and τόπος. κοὐδεὶς ἐπίσταταί με συμμαθεῖν Ἀντιστροφὴ ἀ. ἩΜΙΚΟΡΙΟΥβ 6 ἀ.</p>
						<p type="commentary" n="35400-35488">858. πανύστατον, Ant. 809 νέατον φέγγος λεύσσουσαν ἀελίου. 861. κλειναί hiess Alhen vor- zugsweise seit Pindars κλειναὶ Ἀθᾶ- vaı, δαιμόνιον πτολίεθρον. Vgl. 1221. — τὸ σύντρ. γένος, die Athener. 862. Vgl. AITE. S64. Vgl. 98. Im folgenden Verse aber die erste Person, vgl. zu O0. C. 6. 1329. 866 ff. Die beiden Hälften des Chors treffen nach vergeblichem Su- chen zusammen. „Loquuntur sin- guli. Sunt haec antistrophica, at- que ut in prima stropha duo primi hemichorü, sic in anlisiro- pha duo alterius hemichorü inter se colloquunlur: in allera siropha</p>
						<p type="commentary" n="35489-35588">aulem uni secundi hemichorü unus-primi, el sic eliam in anli- siropha respondet.“ Hermann. 866. Die Mühe, den A. aufzu- suchen, hat zu der frühern Noth mit ihm noch neue Noth hinzuge- fügt, weil der Chor ihn nicht ge- funden hat. Die Parechesis, bei allen dramatischen Dichtern beliebt, malt das Lastende gehäufter nutz- loser Mühe, vgl. 1197. Aesch. Pers. 998: δόσιν κακὰν κακῶν κακοῖς. O0. R. 1250: εἰ τέκν’ ἐκ τέκνων τέκοι. Ennius: Ouidquam quis- quam quoiquam quod conveniat, negel? Vgl. zu O. C. 658. 869. d.h. οὐδεὶς ronos ἐπιστά- μενος ποιεῖ με συμμαθεῖν, kein Ort hat Kunde von Aias, so</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0109" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0109"/>
						<p type="commentary" n="35678-35779">dassichmiterfahren könnte was er weiss; kein Ort weiss mir von Aias Bescheid zu geben. — In den bier ausgefallenen Verse muss der Chor gesagt haben, er ver- nehme ein Geräusch, worauf 871 «v sich bezieht. 872. Der erste des zweiten Halb- chors greift hervortretend in die Rede des ersten so ein, als ob dieser gesagt hätte: xAdw τινάς oder ri. 876. Aehnlich fragt bei Eur. Hiket. 818 Adrastos ἔχεις (nänl. τὰ Texve); worauf der Chor πη- μάτων Y ἅλις βάρος. 877. οὐδὲ μὲν δή (wie 7 μὲν dn, καὶ μὲν δή) für οὐδὲ μὴν δή, wie El. 901: ἀλλ’ οὐδὲ μὲν δὴ</p>
						<p type="commentary" n="35780-35872">ητ 05 6 νοῦς φιλεῖ τοιαῦτα πράσ- Gen. Trach. 1123 ἀλλ’ oddt iv δὴ Tois’&amp;p ἡμέραν y ἐρεῖς. O. R. 523. El. 103. Der abendlichen Seite der Schiffe wird die Morgen- seite entgegengesetzt. Der Aus- druck (= πρὸς ἀνίσχοντος ἡλίου) ähnlich bei Herod. 7, 70 οἱ ἀπ’ nAlov ἀνατολέων Αἰθίοπες. 878. φανεὶς κέλευθον, wie El. 1274 φιλτάταν ὁδὸν φανείς, nur dass dieses bedeutet φιλτάτην ἄφιξιν ἀφικόμενος, während an unserer Stelle κέλευθος den Pfad, der betreten wird, bezeichnet, wie κεῖσθαι τόπον, ἔσθαι εἰρεσίαν u. ἅ. 879 . Strophe und Antistrophe singt der gesammie Chor.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0110" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0110"/>
						<p type="commentary" n="35967-36095">880. ἁλιάδαι, οἱ παῖδες τῶν ἁλιέων, ol ἁλιεῖς. Das Attributiv mit patroaymischer Endung, wie κοιρανίδης u. a. 884. Ausser den Fischern wen- det sich der Chor in seiner Rath- losigkeit an die Oreaden und Drya- den der Berge und die Naiaden der Ströme. OAvunıades θεαί sind die Nymphen des mysischen Olympos, den die Tragiker mit dem troischen Idagebirge identificiren, wie in Sophokles’ Polyxena Mene- laos von Agamemnon sich trennt: Σὺ δ’ αὖθι μίμνων τήνδ’ ar Ἰδαίαν χθόνα· Ποίμνας Ὀλύμπου συναγαγῶν θυηπόλει. 885. Βοσπορίων, in den Hel- lespont sich ergiessende, s. Aesch. Pers. 709. 732. Ἑλλήσποντον, Boo- πορον 600v θεοῦ. Dem Adjectiv Ὀλυμπιάδων entspricht der Genitiv Boonog/wv ποταμῶν (θεᾶν), wie z. B. Pind. Nem. 8, 2 παρθενήϊα παίδων τε βλέφαρα. Vgl. zu O. R. 267. — Wuosvuo», vgl. zu 205.</p>
						<p type="commentary" n="36096-36213">886. ei ποθι, si forte, alicubı, s. Phil. 1204. Krüger Gr. 60, 10. A. 2. 888. ἀλάτας πόνων, Um- herirrer weiter mühevoller: Pfade, nach ἀλᾶσθαι novovs (no- νεῖν TO ἀλᾶσθαι) gesagt, wie ἀ- θλητὴς ἀγῶνος, ἀγωνιστὴς πολέ- μου. „Auch hier naulische Wen- dungen, zu 251. 889. ovgiw un π. do., nicht dem günstigen, rechten, Pfa- de genaht sein, den rechten Weg verfehlt haben, un εὐθυδρο- μῆσαι. 890. ὅπου, nämlich ἐστίν, zu 103. Aias heisst ἀμενηνὸς «- vno(von@— und μένω, vagans, manum apprehensuri eludens, de- prehensu diffioilis, wesenlos, unstät), insofern er gleich den Homerischen νεκύων ἀμενηνὰ κά- onva oder den beim Zugreifen in Nebel zerfliessenden Traumbildern sich nirgend greifbar gezeigt hatte. 892. πάραυλος, Eyyüs. 895. συγκέκραμαι δύᾳ Ant. 1311.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0111" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0111"/>
						<p type="primary_text" n="36217-36326">TEKMHZIZSA οἴχωκ’, ὄλωλα, διαπεπόρθημαι, φίλοι. ΧΟΡΟΣ. ti δ’ ἔστιν; ΤΕΚΜΗΣΣΑ. p23 ao) ς &gt; ’ \ Αἴας 00 ἡμῖν ἀρτίως νεοσφαγὴς κεῖται, κρυφαίῳ φασγάνῳ περιπτυχής. ΧΟΡΟΣ. 32* 2 — 1 wuoL ἑἐμῶν VOOTWV * | ı 2⸗ wuoı, κατέπεφνες, Ave, τόνδε συνναύταν, τάλας· ὦ ταλαίφρων γύναι. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. c T . 0) ,% 2 ’ ὡς ὧδε τοῦδ’ ἔχοντος αἰάζειν πάρα. ΧΟΡΟΣ. τίνος ποτ’ ἄρ’ ἔρξε χειρὶ δύςμορος; TEKMHZZA. &gt; x 1 &gt; — m 2 4 c x αὐτὸς πρὸς αὐτοῦ· δῆλον. Ev yag ol χθονὶ πηκτὸν τόδ’ ἔγχος περιπετές κατηγορεῖ. ΧΟΡΟΣ. D⸗ &gt; - BJ} 5 DL c , ” ’ WuoL ἐμᾶς ἄτας, OLOS RO αἱμάχθης, ᾶφρακτος φίλων·</p>
						<p type="commentary" n="36330-36413">898. ἀρτίως νεοσφᾳγής, wie Trach. 1130 τέθνηκεν ‚grins κεοσφαγής. Ant. 1283 τέθνηκεν dorı veorouoıoı πλήγμασιν. "899. Schol. περικεκυλισμένος φασγάνῳ eisdedvzori eisto σῶμα. Vgl. zu 907. "900. Vor allen Dingen fällt es dem Chor, der immer gleich an sich denkt, vgl. 263, schwer auf die Seele, wie er ohne Aias heim- kehren soll: er sei mit Alias zu- gleich vernichtet. Il. 19, 301 ent de στενάχοντο γυναῖκες, Πάτρο- κλον ngopaow,, σφῶν δ’ αὐτῶν κήδε’ ἑκάστη. 906. Tekmessa antwortet, als hätte der Chor gefragt: ris ἔρξε;</p>
						<p type="commentary" n="36414-36490">907. περιπετές, ᾧ περιπέ- πτωκεν, vgl. 828. 899. 1024. und das Homerische περὶ δουρὶ πεπαρ- uevos. Um den Argwohn nicht aufkommen zu lassen, als sei Aias durch die Hand eines Meuchelmör- ders gefallen, wird nachdrücklich der Grund hervorgehoben, der für Selbstmord spreche. Es gab näm- lich Tragödien, wo Teukros den Odysseusbeschuldigte, inventum eum in solitudine iuxta exanime corpus inimieci cum gladio eruento Quinli- lian. Inst. Or. 4. 2, 13. 910. olos, ἄφρ. φίλων, zu 750. Andere oios.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0112" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0112"/>
						<p type="commentary" n="36640-36742">914. Jvsrganekos, vgl. 609 δυσθεράπευτος, δύςκολος. Idome- neus wirft ihm Il. 23, 484 voos ἀπηνής vor. — δυσώνυμος, wegen 430 ff. 917. „MNVihil enim miserabilius eo, cuius adspectum ne amici qui- dem ferre possunt.“ Lobeck. „918. Verb. φυσῶντα μελανθὲν αἷμα ἄνω πρὸς divas (vgl. 1411) &amp;x TE φοινίας πληγῆς (ῥέον) ἀπ’ οἰκείας σφαγῆς. Letzteres gehört zu gowias πληγῆς, eine mit eigener Hand beigebrachte tödtliche Wunde. Vgl. Ant. 1238. 920f. Vgl. 826f. In der Bilter- keit ihres Schmerzes sagt T., die durch den Gedanken, wer A. fort- tragen solle, natürlich auf den er- warteten Bruder geleitet wird, Teu- kros werde nun gerade recht zum</p>
						<p type="commentary" n="36743-36853">Begräbniss kommen, anders als der liebevolle Bruder es gehofft hatte. Statt ἀκμαῖος habe ich, da ἄν nicht fehlen kann, Hermanns Verbesse- rung angenommen, vgl. zu 197. 924. παρ’ ἐχθροῖς, in den Augen der Feinde ‚vgl. 620. Herod. 1, 32 ag ἐμοὶ To οὔνομα δίκαιός ἐστι φέρεσθαῖ. Mit dem Gedanken vgl. O. R. 1296. 930. φαέθοντα, καθ’ ἡμέραν. Der Chor gesteht sich, dass es mit Aias ein solches Ende nehmen werde, habe ihm die qualvolle Leidenschaft, die er vorhin am Tage und in der Nacht vorher ausslöhnte, genug ver- rathen. Doch zwingen wohl die Worte selbst und die Umstände, das ἀναστενάζειν nicht auf den letzten Tag und die Nacht zu be- schränken.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0113" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0113"/>
						<p type="primary_text" n="36856-36969">ὠμόφρων ἐχθοδόπ’ Ἀτρείδαις οὐλίῳ σὺν πάθει- μέγας ἄρ’ ἦν ἐκεῖνος ἄρχων χρόνος πημάτων, ἦμος ἀριστόχειρ KR ἔτκειτ’ ἀγὼν ὅπλων πέρι. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. ἰώ μοί μοι. ΧΟΡΟΣ. 2 X 7 7 ’ χωρεῖ πρὸς ἧπαρ, οἶδα, yervala δύη. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. ἰώ μοί μοι. ω ΧΟΡΟΣ. ’ &gt; &gt; — \ \ 2 — οὐδέν 0 ἀπιστῶ καὶ δὶς οἰμῶξαι, γύναι, w &gt; &gt; 6 &gt; ’ ’ τοιοῦδ’ ἀποβλαφθεῖσαν ἀρτίως φίλου. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. σοὶ μὲν δοκεῖν ταῦτ’ ἔστ’, ἐμοὶ δ’ ἄγαν φρονεῖν. ΧΟΡΟΣ. ξυναυδῶ. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. 2⸗ 3 2 7 x οἴμοι, τέκνον, 71005 οἷα δουλείας ζυγὰ — 7 — — χωροῦμεν, οἷοι νῷν ἐφεστᾶσι σκοποί. ΧΟΡΟΣ. wuoı, ἀναλγήτων δισσῶν ἐθρόησας ἄναυδ’ ἔργ’ Ἀτρειδᾶν τῷδ’ ἄχει. ἀλλ’ ἀπείργοι θεός.</p>
						<p type="commentary" n="36973-37027">936. Man vermuthet, χρυσο δέ- tw» sei ausgefallen, mit Bezug auf Achilleus’ Hephästosgefertigte Rüstung, von der es bei Homer heisst: yovoos yao ἐρύκακε, δῶρα θεοῖο. Thiersch zieht οὐλομένων vor. 938. γενναία δύη, ἰσχυρά, ächter, ehrlicher Schmerz, inge- nuus dolor. 940. καὶ dis, vgl. 432. O. R. 1316 ff. - 942. Der Chor hatte durch oid«</p>
						<p type="commentary" n="37028-37084">und oüdev ἀπιστῶ gesagt, er wisse Tekmessa’s frischen Schmerz zu b e- greifen; Tekmessa erwiedert, sie aber (als die näher stehende) em- pfinde ihn. 944. Vgl. 496 ff. 948. Eoya τῷδ’ ayeı, die noch zu der παροῦσα συμφορά hinzukommen, vgl. 866. Andere verbinden ἀναλγήτων τῷδ’ ἄχει, gegen die Stellung und zur Schwä- chung des allgemeinen Epithetons ἀνάλγητοι-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0114" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0114"/>
						<p type="primary_text" n="37092-37177">ΤΕΚΜΗΣΣΑ. ἂν τάδ’ ἔστη τῇδε, um θεῶν μέτα. ΧΟΡΟΣ. ἄγαν γ’ ὑπερβριθὲς ἄχθος ἤνυσαν. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. τοιόνδε μέντοι Ζηνὸς ἡ δεινὴ θεὸς Παλλὰς φυτεύει πῆρμ’, Ὀδυσσέως χάριν. ΧΟΡΟΣ. ba κελαινώπαν θυμὸν ἐφυβρίζει πολύτλας ἀνήρ, γελᾷ δὲ τοῖςδε μαινομένοις ἄχεσιν πολὺν γέλωτα, φεῦ φεῦ, TE διπλοῖ βασιλῆς κλύοντες Ἀτρεῖδαι. ΤΕΚΜΗΣΕΑ. ὃ δ’ οὖν γελάντων κἀπιχαιρόντων κακοῖς τοῖς τοῦδ’. ἴσως τοι, nei βλέποντα un ’πόθουν, θανόντ’ ἂν οἰμώξειαν Ev χρείᾳ δορός. οἱ γὰρ κακοὶ γνώμαισι τἀγαθὸν χεροῖν ἔχοντες οὐκ ἴσασι, πρίν τις ἐκβάλῃ. ἐμοὶ πικρὸς τέθνηκεν, 1 κείνοις γλυκύς,</p>
						<p type="commentary" n="37178-37303">950. Auf den Wunsch des Chors, die Gottheit möge das Unheil ab- wehren, erinnert Tekmessa, auf der Götter Beistand sei nicht zu rechnen, da sie gerade diese trost- lose Lage geschaffen hätten. V8l. 587ff. — un θεῶν μέτα, um θεῶν μετασχόντων, βουλομένων. 951. ἤνυσαν &gt; ol θεοί- 952. Ζηνὸς ἡ deıvn eos, s. 172. 450. Ant. 825. Das yv- τεῦσαι (0. R. 343) geht auf das Waffengericht, s. 934. Auf Odys- seus wird hier die Aufmerksamkeit mehr als auf die Atriden gelenkt, um sein späteres unverhofftes Ein- greifen desto überraschender wir- ken zu lassen. 954. κελαινώπαν θυμὸν (sonst μέλαιναι, ἀ ἀμφιμέλαιναι pgE- νες) ἐφυβρί 28: L, κεκρυμμένον καὶ δόλιον θυμὸν ἐ ἐκφαίνει ἐφυβρίζων, er frevelt seine schwarze Seele gegen uns aus, zeigt boshafte Schadenfreude, vgl. 971.</p>
						<p type="commentary" n="37304-37429">1385. ‚Kapaneus Eur. Phön. 180 r« deiv epußoigen πόλει. 961. ot d’ οὖν, vgl. 114, im- merhin. meinethalben, 0. R. 669. Trach. 329. 963. Ev χρείᾳ dooös, in de- siderio hastae eius, wo es auf seine Hülfe im Kriege an- kommt. 965. πρίν τις ἐκβάλῃ, πρὶν ἐκβάλωσιν, στερηθῶσ αὐτοῦ. An die Stelle der &amp;yovres tritt rıs, weil an manchem einzelnen jener Art dieses Schicksal sich bewahr- heitet. Plautus Capt. 1, 2, 39 Tum denique homines nostra intellegi- mus bona, Cum quae in potestale habuimus, ea amisimus. Vgl. Ho- rat. Carm. 3, 24, 31. 966. Die gewöhnliche durch un- statthafte Ellipse von μᾶλλον er- klärte Lesart 7 xelvoıs giebt einen unklaren Gedanken. Liest man nach guter Quelle 7, so ist der Sinn: „Mir macht sein Tod Kum-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0115" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0115"/>
						<p type="primary_text" n="37432-37510">αὑτῷ δὲ τερπνός. ὦν γὰρ ἠράσθη τυχεῖν ἐκτήσαθʼ αὑτῷ, θάνατον, ὅνπερ ἤθελεν. τί δῆτα τοίδ’ ἐπεγγελῷεν ἂν κοτᾷς θεοῖς τέθνηκεν οὗτος, οὐ κείνοισιν, οἴ. πρὸς ταῖτʼ οδυσσεὺς ἐν κενοῖς ὑβριζέτω. Αἴας γὰρ αὐτοῖς οὐκέτʼ ἐστίν· ἀλλʼ ἐμοὶ λιπὼν ἀνίας καὶ γόους διοίχεται. RV K90 X. ̓ώ μοί μοι. 2 0 P0 8. σίγησον. αὐδὴν γὰρ δοκῷ Τεύκρου κλύειν βοῶντος ἄτης τῆς δ’ ἐπίσκοπον μέλος. TSVIO 2 ὡ φίλτατʼ Αἴας. ὡ ξίναιμον ὄμμʼ ἐμοί. ἆρʼ ἠμπόληκά σʼ, ὕσπερ ἡ φάτις κρατεῖ;</p>
						<p type="commentary" n="37513-37658">mer, seinen Feinden Freude, aber (und darauf kommt es allein an, das ist die Hauptsache) für ihn selbst ist er eine Lust, insofern er seinen Wunsch erreicht hat. 907. ἠράσθη, vgl. 686. Ant. 1336. 968. θάν., ὅνπερ ἤθέλεν, vgl. 1114. zu Ant. 468. O. C. 1703. 969. ἐγγελᾶν κατά τινος 0. C. 1339. El. 836. Vgl. Phil. 328. 970. θεοῖς, θεῶν βουλομένων. Den Göttern (vgl. 635. 1128) ist er gestorben, insofern er ihnen seine Ueberhebung büssen musste: nicht den Feinden, deren Unrecht ihn nicht dahin ge- trieben hatte. Athene hatte ihn ja zu entehrender That verleitet, in Folge welcher er sich tödtete. οὐ – οὔ, O. C. 587. 971. ἐν κενοῖς ματαίως, wie 0. R. 287 ἐν ἀργοῖς. Vgl. 954 ff. Sinn, sich zu brüsten und des über- wundenen Gegners zu spotten, jetzt, da er ihnen dahin ist, ist Odysseusʼ ὕβρις eitel. – Da die Chorverse</p>
						<p type="commentary" n="37659-37803">und Reden von 879 – 924 ein Sy- stem bilden, dessen Gliederung in Gesang und Rede sich ganz gleich wiederholt von 925 – 970, So hat Schöll die drei Letzten Verse, welche über die genaue Responsion hinaus- gehen, für unächt erklärt, Andere haben 969 und 972. 73 verdächtigt. Allein an sich hat das wiederholte Wenden und Drehen derselben Ge- danken bei so grossen Schmerze nichts Auffallendes und stregze Re- sponsion in den Iamben ist nicht erforderlich. 9, 969 steht der weib- lichen Sophistik wohi an: 972. 73 sind gerade hier von ergreifender Wirkung: „ Ihn selbst ist wohl, die Fürsten werden ihn schon ver- missen, sie, die sich seinen Tod nicht zuschreihen dürfen; mir aber hat er schweren Kummer hinter- lassen.“ Vgl. Trach. 41 πλὴν ἐμοὶ 976. ἐπίσκοπον, ἐστοχασμέ- νον, συνῳδόν, wie ἐπίσκοπος το- ξότης = ὁ τυγχάνων τοῦ σκοποῦ. 978. ἆρ’ ἠμπόληκά σε, habe</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0116" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0116"/>
						<p type="primary_text" n="37808-37897">ΧΟΡΟΣ. co.’ m CI u | ⸗ ὄλωλεν ἁνήρ, Τεῦκρε, τοῦτ’ ἐπίστασο. ΤΕΥΚΡΟΣ. wuoı βαρείας ἄρα τῆς ἐμῆς τύχης. ΧΟΡΟΣ. ς zo . WS WI ἐχόντων TEYKPO=Z. IN ’ 2 ’ w τάλας ἐγὼ, τάλας. ΧΟΡΟΣ. πάρα στενάζειν. ΤΕΥΚΡΟΣ. ὦ περισπερχὲς πάθος. ΧΟΡΟΣ. m ἄγαν ye, Τεῦκρε. ΤΕΥΚΡΟΣ. φεῦ τάλας. τί γὰρ τέκνον To τοῦδε, ποῦ μοι γῆς κυρεῖ τῆς Towadog; ΧΟΡΟΣ. παρὰ σκηναῖσιν. ΤΕΥΚΡΟΣ. οὐχ ἕσον τάχος δῆτ’ αὐτὸν ἄξεις δεῦρο, μή τις ὡς κενῆς σκύμνον λεαίνης δυςμενῶν ἀναρπάσῃ; ἴθ’, ἐγκόνει, σύγκαμνε. τοῖς θανοῦσί τοι φιλοῦσι πάντες κειμένοις ἐπεγγελᾶν.</p>
						<p type="commentary" n="37898-37964">ich dich (durch meine Entfernung nach Mysien) verrathen und verkauft? Unterwegs war dem Teukros die Kunde von Aias’ Tode zugekommen (999): nun macht er sich Vorwürfe, dass er nicht zu- gegen gewesen, um die That zu verbindern, vgl. 1006f. (Die Les- art der Bücher ἠμπόληκας, welche Lobeck erklärt πέπραγας, habe ich mit Hermanns Emendation ver- tauscht, da andere Erklärungen so wenig als jene befriedigen.) 981. Vgl. 904.</p>
						<p type="commentary" n="37965-38035">985. μόνος kehrt trotz τέκνον zum natürlichen Geschlecht zurück, wie φίλε τέκνον Homer. 986. Mit xev7s wird der Erfolg des ἀναρπάσαι vorweggenommen, s. zu 69. 517. Ant. 424 ὄρνις κε- vis εὐνῆς νεοσσῶν ὀρφανὸν βλέ- πει λέχος. Wie man der Löwin das Junge raubt, wenn sie vom Lager fern ist, so möchte man den allein am Zelte zurückgelassenen Eurysakes rauben und wie die zu- rückkehrende Löwin würden wir dann vergebens wüthen.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0117" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0117"/>
						<p type="commentary" n="38221-38319">990. Vgl. 566 ff. 994. Die besten Quellen ἁπασῶν. Vielleicht ödos $ ἀπασῶν ovv wv. δή. Vgl. Ant. 1212. 998. σου βάξις, das Ge- rücht von dir; ὡς θεῶν rı- vos (βάξις, oder βάζοντος, vgl. Trach. 768), wie von einem Gotte verbreitet. So hatte Zeus gewährt, was Aias 825 er- fleht hatte. Der 804 abgesandte Bote hat ihn verfehlt oder ist zu spät gekommen. 1003. Teukros redet sein Ge- folge an: Tekmessa war 989 ab- gegangen, um Eurysakes zu holen. 1004. O grauser Anblick (ὄμμα, Haue), und wehe des bittern Wagnisses! Der Dich- ter wechselt mit beiden in diesem</p>
						<p type="commentary" n="38320-38416">Sinne gestatteten Casus ab, indem er fein den Vocativ setzt von dem, was dem Blicke vorliegt, den Ge- nitiv von dem, was nur empfunden wird. (Andere verstehen καὶ πι- κρότολμον, so dass der Gen. dem Adjectiv gleich steht, vgl. 481.) 1005. κατασπείρας, wie 953 φυτεύειν. 1007. ἀρήξαντ’ ist vom Inf. μολεῖν abhängiger Accusativ, wie 11.22, 109 &amp;uoi Tor’ av πολὺ κέρ- diov Ein, Ἀχιλῆα κατακτείναντα νέεσθαι. Aesch. Ag. 1592 οὕτω καλὸν δὴ καὶ To κατθανεῖν ἐμοί, Ἰδόντα τοῦτον τῆς δίκης Ev ἕρ- κεσιν. 1008. ἴσως, pariter. Teukros legt einen besondern Nachdruck auf das dem Vater gegenüber ganz</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0118" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0118"/>
						<p type="commentary" n="38559-38677">gleiche Verhältniss der Brüder, während von mütterlicher Seite Aias als weis γνήσιος den Vorzug hatte. 1010. πῶς γὰρ οὔχ; εὐπρός- wnos ἵλεώς te δέξεται Mit Bit- terkeit gesprochen. 1011. undev 7dıov, nämlich τοῦ εἰωθότος. 1012. τί κρύψει, nänl. κακόν. 1013. doov πολέμιον, höh- nische Bezeichnung der δορίληπτος Hesione, s. A341P 1301 ff. 1015. 7 δόλοισιν. Sophokles hat auch "liesen Zug der Sage ent- lehnt, die er selbst im Teöxoos be- handelt hatte, dass der alte barsche Telamon dem Teukros vorgewor- fen, er habe Aias’ Tod veranlasst, s. Scholl. zu Pind. Nem. 4, 76. 1017. δύςοργος, im Gegen- satze zu evopyos (πρᾷος), — dis- roonos, intraclabilis. Es geht auf den Charakler im Allgemeinen, wie Phil. 377. — Ev γήραι βαρύς,</p>
						<p type="commentary" n="38678-38787">wie 1038 ἐν ‚yraun φίλα, zu O. R. 17 σὺν γήραι βαρεῖς. Vgl. 464. 1018. πρὸς οὐδέν, ἀληθὲς ἢ αἴτιον ἐμοί. 1019. ἀπωστὸς γῆς ἀπορρ.. vgl. 830. — Was Teukros hier be- fürchtet, geschah in des Dichters Teuxgns wirklich vgl. Hor. Carm. ‚7. Vell. Pat. 1, 1 Texcer, non root a palre Telamone ob se- gnitiam non vindicalae fralris in- iuriae, Cyprum adpulsus cogno- minem palriae suae Salamina con- stitwit. 1020. λόγοισιν, reis Tod πα- τρὸς λοιδορίαις. 1024. ἀποσπάσω, zu 907. 1025. αἱἰόλος, blitzend, blank, wie αἰόλος θώρηξ, ζω- στήρ. Homer nennt dieses Schwert ἀργυρόηλον. 1026. ἄρα, wie man also nun ersehen kann, sollte diess Schwert dein Würger sein, vergl.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0119" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0119"/>
						<p type="commentary" n="38941-39103">815. — εἶδες, ἔγνως, bist du nun gewahr geworden? 1097. 1. 7, 303 δῶκεν (Exrag Alavrı) ) Epos ἀργυρόηλον, Σὺν κολεῷ τε φέρων καὶ ἐντμήτῳ τε- λαμώνοι· Alas δὲ ζωστήρα didov goivızı pasıvov. Mit καὶ θα- vwv anops. vgl. Ant. 871. 1030. πρισθείς, deseis, ἐξ- αφθείς, wie Achilleus bei Homer Hektors Leichnam ἐκ δίφροιο Edy- σεν, vgl. 1. 22, 395 ff. 1031. Ueberliefert ist ἐκνάπτετ’ alev, Es T ἀπέψυξεν βίον. Allein ist auch die Sage, dass Hek- tors und Aias’ Geschenke beiden Verderben gebracht, zu Gunsten der von Teukros angestellten ethi- schen Betrachtung vielleicht von Sophokles selbst erfunden, so ist doch nicht abzusehen, warum er die Homerische Erzählung (ll. 22, 361 f.), dass der Leichnam des Hektor an Achills Wagen ge- bunden sei, aufgegeben haben sollte. Da es vielmehr unglaublich ist, dass Hektor nach Sophokles leben- dig gefangen und lebendig auf em— pörend rohe Weise zu Tode ge- schleift worden sein sollte, so musste der Text mit Hermann be- richtigt werden, wodurch zugleich</p>
						<p type="commentary" n="39104-39264">das matle «iv beseitigt wird. Mit &gt;». , X 2 FG αἰὼν Btov (sonst ζωὴ Blov, Bios ζωῆς u. ä.) vergl. ein Fragm. aus Hesiodos’ Melampodie; Ze πάτερ, εἴθ’ ἥσσω μὲν ἐμοὶ αἰῶνα βίοο0 Ὥφελλες δοῦναι. 1033. πρὸς τοῦδε, τοῦ κνώ- δοντος. 1035. Aus dem speciellen, auf den Leibgurt nicht passenden ἐχάλ- κευσε deuke man ein generelles Verbum ἀπὸ zowoö, wie zarte- σκεύασεν, εἰργάσατο. Vergl. Phil. 706. — Die Erinys und Hades ha- ben die verderblichen Werkzeuge gefertigt, wie Trach. 1051 das dem Herakles tödtliche Gewand, wie sonst von Aldov μάχαιραι, δίκτυον die Rede ist. 1035. Ev yroun φίλα, wem diess nieht recht und nach Sinne ist. Das prosaische ev γνώμῃ, zara voov εἶναι veredelt Sophokles, vgl. 1017. Mit der Schlussformel vgl. O. C. 1665. Ant. 469. O.R. 944. 1039. κεῖνός τ’ ἐκεῖνα, τὰ ἑαυτοῦ δόγματα, vgl. O. C . 1760 M. Euenos Bleg. 1, 3 Böyos ἐστὶ πα- λαιός· ,, Z0i μὲν ταῦτα δοκοῦντ’ ἔστω, ἐμοὶ δὲ τάδε."" Eur. Suppl.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0120" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0120"/>
						<p type="primary_text" n="39267-39369">ΧΟΡΟΣ. 1040 μὴ τεῖνε μακράν, ἀλλʼ ὅπως κρύψεις τάφῳ φράζου τὸν ἄνδρα, χὤ τι μυθήσει τάχα. βλέπω γὰρ ἐχθρὸν φῶτα, καὶ τάχʼ ἂν κακοῖς γελῶν ἃ δὴ κακοῦργος ἐξίκοιτʼ ἀνήρ. ΤΕΥΚΡΟΣ. τίς δʼ ἐστὶν, ὅντινʼ ἄνδρα προςλεύσσεις στρατοῦ; ΧΟΡΟΣ. 1045 Μενέλαος, ᾧ δὴ τόνδε πλοῦν ἐστείλαμεν. ΤΕΥΚΡΟΣ. ὁρῶ· μαθεῖν γὰρ ἐγγὺς ὢν οὐ δυςπετής. ΜΕΝΕΛΑΟΣ. οὗτος, σὲ φωνῶ τόνδε τὸν νεκρὸν χεροῖν μὴ συγκομίζειν, ἀλλʼ ἐᾶν ὅπως ἔχει. ΤΕΥΚΡΟΣ. τίνος χάριν τοσόνδʼ ἀνήλωσας λόγον; ΜΕΝΕΛΑΟΣ. 1050 δοκοῦντʼ ἐμοί, δοκοῦντα δʼ ὃς κραίνει στρατοῦ. ΤΕΥΚΡΟΣ. οὔκουν ἂν εἴποις, ἥντινʼ αἰτίαν προθείς ΜΕΝΕΛΑΟΣ. ὁθούνεκʼ αὐτὸν ἐλπίσαντες οἴκοθεν ἄγειν Ἀχαιοῖς ξύμμαχόν τε καὶ φίλον, ἐξεύρομεν ζητοῦντες ἐχθίω Φρυγῶν·</p>
						<p type="commentary" n="39370-39439">466 σοὶ μὲν δοκείτω ταῦτʼ, ἐμοὶ δὲ τἀντία. 1042. γελᾶν κακοῖς, wie 955. 1043. ἃ δή, sintemal, selten statt ἄτε oder οἷα, wie Simonides Amorg. 1, 3 ἃ δὴ βοτὰ Ἐφημέ- ριοι ζῶμεν. Menelaos erscheint hier, wie sonst bei den Tragikern, als Abbild des zu Sophoklesʼ Zei- ten in Athen übel berüchtigten spar- tanischen Charakters. 1047. φωνῶ, wie 1089 προ- φωνῶ, befehle. 1049. τοσόνδε, ein so ver- messenes, anmassliches Wort.</p>
						<p type="commentary" n="39440-39508">1050. Bitterer Hohn, wie bei Iuvenalis: Hoc volo, sic iubeo sit pro ratione voluntas. 1051. προθείς, nämlich το- σόνδʼ ἀνήλωσας λόγον. 1053. ἄγειν, vgl. 1097. Nicht ἄξειν, weil die ἐλπίς dauerte, als Aias dem Zuge sich angeschlossen und vor Troja gekämpft hatte. 1054. ζητοῦντες, ἐξετάζον- τες, vgl. zu Phil. 452, Gegensatz zu ἐλπίσαντες. Menelaos, früherer Dienste vergessend, redet, als hätte Aias eben erst Gelegenheit gege- ben, ihn zu erproben.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0121" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0121"/>
						<p type="primary_text" n="39510-39730">a — 1 [4 [A ὅστις στρατῷ ξύμπαντι βουλεύσας φόνον, νύκτωρ ἐπεστράτευσεν, ὡς ἕλοι δορί· zei un θεῶν τις τήνδε πεῖραν ἔσβεσεν, c - \ ?\ ’ 2 a cr) 2 ’ ἡμεῖς μὲν ἂν τήνδ’, nv 00 εἴληχεν τύχην, θανόντες ἂν προὐκείμεθ’ αἰσχίστῳ μόρῳ, 7 \ ⸗ x οὗτος δ’ ἂν Ein. νῦν δ’ ἐνήλλαξεν θεὸς τὴν τοῦδ’ ὕβριν πρὸς μῆλα καὶ ποίμνας πεσεῖν 30 0 5 ! ‘ £ 8 T er &gt; &gt; N 2⸗ I DI N ’ UV οὕνεκ’ αὐτὸν οὔτις ἔστ’ ἀνὴρ σθένων τοσοῦτον, ὥστε σῶμα τυμβεῦσαι τάφῳ, 2 x G ἀλλ’ ἀμφὶ χλωρὰν ψάμαθον ἐκβεβλημένος , 1 ὄρνισι φορβὴ παραλίοις γενήσεται. πρὸς ταῦτα μηδὲν δεινὸν ἐξάρῃς μένος. u) X 5 12 2 εἰ γὰρ βλέποντος un ’δυνήθημεν κρατεῖν, , » 7 x [G πάντως θανόντος y ἄρξομεν, κἂν um θέλῃς, χερσὶν παρευθύνοντες. οὐ γὰρ ἔσθ’ ὅπου &gt; - — &gt; &gt; ’ &gt; 2 — Aoywv ἀκοῦσαι ζῶν ποτ’ ἠθέλησ’ ἐμῶν. καίτοι κακοῦ πρὸς ἀνδρός, ἄνδρα δημότην μηδὲν δικαιοῦν τῶν ἐφεστώτων κλύειν. &gt; G &gt; &gt; DD 2 1 2 — οὐ γάρ nor οὔτ’ av Ev πόλει νόμοι καλῶς [4 2 2* 2⸗ \ ’ [4 pegowr ἂν, ἔνθα un καθεστήκῃ δέος, 2 οὔτ’ ἂν στρατός γε σωφρόνως ἄρχοιτ’ Erı, \ [4 [4 &gt; &gt; w 2⸗ under φόβου πρόβλημα und αἰδοῦς ἔχων.</p>
						<p type="commentary" n="39735-39827">1058. Aus den Wendungen ἡμεῖς ἄν τήνδε τύχην ΣΣΣ. nv 00° εἴληχεν ἡμεῖς ἢν zövde, θάνα- tov (uöoov) ἐθάνομεν, ὃν ὅδ’ ἔθανεν bildet Sophokles den freie- ren diehterischen Ausdruck tnvde τύχην ἐθάνομεν ἄν, ‚wie, Homer variirt ἀπολέσθαι αἰπὺν ὄλεθρον, κακὸν μόρον, κακὸν οἶτον, φθί- νειν κἀκὸν οἶτον u.ä. 1063. αὐτόν. Statt des pro- saischen αὐτοῦ σῶμα seizt der Dichter, indem er den Begriff, auf welchen es bei der Beerdigung an- kommt, nachträglich hervorbebt, nochmals σῶμα, wie ähnlich 1147 f. 0. R. 819. 0. C. 998. τυμβεῦ- car τάφῳ, rite condere. 1065. Vgl. 830.</p>
						<p type="commentary" n="39828-39902">1066. ἐξᾶραι μέγος, O.R. 914 ὑψοῦ αἴρειν θυμόν. Vgl. 129. 1069. Bitterer Gegensatz zwischen demysoc iv παρευθύνειν und A 0- yuv ἀκοῦσαι. 1071. Dasisteinesschlech- ten Mannes (=x«xov ἐστιν, vgl. =), dass er, ein Gemeiner . Die Hauptkraft ruht auf dy- usrm. 1074. καλῶς φέρεσθαι, εὖ ῥεῖν, wohl fahren. — Befolgung der Gesetze im Frieden, Gehorsam im Kriege werden gern verbunden, s. Ant. 660. Manche Hdschrr. καθεστήκοι. 1076. πρόβλημα φόβου καὶ aidoös, ein durch φόβος und</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0122" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0122"/>
						<p type="commentary" n="40058-40194">αἰδώς gewährter Schutz gegen ὕβρις, vgl. zu 159. 1077. σῶμα μέγα, wie Alias ἔξοχος Ἀργείων κεφαλὴν ἠδ’ ev- o£as Wuovs, \ vgl. 205. 758. — yer- von, @von. 1079. Vgl. Ant. 675f. Nach ächt spartanischen Grundsätzen fliesst aus Furcht (poßos , dos) Scheu und Ehrerbietung (αἰδώς, αἰσχύνη), d. h. ohne Furcht kein Gehorsam und keine Zucht. Eine sprich- wörtlich gewordene Sentenz aus den Kyprien bei Plat. Euthyphr. 124 iva yao deos, ἔνθα zei ai- dws: schon 1. 15, 657 αἰδὼς καὶ δέος, wie Aeschin. Timarch. 180 ol Λακεδαιμόνιοι τοὺς γέροντας καὶ αἰσχύνονταικαὶ δεδίασιν. Sonst bei Hom. ταρβεῖν καὶ αἰδεῖσθαι. Aesch. Eum. 660 σέβας ἀστῶν φό- Bos τε συγγενής. 1081. βούλεται, ὁ δρῶν, πᾶς τις, Krüger Gr. 61,4, Α. 5. 6. - παρῇ, vgl. 1160. Sonst πάρα. 1082. ὅπου — ταύτην, Phil. 458. 1083. πεσεῖν würde in oral.</p>
						<p type="commentary" n="40195-40341">reet. sein ἔπεσεν, der gnomische Aorist. — Der Staat mit einem Schilfe verglichen, wie 9. R. 23 ff. Ant. 163. 994; ἐξ οὐρίων (πνευ- μάτων) und ἐξ οὐρίας (πνοῆς) = οὐρίοις nvsvuacw. 1084. Eortarw, 200. 1085. Eine sprichwörtlich ge- wordene Sentenz des Hesiodos Op. 721 εἰ δὲ κακὸν εἴπῃς, τάχα x αὐτὸς μεῖζον ἀκούσαις, Aleäus fr. 62 αἴ £ εἴπῃς τὰ θέλεις, n κεν ἀκούσαις Ta xEv οὐ θέλοις. So- phokles fr. ine. 14 φιλεῖ δὲ πολ- λὴν γλῶσσᾳν ἐκχέας μάτην Ἄκων ἀκούειν οὓς £rwv εἴπῃ λόγους. Terent. Andr. 5, 4, 17 Si mihi pergil quae volt dicere, ea quae non voll audiet. Liba- nius 2, 84 Jowvres ἅττα ἀθέλο- σιν πάσχειν θύναιντ’ ἂν ἅττα ἂν οὐκ ἐθέλοιεν. Vgl. Ant. 757. 1090. eis rapas πέσῃς, ne moriare, vgl. 1109, ist gesetzt, um die Drohung durch die Allitte- ralion θάπτειν, θάπτων, Tapas desto sarkastischer zu machen. Vgl 968.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0123" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0123"/>
						<p type="primary_text" n="40344-40530">ΧΟΡΟΣ. Μενέλαε, μὴ γνώμας ὑποστήσας σοφὰς εἶτ’ αὐτὸς ἐν θανοῦσιν ὑβριστὴς γένῃ. ΤΕΥΚΡΟΣ. &gt; BI &gt; ” BL} G 3 2 οὐκ ἄν ποτ’, ἄνδρες, ἄνδρα θαυμάσαιμ’ ἔτι, ὃς μηδὲν ὢν γοναῖσιν, εἶθ’ ἁμαρτάνει, cn) € Ind &gt; m 3 ὅ9’ 01 δοκοῦντες εὐγενεῖς πεφυκέναι nn)? c ’ 2 [4 &gt; τοιαῦθ’ ἁμαρτάνουσιν Ev λόγοις ἔπη. v) vv» 33) m 3 3 \ \ 2 ἄγ’, εἴπ’ Am ἀρχῆς αὖθις, ἡ σὺ φὴς ἄγειν τὸν ἄνδρ’ Ἀχαιοῖς δεῦρο σύμμαχον λαβών; οὐκ αὐτὸς ἐξέπλευσεν, ὡς αὑτοῦ κρατῶν; ποῦ σὺ στρατηγεῖς τοῦδε; ποῦ δὲ σοὶ λεῶν ἔξεστ’ ἀνάσσειν, ὧν ὅδ’ ἡγεῖτ’ οἴκοθεν; 3 &gt; c — m Σπάρτης ἀνάσσων ἦλθες, 00% ἡμῶν κρατῶν. 292 2⸗ 2 \ 1 — 000° ἔσθ’ ὅπου σοὶ τόνδε κοσμῆσαι πλέον ἀρχῆς ἔκειτο θεσμός, ἢ καὶ τῷδε σέ. ὕπαρχος ἄλλων δεῦρ’ ἔπλευσας, οὐχ ὅλων [4 c 3 2 ’ στρατηγός, WOT Αἴαντος ἡγεῖσθαί ποτε. &gt; 2 ξ 2 BL \ \ ’ &gt;) % AAN ὧνπερ ἄρχεις ἄρχε, καὶ Ta σέμν’ ἔπη κόλαζ’ ἐκείνους· τόνδε δ’, εἴτε um σὺ pn ω ’ μη φῃς, , y X x ELF ἅτερος στρατηγός, EIG ταφὰς ἐγὼ</p>
						<p type="commentary" n="40534-40626">1092. ἐ νὄ.ιθ αν οῦσιν, vgl. 1151. Eur. Med. 206 προδότης Ev λέχει. Vgl. 1315. Die Wendung ὑβρ. yern wegen 1088. 1094. 65 undiv wv y., ὁ δυς- γενής, vd. Trach. 61 ἀγέννητοι. 1096. ἔπη, Sprüche der Weisheit und Erfahrung, von denen Menclaos in seinen λό- yoı nur eine irrige Anwendung machte. Mit «u. ἔπη vgl. 55. 1107. Ant. 743. 1097. Vgl. 1052 ff. 1100. ποῦ, worauf beruht es, dass du ihm befehlen willst? Vgl. über das scheinbar für πῶς, tivos ἕνεκα gebrauchte ποῦ Phil. 451. O. R. 390. 1104. ἀρχῆς θεσμός, das</p>
						<p type="commentary" n="40627-40726">Festgesetzte, die Satzung, da- her das Recht des Gebietens. 1105. 6Awv, von ὅλα, summa rerum, wie sonst gesagt wird τὴν τῶν oAwv δεσποτείαν ἔχειν u. ä. Vielleicht sind 1105—6 als blosse Variation des Vorhergehenden ein- zuklammern. 1107. 11. 1, 295 ἄλλοισιν δὴ ταῦτ’ ἐπιτέλλεο· un γὰρ Euorye. Vgl. 592. zu O0. C. 839. — Statt des schlichten τὰ o&amp;uv ἔπη (der Arti- kel weist auf Menelaos’ Worte zu- rück, vgl. 650) κολάζων ἐκείνους λέγε wählt Sophokles die prägnan- tere Wendung, vgl. O. R. 340 ἔπη, ἃ vüv σὺ τήνδ’ ἀτιμάζεις nöd, vgl. 1096. Ant. 408. Phil. 66. 1109. ἅτερος, Agamemnon.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0124" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0124"/>
						<p type="commentary" n="40841-40980">1110. Ant. 997 To σὸν φρίσσω στόμα. &lt; - 1112. οἱ πόνου πολλοῦ c 2 πλέῳ, οἱ φιλοκίνδυνοι, πολυ- πραγμονοῦντες, geschäftige Aben- teuerer, die aus Lust an kühnen Unternehmungen mit nach Troja ge- zogen waren. Die Allitteration stei- gert Teukros’ Geringschätzung die- ser Ritter. Vgl. zu Phil. 297. 1113. Helena’s Vater Tyndaros hatte der nachhomerischen Sage zu- folge die Freier, unter denen auch Aias gewesen war, eidlich ver- pflichtet, seiner Tochter beizuste- hen, wenn ihr Unbilde widerführe, vgl. Phil. 72. Thukyd. 1, 9. 1114. σοῦ δ’ οὐδέν, vgl. zu 627. 968. O0. R. 338. 1115. Menelaos war, nach der Sitte der Könige in der Tragödie, mit einigen Herolden erschienen, vgl. Phil. 983. _ 1117. ὡς av ns, vorausge- setzt du bist wie du jetzt bist. Man vermuthet &amp;ws oder ἔστ’ ἄν, wie Plato Phaedr. 2438 πιστεύω, ἕωςπερ avnsös el. Doch</p>
						<p type="commentary" n="40981-41130">vgl. Phil. 1330 und das lat. ut sis qualis es. 1118f. Entsprechend 1091. 92. — £v xaxois, in schlimmen Lagen, wie jetzt Teukros der Uebermacht der Feinde gegenüber schlimm daran ist. Aesch. Agam. 1592 Alyıo$ , ὑβρίζειν Ev κακοῖ- σιν οὐ σέβω. 1120. Während in der Helden- sage und bei Homer Götter, wie Apollon und Artemis, und Helden, wie Herakles, Meriones, Philokte- tes, Teukros als τοξόται, τοξοφό- o0: in Ehren erscheinen ,Fübertra- gen die Tragiker die Missachtung dieser später nur noch auf Kreta (Pausan. 1, 23, 4) üblichen Waf- fengattung in die heroische Zeit. Lykos sagt vom Herakles Eur. Ilere. fur. 159 05 οὔποτ’ ἀσπίδ’ ἔσχε x 57 [4 &gt; 2 &gt; ,’ πρὸς λαιᾷ χερί Ovd ἦλθε λόγχης ἐγγύς, ἀλλὰ τόξ’ ἔχων, Κάκιστον ὅπλον, τῇ φυγῇ πρόχειρος ἦν. Menelaos als Spartiat denkt an das Verhältniss der leichtbewaflneten Periöken zu ihren Herren; in Athen klang aber τοξότης um so verächt-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0125" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0125"/>
						<p type="primary_text" n="41153-41230">ΜΕΝΕΛΑΟΣ μέγʼ ἄν τι κομπάσειας, ἀσπίδʼ εἰ λάβοις. ΤΕΥΚΡΟΣ. κἂν ψιλὸς ἀρκέσαιμι σοί γʼ ὡπλισμένῳ. ΜΕΝΕΛΑΟΣ. ἡ γλῶσσά σου τὸν θυμὸν ὡς δεινὸν τρέφει. ΤΕΥΚΡΟΣ. ξὺν τῷ δικαίῳ γὰρ μέγʼ ἔξεστιν φρονεῖν. ΜΕΝΕΛΑΟΣ. δίκαια γὰρ τόνδʼ εὐτυχεῖν, κτείναντά με; ΤΕΥΚΡΟΣ. κτείναντα; δεινόν γʼ εἶπας, εἰ καὶ ζῇς θανών. ΜΕΝΕΛΑΟΣ. θεὸς γὰρ ἐκσῴζει με, τῷδε δʼ οἴχομαι. ΤΕΥΚΡΟΣ. μή νυν ἀτίμα θεούς, θεοῖς σεσῳσμένος. ΜΕΝΕΛΑΟΣ. ἐγὼ γὰρ ἂν ψέξαιμι δαιμόνων νόμους; ΤΕΥΚΡΟΣ. εἰ τοὺς θανόντας οὐκ ἐᾷς θάπτειν παρών.</p>
						<p type="commentary" n="41234-41322">licher, da die Polizeisoldaten, meist skythische Barbaren, denselben Na- men führten. 1124. Deine Zunge nährt (lässt wachsen) deinen Muth wie gewaltig! du hast es sehr in Worten, bist ein Maulheld. 1125. ξὺν τῷ δικ., vgl. Phil. 1251. 1127. κτείναντα, so viel an ihm lag, s. 97 ff. und vgl. 970. 1128 τῷδε οἴχομαι. Menelaos’ unvor- sichtiger Ausdruck giebt dem Teu- kros, wie öfter in diesem Wort- wechsel, Gelegenheit zur Verhöh- nung. Mit δεινόν γʼ εἶπας vgl. Phil. 1225. O. C. 861. - καί gehört zu θανών. 1128. τῷδε, vgl. 970.</p>
						<p type="commentary" n="41323-41421">1130 f. ἂν ψέξαιμι, ich sollte ... ., fragt Men. verwundert, da er nicht begreift, wodurch er die göttlichen Satzungen (vgl. 1343. Ant. 450 ff. 1070 ff.) missachten sollte, worauf ihm Teukros sagt, inwie- fern er dieses thue, wogegen sich dann Men. verantwortet. Teukros erweitert den speciellen Gedanken durch θανόντας, um Menelaos’ Gottlosigkeit in desto grelleres Licht zu stellen. 1131. εἰ οὐκ ἐᾷς θάπτειν, näml. ψέγεις δαιμ. νόμους. - Ueber παρών sagt Hermann: ,,Est in huiusmodi additamentis saepe indignationis quaedam signifca- tio, similiter ut cum nos dicimus: wenn du kommst, und die Todten nicht willst begraben lassen." Vgl. 331. 1098.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0126" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0126"/>
						<p type="primary_text" n="41424-41489">MENEAAO. τούς γ’ αὐτὸς αὐτοῦ πολεμίους. οὐ γὰρ καλόν. ΤΕΥΚΡΟΣ. ἦ σοὶ γὰρ Alag πολέμιος προὔστη more; ΜΕΝΕΛΑΟΣ. μισοῦντ’ ἐμίσει· καὶ σὺ τοῦτ’ ἠπίστασο. ΤΕΥΚΡΟΣ. 1135κλέπτης γὰρ αὐτοῦ ψηφοποιὸς εὑρέθης. ΜΕΝΕΛΑΟΣ. ἐν τοῖς δικασταῖς, κοὐκ ἐμοὶ, τόδ’ ἐσφάλη. ΤΕΥΚΡΟΣ. πόλλ’ ἂν καλῶς λάθρᾳ σὺ κλέψειας κακά. ΜΕΝΕΛΑΟΣ. τοῦτ’ εἰς ἀνίαν τοὖπος ἔρχεται τινί. ΤΕΥΚΡΟΣ. &gt; 2 c 2 2 1 οὐ μᾶλλον, ὡς ἔοικεν, ἢ λυπήσομεν.</p>
						<p type="commentary" n="41490-41621">τοὺς πολ., näml. 00% 1132. ἐῶ θάπτειν· οὐ γὰρ καλόν, τοῦτο ἐᾶν. Μὶιτοὺς αὐτὸς αὐτοῦ πολ. vgl. O. C. 930. 1356. 1133. Teukros verspottet den Me- nelaos, der in der Hitze πολέμιος (hostis) gesagt hatte, wo iy$oös (inimicus) am Platze gewesen wäre. — προὔστη, ἀντέστη. 1134. ‚,Deine Frage war über- flüssig, da du ja unsern gegensei- tigen Hass kanntest.‘‘ Nach grie- chischem Sprachgebrauche (Phil. 668) liegt in μισοῦντ’ ἐμίσει nicht auf ersterem der Ton, und Mene- laos will keineswegs eingestehen, dass er Anlass zu Aias’ Hass ge- gen ihn gegeben habe. Teukros aber nimmt ihn wieder scharf beim Worte und sagt: natürlich hasste er dieh, da..... 1135. κλέπτης φψηφοποιὸς εὑρέθης, du bist erfunden als sein Betrüger beim Zäh- len der Stimmsteine, welche die Kampfrichter zu seinen Gun- sten abgegeben hatten, vgl. 449.</p>
						<p type="commentary" n="41622-41752">Sophokles scheint auf die ψηφο- παῖκται, ψηφολόγοι anzuspielen, Gaukler, welche Steinchen rasch hinwegzaubern und an einen an- dern Ort schaffen. Val. Pind. Nem. 8, 26 κρυφίαισιν Ev ψάφοις Ὀ- δυσσῆ Δαναοὶ θεράπευσαν. 1136f. Men. lehnt den schweren Vorwurf ab und sagt, an den Rich- tern liege die angebliche Schuld, dass A. die Waffen nicht erhalten habe, insofern sie gegen ihn ent- schieden. Darauf Teukros, die Abslimmung möge wohl nicht so ganz richtig gewesen sein; Men. möge wohl für den Ausfall der Abstimmung im Voraus heimlich gearbeitet haben, vgl. Ai. 189. El. 37. Ant. 493. Statt zaxws habe ich nach dem Schol. (καλῶς· Eu- πείρως) καλῶς geschrieben, wel- ches zu dem Sarkasmus gut passt. Und so Laur. A pr. man. 1138. rıvi, Ant. 751. 1139. ‚0 ‚u@hkor, eis aviar ἔρχεται ἐμοί, λυπηθησόμεθα.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0127" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0127"/>
						<p type="commentary" n="41898-41997">1141. Teukros wählt eine den Worten des Gegners schroff ent- gegentretende, scharftreffende Ant- wort; daher die sellnere Attrac- tion ἀντακούσει TOUTOV ὡς τεθ., vgl. Phil. 549. Ken. Mem. 4, ‚2 33 τὸν Δαίδαλον οὐκ ἀκήκοας ὅτι ἠναγκάζετο δουλεύειν; 1142. Durch Peukros' schlagende Antworten mürb» gemacht, kleidet Meuelaos seine Gedanken in einen αἶνος. 1143. Doppelter Acc., παρ- ορμᾶν τινά τι, παρακαλεῖσθαι, ἐνάγειν u, ἅ. _ 1144. ᾧ, da der Sion ist: ᾧ οὐκ ἐνῆν. 0. C. 966 οὐκ dv ἐξεύροις &amp;uol ἁμαρτίας ὄνειδος οὐδέν. 1146. πατεῖν παρεῖχε, scheint, ohne ἑαυτόν, Σ lich gewesen zu sein, vgl. Plat. Sophokles I. 2. Aufl.</p>
						<p type="commentary" n="41998-42104">Theät. 1914 παρέξομεν ws vav- τιῶντες πατεῖν TE καὶ χρῆσθαι ὅ τι av βούληται. Men. deutet auf die Seekrankheit, wobei man noch heute in Griechenland sich in Pelze hüllt und πατεῖν παρέχει. Dio Chrys. 3, 63 ὅταν καταάλάβῃ Zei uuv, ἐγκαλυψάμενοι ol ἔπι- βάται περιμένουσι To συμβησό- ενον. 1147. Im Zorn sagt Menelaos: καὶ σὲ καὶ To σὸν λάβρον στόμα, wie die Lateiner te cum luo impudenüi ore. Vgl. Phil. 1378. 0. R. 905. zu Ant. 95. O. C. 750. 1149. τὴν πολλὴν Bonv nimmt nach längerm Zwischensatze καὶ σὲ καὶ To 00v λάβρον στόμα nochmals auf, wie. 1062. 151. Vgl. 1092. 1153. ὀργήν, τὸν τρόπον. 8</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0128" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0128"/>
						<p type="commentary" n="42251-42340">1156. ἄνολβον, ἀνόητον, uw- olas πλέων. Denn da πολλῷ zo φρονεῖν εὐδαιμονίας πρῶτον ὑπάρ- ya (Antig. am Ende), so ist der der φρόνησις Ermangelnde ein in- fortunatus. Vgl. Ant. 1026 ἀνὴρ ἄβουλος καὶ ἀολβο zu O. R. 888. 1158. 55 »v., höhnisch wie Ant. 405 ἀρ’ ἔνδηλα καὶ σαφῆ λέγω; 1160. παρῇ, vgl. 1081. 1163. ἔριδος ἀγών, wie Ao- ywv ayav. 1164. ταχύνας σπεῦσον, edler als_ das gewöhnliche σπεῦδε ταχέως, n oder ὡς χάχιστα. 1165. ἰδεῖν, εὑρεῖν, auser- sehen, vgl. Simonides Amorg. 6. 80 τοῦτ’ ὁρᾷ καὶ τοῦτο βουλεύε- ται.</p>
						<p type="commentary" n="42341-42440">1166. βροτοῖς τὸν ἀείμνη- στον, τὸν βροτοῖς ἀείμνηστον, wie der Artikel milunter selbst in Prosa gestellt wird, vgl. Ant. 324. 710. Trach. 65. — Das Grab des Aias wurde auf dem Vorgebirge Rhoi- teion gezeigt. 1167. εὐρώεντα, σκοτεινόν, indem mehr an Aias’ Aufenthalt im Τάρταρος, Ἀίδεω δόμος εὐρώεις, als im τάφος gedacht ist. 1168. Tekmessa, 956 ff. abge- schickt, kommt mit Eurysakes. 1172. Um in Teukros’ Abwesen- heit den Leichnam vor jeder feind- lichen Gewalt zu sichern, soll der Sohn in der feierlichen Haltung eines ἱκέτης an der Leiche nieder- knieen. Mit dem heiligen Todten- opfer des Bruders, Weibes und</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0129" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0129"/>
						<p type="commentary" n="42528-42687">Sohnes in den Händen’ erscheint er, da ihm vor Allen die heilige Kin- despflicht oblag, den Vater zu be- stalten, als ἱκέτης und gewährt da- durch der Leiche, die er anfasst, den Schutz des Zevs ἱκέσιος. Wie bei wirklicher izeoi« Zweige in den Händen gehalten wurden (zu O. R. 3), so soll Eurysakes slalt dessen eine Haarlocke der drei nächsten Angehörigen als den ein- zigen Schatz der ἱκέται (1175) in Händen halten. Die symbolische Bedeutung der Locken spricht Teu- kros selbst 1175 ff. aus. Vgl.D. 23, 135 #. Soph. El. 448 ff. Aesch. Choeph. zu Anfang. — zer OS, ὅς 0’ ?ysivaro (1296), wie Alc- maeon fr. 2 φονεὺς μητρὸς ἥ σ’ ἐγείνατο. 1174. τρίτου wird wegen der Bedeutsankeit der Dreizahl hinzu- gesetzt, gleichsam um die hei- lige Zahl auszufüllen. Val. 0.0.8 στέργειν χὰρ αἱ ndsaı με zo χρόνος ξυνών Μακρὸς di- δάσκει, zul TO γενναῖον τρίτον. O. R. 581. Lacaen. fr. 339 vn rw Λαπέροα, vn τὸν Εὐρώταν τρί-</p>
						<p type="commentary" n="42688-42832">tor. Menander Senteni. 231 I λασσα καὶ πῦρ καὶ τρίτον γυνὴ xuzov. Aesch. Eum. 758. 1177. κακὸς κακῶς, vgl. 839. 1178. Die Verfluchung des gan- zen Geschlechts ist stehende For- mel, wie ἀπόλλυσθαι καὶ αὐτὸν καὶ To γένος αὐτοῦ, oft in öffent- lichen Decreten. 1179. N. 3, 299 f. ὁππότεροι πρότεροι ὑπὲρ ὅρκια πημήνειαν, wo cp ἐγκέφαλος χαμάσις ῥέοι ὡς ὅδέ οἶνος, Αὐτῶν zei τεκέἔων, ἄλοχοι δ’ ἄλλοισι δαμεῖεν. Liv. 1 24 Si populus Rom. prior defexit, tum tu ille Diespiter populum Rom. sie ferito, ut ego hunc por- cum hic hodie feriam. Vgl. Liv. 21, 45. 1181. ἔχου, Toö πατρός, vgl. 1172. 1185 ff. Der Chor klagt über seine unabsehbaren und seit Aias’ Tode hoffnungslosen Mühseligkeiten und sehnt sich nach der Heimath zurück. 1185. Die Verzweiflung und Un- geduld des Chors spricht sich in der zu einem Ganzen verbundenen Doppelfrage aus: zis ἄρα ἀριθμὸς</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0130" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0130"/>
						<p type="commentary" n="42894-43056">ἐτέων λήξει νέατος (d. h. ὥστε νέατον γενέσθαι) Es πότε; in quem finem usque durabit, donec desi- nat? Vgl. Phil. 1090 f. Die Jahre heissen πολύπλαγκτα, weil sie schon neunmal ihren Kreislauf voll- endet haben, vgl. 604. 1186 ff. Der Art. rav an. ἄταν (mein Leiden hier), wie El. 166 τὸν ἀνήνυτον oirov ἔχουσα κακῶν. — dogvaoanrss μό- χθ0 (wie λιθόλευστος Ἄρης 254, ἀσπίστορες κλόνοι u. ä.), πολεμι- κοί, vgl. Theogn. 987 θορυσσόον ἐς πόνον ἀνδρῶν. Auch Eur. He- rakl. 781 hat δορυσσόης στρατός, von σοέω. 1190. Die Bücher ἀνὰ τὰν εὐρώδη Tooiav, was dem an- tistrophischen Verse 97 nicht ent- spricht. Ich habe Ahrens’ Verbes- serung aufgenommen; σκοτεινήν, lopwdh, indem εὐρώδης dem Ho- merischen ἠεροειδής entsp richt, wie 1167 εὐρώεις dem ἠερόεις, Die dreisilbige Forn Towin, die ur- sprüngliche, findet sich auch Aesch. Cho. 357 ins Τρωΐας τείχεσιν. Vgl. 601. 1207. ‚(Bergk, welcher in der Antistr. do πόνοι 7100 πό- νων — Dindorf io πόνοι πρόπο; vor — ändert, vermulhet hier av</p>
						<p type="commentary" n="43057-43218">ἀκτὰν εὐρυεδῆ, wie Hom. χθὼν εὐρυοδείη; Simonides χθὼν Eupve- dis.) 1191. ovsı dos (Apposition, wie 1210), dass wir so lange vergebens Troja belagern. 1192. Möchte .der Anstifter allen Unheils, Paris, von der Erde ver- tilgt sein, ehe er Helena entführte ! Eine bei den Tragikern häufige .Ver- wünschung, Phil. 1426. Aesch. Ag. 1127 [f., vgl. zu Ant. 869. Aehn— lich Helena 1. 3, 173 ὡς ὄφελεν θάνατός uoı ἁδεῖν κακός, ὁππότε δεῦρο Yıei g5 ἑπόμην. 6, 345 Ws w Öger ἤματι τῷ, ὅτε με πρῶ- τον τέκε μήτηρ, Οἴχεσθαι προ- φέρουσα κακὴ ἀνέμοιο θύελλα Eis 0005 ἢ eis κῦμα πολυφλοίσβοιο θλάσσης α με κῦ w ἀπόερσε, πάρος τάδε ἔργα γενέσθαι Vgl. Phil. 1092. Trach. 953. 1092. — δῦναι genügle für den Luftraum und die Unterwelt, da beiden βά- os zugeschrieben wird. 1196. zoıvös Ἄρης, der von allen heilenischen Stämmen gemein- sam unternommene Kriegszug, vgl. Thuc. 1, 3, den Paris veranlasst hat. 1197. πόνοι, das dem Mene- laos angethane Unrecht und die dar-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0131" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0131"/>
						<p type="commentary" n="43339-43453">aus entstandene Noth, welche im- mer neue Kriegsnöthe erzeugt. Vgl. 866. 1200. ovre kann auf ov, im . ” Sinne von ovre, folgen. 1201. ὁμιλεῖν, Ti; τέρψει, nach δῶκεν ἔχειν weitergebildet, wie Pind. Nem. 10, 72 χαλεπὰ ἔρις ἀνθρώποις ὁμιλεῖν κρεσσόνων. El. 219 trade τοῖς δυνατοῖς οὐκ ἐριστὰ πλάθειν. Hier ist der Aequabili- tät mit τέρψιν ἰαύειν halber der malerische Inf. beigefügt. Der Chor vermisst die Freuden "er Sympo- sien, wo man aus κύλιχναι μεγά- λαι, βαθεῖς κρατῆρες oder μείζο- ves (ll. 9. 202) zu irinken pflegte, und der Komen. 1206. aue£gıuvos,liege hier vor Troja nach wie vor (ov- zws, sic, ohne dass sich mein Zu- stand bessert, vgl. I. 18, 336), von Niemand beachtet.</p>
						<p type="commentary" n="43454-43550">1209. Vgl. 601. 11%. 1211. ἐννυχίου, wegen 1201 ff. 1214. ἀνεῖται, ist trauri- gem Verhängniss preisge- geben, dem Untergange geopfert. 1216. ἐπέσται, adstabit. 1217. Eneorı, imminet pon- to, prominel. 1220. Wer das aus weissem Kalk- felsen bestehende Vorgebirge Zov- vıov ἱρόν, ἄκρον Ἀθηνέων (Odyss. 3, 278) von Osten konm- mend erreicht hatte, wurde zuerst der athenischen Akropolis ansich- tig und begrüsste (22) freudig Athen: wer von dort kommend dasselbe umfuhr, betete zur Ἀθηνᾶ Zovvids und dem Poseidon, der bei Arist. Egg. 99, 564 desshalb Σουνιάρατος heisst. Uebrigens vgl. 861. 1221. ὅπως noossinouuer, zu Phil. 325. Trach. 955.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0132" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0132"/>
						<p type="commentary" n="43713-43829">1223. καὶ μὴν ἔσπευσα weist auf 1164 zurück. 1225. σκαιος, male ominalus; ἐκλ ῦ σα ι, weil während des Schweigens die Worle gleichsam unter Verschluss gehalten werden, wie Sophokles sonst sagt ψυχῆς ἀνοῖξαι τὴν κεκλῃμένην πύλην. Daher στόμα ἐκλῦσαι, im Ge- gensatz zu κλῇσαι, seinen Mund freilassen, fauces in verba re- solvere, linguam ad iurgia sol- vere u. ä. 1226. va δεινὰ ῥήματα, jene, welche Menelaos hiuterbracht hatte, vgl. 312. 650. 1230. Ef ἄκρων (nänl. ὀνύ- yuv, nodwv, δακτύλων) Badi- ζειν, πορεύεσθαι, ἀκροβατεῖν von Einherstolzirenden. 1231. οὐδὲν @v, dia τὴν δυς- γένειαν, zu 1094; τοῦ μηδὲν ὕπερ, für Aias, der jelzt todt ein Nichts ist. Der Artikel wie El. 1166 δέξαι με τὴν μηδὲν eis τὸ under.</p>
						<p type="commentary" n="43830-43947">1232. Agamemnon übertreibt die Behauptungen des Teukros 1097 ff. Derselbe Gegensatz Plut. Aristid. 23 οἱ vavapyoı zul στρατηγοὶ τῶν Ἑλλήνων. 1233. οὔτε σοῦ, d.h. ” ουτε Ἀχαιῶν οὔτε σοῦ. 1235. δοῦλος konnte Teukros nur in Leidenschaft genannt wer- den, vgl. 1289. Ant. 479. 1236. Als wessen Mannes (Eigenthbum) lässt du so Stol- zes lJaut werden? Der Genitiv wie El. 317 τοῦ κασιγνήτου Ti φής, ἥξοντος ἢ μέλλοντος; Vgl. Phil. 439. Andere nehmen es für Gen. absol. 1237. Um die ausserordentlichen Lohpreisungen des Teukros zu wi- derlegen, behauptet Agamemnon, Aias habe überall unter seinem Oberbefehle gestanden, sei nicht gegangen noch gestanden wo nicht Er selbst zugegen gewesen. Er verbindet formelhaft zou Advros 7 ποῦ στάντος, wie Phil. 833, und</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0133" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0133"/>
						<p type="primary_text" n="43950-44125">3». 5 Pe}; οὐκ co Ἀχαιοῖς ἄνδρες εἰσὶ πλὴν öde; \ 2⸗ — &gt; ’ cr πικροὺς ἔοιγμεν τῶν Ἀχιλλείων ὅπλων &gt; m &gt; ’ 2 5 ἀγῶνας Ἀργείοισι κηρῦξαι τότε, εἰ πανταχοῦ φανούμεθ’ ἐκ Τεύκρου κακοί, κοὐκ ἀρκέσει ποθ’ ὗμιν οὐδ’ ἡσσημένοις εἴκειν, &amp; τοῖς πολλοῖσιν ἤρεσκεν κριταῖς, &gt; &gt; 22 © IN 2 ἀλλ’ αἰὲν ἡμας ἢ κακοῖς βαλεῖτέ που, ἢ σὺν δόλῳ κεντήσεθ’ οἱ λελειμμένοι. ἐκ τῶνδε μέντοι τῶν τρόπων οὐκ ἄν ποτε 3 RI &gt; x κατάστασις γένοιτ’ ἂν οὐδενὸς νόμου, ei τοὺς δίκῃ νικῶντας ἐξωθήσομεν, \ \ 2 3 \ ’ ⸗ καὶ τοὺς ὄπισθεν εἰς TO πρόσθεν ἄξομεν. &gt; &gt; , [4 92 2 ’ &gt; x c - ἀλλ εἰρκτέον τάδ’ ἐστίν. οὐ γὰρ οἱ πλατεῖς οὐδ’ εὐρύνωτοι φῶτες ἀσφαλέστατοι, ἀλλ’ οἱ φρονοῦντες εὖ κρατοῦσι πανταχοῦ. μέγας δὲ πλευρὰ βοῦς ὑπὸ σμικρᾶς ὅμως μάστιγος ὀρθὸς εἰς ὁδὸν πορεύεται. καὶ σοὶ προσέρπον τοῦτ’ ἐγὼ TO φάρμακον ὁρῶ τάχ’, εἰ μὴ νοῦν κατακτήσει τινά· ὃς ἀνδρὸς οὐκέτ’ ὄντος, ἀλλ’ ἤδη σκιᾶς, θαρσῶν ὑβρίζεις κἀξελευθεροστομεῖς. οὐ σωφρονήσεις; οὐ μαθὼν ὃς εἶ φύσιν,</p>
						<p type="commentary" n="44130-44213">erhöht die Allitteration noch durch πο ὅ (nicht rei) βάντος. Vgl. 1281 οὐδαμοῦ συμβῆναι nodi. 1238. Soll etwa gar keine Wahl statt haben, wo es sich um Aus— zeichnung handelt? 1240. τότε, ὅτε ἐκηρύξαμεν, wie 650. 1377 1241. &amp;x Τεύκρου, von Sei- ten eines Teukros. 1245. σὺν δόλῳ κεντεῖν, Haod in Hand mit Hinter- list (Phil. 842), im Gegensätze zu den Verläumdungen (der Krieger braucht βάλλειν und zevreiv, von Nah- und Fernkampfe entlehnt, statt ἔπει ἢ ἔργῳ), bezieht sich auf Aias’ nächtlichen Ueberfall, vgl.</p>
						<p type="commentary" n="44214-44286">47. — οἱ λελ., οἱ ἡττηθέντες Ev τῇ κρίσει, vgl. 1135f. 1250. Vgl. 758 ff. 1253. πλευρά ist hinzugesetzt, weil die udorı£ sie vornehmlich trifft. Vgl. das ähnlich ironisch gebr auchte Bild Ant. 477 ff. σμικρῷ χλως οἶδα tous θυμουμένους ἵπ- πους καταρτυθέντας. 1255.20 φάρμακον, τῆς μά- στιγος. 1256. νοῦν τινα, höhnisch, etwas Verstand, vergl. 853. Phil. 1130. 1257. ἀνδρὸς οὐκέτ’ ὄντος, Genit. absol. 1259. Eur. Alc. 643 ἔδειξας ὃς ei, d.h. oios.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0134" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0134"/>
						<p type="commentary" n="44470-44567">1260. Da Agamemnon den Teu- kros als Unfreien behandelt (1235), so bedurfte er nach attischem Recht eines andern (vgl. 516), freigebor- nen Beistandes vor Gericht. Vgl. O. R. 411. 1263. βάρβαρον, weil Hesione eine Barbarin. 1266. ταχεῖά τις, ein wie gar vergänglich Ding ist doch der Dank. Antig. 961 ἁ μοιριδία τις δύνασις dewa, res lerribilis est. 1267. Ant. 46 οὐ γὰρ δὴ προ- δοῦσ’ ἁλώσομαι. Eur. Iph. Taur. 1419 φόνον· προδοῦσ ἁλίσκεται. Xen. Cyrop. 5, 1, 22 οὔποτε τού- τους προδιδοὺῦς ἀλώσομαι. 1268. σοῦ γε, adeo tui; οὐδ’ ἐπὶ σμικρῶν λόγων, nicht einmalin geringfügi- gen(billigen, Worten, geschweige</p>
						<p type="commentary" n="44568-44677">denn in der That, wie O0. C. 443 ἔπους σμαροῦ zeow φυγάς opw nAounv ἐγώ. — Ertl. „Dieitur ent cum gen. de üs, in quibus ut in ertremo momento aliquid verti- iur“ Hermann zu Iph. Aul. 908; vsl. 0. C. 946 ἐπὶ προςπόλου μιᾶς xogeiv. Eur. Hippol. 1163 δέδορκε φῶς ent suxo@s Sons. (Wunder ent σμιαρῷ λόγῳ 1270. 1. 9, 322 Achilleus: αἰεὶ ἐμὴν ψυχὴν παραβαλλόμενος πο- λεμίζειν. 1273. Vgl. N. 15, 415 ff. 1274. ἑρκέων, im Bereich, Umfange der Verschanzun- gen. Der Genitiv ist unabhängig von ἐγκεκλῃμένους, wie Eur. Phön. 454 τόν’ εἰςσεδέξω τειχέων. Vgl. zu O. R. 824. 1277. νεῶν ἄκρα ναυτικὰ ἑδώλια, τὰ τῶν ναυτῶν ἐν ταῖς</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0135" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0135"/>
						<p type="commentary" n="44780-44954">ναυσὶν ἄκρα ἑδώλια. Der Begriff der Schiffe wird hier und 78 nach- drücklich wiederholt, weil ohne sie den Achäern selbst die Möglichkeit der Heimkehr abgeschnitten wäre. 1279. Vgl. I. 15, 351 ff. 1281. οὐδὲ συμβῆναι nodi, der, wie du behauptest, nir- gend auch nur (als παραβάτης) mit dem Fusse dir zurSeite getreten ist. Teukros übertreibt die Aeusserung des Agamenmnon 1237, der nur die Selbständigkeit des Aias bestritt, legt dagegen darauf Ge- wicht, dass Aias μοῦνος (ohne dass Agamemnon ihn befehligt), als Alle geflohen, dem Hektor widerstanden habe, vergl. 1232 mit 1097 ff. Lu- cilius: Solus diax vim de classe prohibuit Voleaniam. Zu frühe- ren Conjeeturen kommt eine neue ov οὐσδαμοῦ pns, οὗ σὺ u, βῆναι nodi.) 1282. ὑμῖν Evdıza, quae vobis probarentur, vgl. 1248. 1283. {UT (zul ὅτε) ‚entspricht dem ἡνίκα 1273. — αὐτὸς μό- vos (vgl. 16), gerade er al- lein, der Zaghafligkeit der An- dern gegenüber. Dieser Zweikampf liegt der Abwehr der Schilfe, wel- che als das Wichtigste vorantritt, voraus, s. Il. 7, 92#. 1285. Sophokles lässt, mit Bit- terkeit gegen den spartanischen</p>
						<p type="commentary" n="44955-45138">Stammcharakter, den Teukros ana- chronistisch auf den Betrug des dorischen Kresphontes bei der Ver- losung der Landschaften des Pelo- ponnes unter die drei Heraklidi- schen Führer deuten. Nach der geflissentlich durch die attischen Trag iker verbreiteten Sage war vor der Losung ausgemacht, dass, wessen Loos zuerst herauskomme, Argos, wessen sodann, Lakonika erhalten sollte: dem zurückgeblie- benen dritten Loose solle Messe- nien zufallen. Da Kresphontes, der es auf diese fetteste Landschaft abgesehen, stalt einer Thonscherbe eine Erdscholle in die Hydria ge-. worfen hatte, so konnte sein Loos nicht herauskommen, da es aufge- löst war, s. Paus. 4, 3, 3. Apollod. 2, 8, 4. Plaut. Casin. 2, 6, 46. Die Vergleichung des Kresphontes mit Aias hinkt: hätle Aias ein auflös- bares Loos hineingeworfen, so hätte er nicht gekämpft, aber eines, das zuerst herauskäme, konnte er nicht hineinwerfen. Teukros fasst nur Kresphontes’ Betrügerei ins Auge. 1287. 11. 7, 182 ἐκ d’ 290g&amp; (ἅλμα Ezoügpıoe) κλῆρος κυ- νέης ov af ἤθελον αὐ τοί, Αἴαντος. 1288. our δ’ ἐγώ, wie das Heldenbrüderpaar oft neben einan- der erscheint, s. Il. 15, 436 ff. 8. 266 und sonst. Bei Sophokles im</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0136" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0136"/>
						<p type="commentary" n="45267-45403">Teukros hiess es: Τεῦκρος de τό- Eov χρώμενος peidwälg Yreo τά- φροῦ πηδῶντας ἔστησεν Φρύγας. 1289. Vgl. 1228. 1235. 1260. 1290. καὶ θροεῖς, wie Ö.R. 1129 ποῖον ἄνδρᾳ καὶ λέγεις; 1292. Verb. ἀρχαῖον Πέλοπα, οὐκ οἶσθα ὄντα βάρβαρον Φρύγα; Der yderkönig heisst verächtlich Φρύξ (vgl. 1054), wie in Athen Sklaven häufig benannt wurden. Teukros nennt den Pelops einen Barbaren, den Atreus δυςσεβέστα- tos, Aörope Ehchrecherin. 1294. ἀδελφῷ, dem Thyestes die von den Tragikern vielfach be- handelten Thyesteas dapes. 1295. Κρῆσσα, verächtlich, weil die Κρῆτες ἀεὶ „wevorat, κα- κὰ θηρία, γαστέρες ἀργοί in übelm Ruf standen. 1296. Nach Sophokles im Atreus war Thyestes der Verführer und Atreus ersäufte die Ehebrecherin, Schol. Eur. Or. 800. Allein hier folgt Soph., wie ἐπακτὸς ἀνήρ (d. h. &amp;£vos, geringschätzig, wie Fremder und Knecht nicht. fern lie- sende Begriffe in alter Zeit sind)</p>
						<p type="commentary" n="45404-45556">zeigt, der vom Euripides in den Κρῆσσαι behandelten Sage, wonach Acrope, die sich mit einem θερά- zıwv eingelassen, vom Vater Ka- treus dem Nauplios übergeben wird, um sie im Meere zu ersäufen. Die- ser aber liess sie am Leben und nun heirathet sie den (Pleisthenes oder) Atreus. Teukros sprieht im Zorne so, dass er des Vaters Ab- sicht für vollendete Thatsache nimmt. Mit ö ger. πατήρ, ihr selbst- eigner Vater, vgl. 1172. O. R. 436. old. Trach. 311. (Hermann hat, ö ur. g Argeis, Wolff 0 ἀνήρ geschrieben, um Soph. auch bier mit der Fabel im Atreus in Einklang zu bringen.) 1297. ἐφῆκεν, τὴν Λερόπην. 1299. ἐκ ‚nargos μέν liesse &amp;x δὲ μητρός erwarten. Statt des- sen tritt eine andere Wendung in gleichem Sinne ein, vgl. El. 44. 0.C. 1285. Uebrigens vgl. 1013. 1300. Vgl. 434 ff. 1301. ἴσχει, Präsens, weil von einer Jedermann bekannten That- sache die Rede ist, vgl. Phil. 727.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0137" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0137"/>
						<p type="commentary" n="45721-45835">1304. @gıoros geht auf die persönliche ἀρετή des Teukros, die ihm ἐξ ἀριστέων (ec oplimaltibus) angeboren sei. Vgl. Phil. 874. zu Aut. 38. 1307. A&amp;ywv, nämlich zovro, schämst dich nicht, ein solch schänd- liches Werk durch dein Reden zu beschönigen. 1309. βαλεῖτε yyuds, Teu- kros und die beiden Atriden. Vel. die Drohung des Menelaos 1089 f., worauf Teukros mit Bitterkeit zu- rückdeutet. Aehnlich erwiedert Kreon Eur. Phön. 1652 auf Anti- gones Wort ἐγώ σφε θάψω: ταύτην ἄρ’ ἐγγὺς τῷδε συνθ ά- ψεις. 1311. Teukros, die beiden Atri- den im Zorn nicht unterscheidend, nenut Helena erst Agamemnons Weib, verbessert sich aber iro- nisch: oder soll ich, genau redend, lieber deines Bru- ders Weib sagen? Dem Dich-</p>
						<p type="commentary" n="45836-45947">ter schweble wohl Il. 9, 327 vor, wo Achilleus zornig sagt, er kämpfe ὀάρων ἕνεκα σφετεράων, und 340 fragt: 7 μοῦνοι φιλέουσ’ ἀλόχους dvseunwv Ἀτρεῖδαι; (Die Hdschrr. n τοῦ 000 θ’ ὁμαίμονος. Ich folge Dindorf.) 1313. un τοὐμὸν, alla καὶ to or, vgl. 124. 1315. ἐν ἐμοὶ θρασύς, zu 1092. 1317. Nach Redensarten, wie κάθαμμα λῦσαι, δύσλυτον ἅμμα, einen Knoten schürzen und lösen, fast spriehwörtlich ge- braucht: wenn du nicht mit anbinden,sonderndenStreit mit schlichten willst. Vgl. zu Ant. 40 λύουσα 7 ἐφάπτουσα. Dem Gleichklange zu Liebe ist dem ξυνάψων parallel gesetzt ovA- λύσων, vgl. zu Ant. 523 ovros συνέχθειν, ἀλλὰ συμφιλεῖν ep. 1319. Odysseus’ Gesinnung springt gleich in ἀλκίμῳ hervor: man sieht,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0138" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0138"/>
						<p type="commentary" n="46113-46160">dass er συλλύσων πάρεστιν. Auch spricht er staunend von der ßon Ἀτρειθῶν. Daher überlässt auch Teukros ihm ruhig allein des Aias’ Sache gegen Agamemnon auszu- fechten. 1323. συμβαλεῖν ἔπη κακά, maledicia regerere, quasi quandam verborum pugnam com- mitlendo. Vgl. 1085. El. 523. 1325.00re xetl..., zuPhil.13. 1329. ξυνηρετεῖν, ovupw-</p>
						<p type="commentary" n="46161-46219">veiv, vgl. ἀντηρετεῖν, ὑπηρετεῖν. Aehnlich Ant. 541 σύμπλουν ἐμαυ- τὴν τοῦ πάθους ποιουμένη. 1330. einv 00% av εὖ φρο- νῶν, ei un ἀκούσαιμί gov. Vgl. 0. R. 82. 318. 0. C. 98. 125. 146. El. 323. 1336. &amp;z $ıoros, infensissimus mihi. ποτέ, da nach so gewal- tigen Ereignissen die jüngste Zeit als längst entschwunden erscheint, zu 0. C. 1549.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0139" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0139"/>
						<p type="commentary" n="46356-46473">1339. ἀντατιμάσαι’· av mit Bothe statt 00% av oder οὔκ- ουν ἀτιμάσαιμ’ dv. Letzteres ist unpassend, ersteres könnte nur un- ter der bedenklichen Vor ausselzung stehen, dass die Trag riker wie ἀρα ‘statt 7 ἄρα, so av statt, Zi av ‚ger sagt hätten. Elmsley οὔτἂἄν ἀτ- μάσαι er 1340. Ev’ ἄριστον, wie Phil. 1344. O.R. 1350. 1341. Vgl. 424 f. II. 17, 280 Αἴας, 0° πέρι μὲν eidos, πέρι δ’ ἔργα τέτυκτο Τῶν ἄλλων Δαναῶν, μετ’ ἀμύμονα Πηλείωνα. Diese Vorstellung herrscht durch das ganze Alterthum: Aleäus fr. 48 Koorida βασίληος γένος Αἴαν, τὸν ἄριστον πέδ’ Ἀχίλλεα, vol. Pind. Nem. 7, 27. Hor. Sat. 2, 3, 193 heros ab Achille secundus. Vgl. 636. 1343. tous θεῶν vouovs, vgl. 1130.</p>
						<p type="commentary" n="46474-46579">1345. Subject ist tov ἐσθλόν; ὁ ἐσθλὸς ov βλάπτει ἄνδρα θα- νόντα. Vgl. 1352. 1346. ταῦτα ὑπερμ. ., wie O. R. 264 τάδ’ ὑπερμαχοῦμαι. 1348., vgl. 988 f. Sophokles lässt Agamemnon die unedle Zumuthung an Odysseus stellen, seinen Hass gegen Aias nach dessen Tode noch fortzusetzen, vgl. 1067 ff. (Hermann hat, weil nur von dem Nichtauf- gchen des Hasses die Rede sein könne, καὶ πρόσω "ußjvar ge- schrieben. Aber προςεμβῆναι, insullare, ist nach den sprichwört- lichen Wendungen ensußeivew κει- μένοις, πεπτωκόσιν gesagt.) 1350. ‚‚Fürsten können sich nicht immer an die Vorschriften der Mo- ral binden, ihre Politik kann nicht immer mit der εὐσέβεια in Einklang sein.‘‘</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0140" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0140"/>
						<p type="commentary" n="46750-46833">1352. τὸν ἐσθλόν giebt dem Od. den Spruch 1345 zurück. 1353. ,, Ein Nachgeben gegen die, welche es gut mit dir meinen, verringert nichts an deiner Herr- scherwürde.“ – νικώμενος, ἥσσων ὤν. 1357. νικᾷ κτλ., πολὺ κρείσ- σων τῆς ἔχθρας ἐμοὶ ἡ ἀρετή ἐστιν. – πολύ, nicht πλέον, weit im Begriffe des Verbi νικᾶν, wie in βούλομαι, λυσιτελεῖ u. ä., selbst eine Vergleichung liegt. Vgl. 1353 und Phil. 1100. 1358. τοιοίδε, die nicht un- ter allen Umständen ihren Freun- den beitreten, sondern nach der</p>
						<p type="commentary" n="46834-46930">Lage der Dinge ihnen abfallen. gel- ten den Leuten für unzuverlässig. Agamemnon macht dem Odysseus den Vorwurf des Wankelmuths, da er doch früher mit ihm gegen Aias gestanden habe. (Laur. A pr. βρο- τῶν, wie O. C. 279 ὁ εὐσεβὴς βρο- τῶν, sonst οἰ τοιοίδε, οἱ δυςσε- βοῦντες βροτῶν u. ä.) 1359. Odysseus, dadurch ver- letzt, giebt zu, es komme aller- dings vor, dass man bald freund- lich sein, bald bitter und unange- nehm werden könne. Vgl. 678 ff. Vielleicht will Od. sagen, Agamem- non selbst werde jetzt bitter, der doch eben ihn seinen besten Freund genannt.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0141" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0141"/>
						<p type="commentary" n="47028-47115">1362. δειλούς, weil es den Schein haben würde, Teukros’ Drohungen 1315 ff. hätten uns um- gestimnit. 1363. EA%noı n., in denAu- gen aller Hellenen. 1365 f. Allerdings: denn ich selbst werde einst in diese Lage kommen, dass ich von Andern bestattet werden muss. Agamemnon: Wahrlich, Jeder- mann sorgtin allen Dingen gleicherweise für sich selbst. Vergl. 124, wo Odysseus gleichfalls Aias' Missgeschick be- klagt: οὐδὲν To τούτου μᾶλλον ἢ τοὐὔμὸν σκοπῶν. Vgl. O. C. 309. (Lobeck fasst euro πονεῖν als suo ingenio consenlanea facere. Her- mann interpungirt hinter öuoig,</p>
						<p type="commentary" n="47116-47211">weil Soph. sonst wohl öuoiws ge- selzt haben würde. Allein πάντα πᾶς darf man nicht von einander reissen.) 1369. Wie du immerhin handeln magst, wenn du nur nicht der Beerdigung störend ent- gegentritist, auf alle Fälle wirst du für einen braven Mann gelten. gl. Ant. 634. 1370. Indem Agamemnon nach- giebt, wahrt er seinen Willen doch insofern, als er die Feindschaft segen Aias ausdrücklich nicht auf- zugeben erklärt. Auch Teukros 1389 #. kennt daher keine Aus- söhnung mit den Atriden, die der athenische Dichter einmal in ein gehässiges Licht stellen wollte. 1371. Vgl. O. R. 764.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0142" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0142"/>
						<p type="commentary" n="47399-47485">1372. zazei zav$ad wr — ἔσται, er wird mir auch dort (im Hades, vgl. 855) eben so verhasst bleiben, wie er es hier gewesen ist. Vgl. zu 34. 1373. χρῇς. ZONSES , θέλεις, wie Antig. 887 eite yon θανεῖν. Blectr. 606 εἴτε χρῇς zarid, siehe Lobeck zu Buttm. Gramm. 2, 330. 1376. ἀγγέλλομαι, iuayyäh. λομαι, ultro profileor, zuO. R. 148. 1377. torte, ehe diese Aussöh- nung er folgte, vgl. 1240. 1379. 000» noveiv, quanto- pere, indem zu under ἐλλείπει zu denken ist ξυμπονῶν. 1357. ὁ στρατηγός, Αὐτός</p>
						<p type="commentary" n="47488-47575">- 8 TE yw ξύναιμος, eine seil Ho- mer übliche Verbindung, wie Hymn, auf Demeter I Δήμητρα coyow deide, Αὐτὴν de siyaroa. 0. C. 461 ἐπάξιος μὲν Oldinovs zar- οικτίσαι, Αὐτός te παῖδές θ’ αἵδε. Vgl. Phil. 88. 1389. Teukros weist auf das troische Idagebirge hin, welches Tragiker die mit dem mysischen Olympos identilieiren, zu 884. Auf dem Ida am Gargaron hatte Zeus τέμενος Bwuov TE θυήεντα 1. 8, 48. Doch vgl. Ant. 758. und zu Phil. 1330. 1390. Erinys und Dike, wie Trach. 807. 1391.zezouszaxws, vgl. 839.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0143" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0143"/>
						<p type="primary_text" n="47578-47727">P 7} 2 τὸν ἄνδρα λώβαις ἐκβαλεῖν ἀναξίως. σὲ δ’, ὦ γεραιοῦ σπέρμα Λαέρτου πατρός, τάφου μὲν ὀκνῶ τοῦδ’ ἐπιψαύειν ἐᾶν, un τῷ θανόντι τοῦτο δυςχερὲς ποιῶ· x &gt; 2⸗ 8 [4 37 — [τὰ δ’ ἄλλα καὶ ξύμπρασσε, κεῖ τινα στρατοῦ θέλεις κομίζειν, οὐδὲν ἄλγος ἕξομεν.] &gt; \ \ 3 ’ m \ \ ἐγὼ δὲ τἀλλα πάντα πορσυνῶ· ou de &gt; N &gt; c m 2 \ IN &gt; ’ ἀνὴρ καθ’ ἡμᾶς ἐσθλὸς ὢν ἐπίστασο. ΟΔΥΣΣΕΥΣ. ἀλλ’ ἤθελον μέν· εἰ δὲ un ’ori 001 φίλον 1 _ 5 x πράσσειν τάδ’ ἡμᾶς, εἶμ’, ἐπαινέσας TO 009. ΤΕΥΚΡΟΣ. c . 3 x x &gt; [G ἅλις· ἤδη yao πολὺς ἐκτέταται &gt; &gt; a N ’ 4 χρόνος. ἀλλ’ οἳ μὲν κοίλην κάπετον \ ⸗ &gt; € ’ χερσὶ ταχύνατε, τοὶ δ’ ὑψίβατον τρίποδ’ ἀμφίπυρον λουτρῶν ὁσίων θέσθ’ ἐπίκαιρον· μία δ’ ἐκ κλισίας ἀνδρῶν ἴλη τὸν ὑπασπίδιον κόσμον φερέτω.</p>
						<p type="commentary" n="47731-47854">1393. γεραι οῦ σπέρμα ΛΔαέρτου πάτρός ist gleichsam eine Ehrenerklärung für 103 und 190. 1395. Xehnliche Bedenken, ob den Todien Leistungen der im Le- ben Verfeindeten nicht zuwider sein möchten, Elektr. 432. 1396. ra δ’ ἄλλα κτλ. Es scheint das übliche Leichenmahl ge- meint. Doch sind V. 96. 97 (vgl. mit O. C. 1142) ohne Frage von unberufener Hand zugesetzt. Teu- kros stellt mit V. 93 σὲ de den Odysseus den Atriden entgegen und hat (vgl. 99) im Sinne fortzufahren ἄνδρα ἐσθλὸν νομίζω. Da er aber diese Erklärung doch beschränken muss, weil er Odysseus’ Theilnahme an Aias’ Bestattung ablehnt, so er- hält die Rede eine andere Wen- dung, indem statt eines hypotakti- schen Satzes mit zainege — ὀκνῶ ce £@v ein Hauptsatz gebildet wird</p>
						<p type="commentary" n="47855-47960">Tapov μὲν ὀκνῶ — σὺ de... ἐπί- oraoo. Der Satz ἐγὼ de τἀλλα πάντα πορσυνῶ ist parenthetisch zu fassen: ich aber will für allesWeitereSorge tragen, nachdem du die Erlaubniss zur Be- stattung erwirkt hast. 1399. καθ’ ἡμᾶς, in Bezug auf uns, wie Eur. Andr. 141 ἐὰν zo λοιπὸν 5 Σώφρων καθ’ ἡμᾶς, σώφρον· ἀντιλήφεται. 1400. ἤθελον μέν, ἐπιψαύειν τοῦδε τοῦ τάφου. 1403. Vgl. 1165. 1404. ὑψίβατον ist, stehendes, natürliches Epitheton, dugpinv- g0» gehört zu θέσθε (Hom. ἀμφὲὶ πυρὶ στῆσαι τρίποδα), und erst daran ehnt sich ἐπίκαιρον λου- τρῶν öciwv, idoneum lavacro, vgl. zu 596. O. C. 716. 1407. tov ὑπασπίδιον κό- ouov, die Waffen ausser dem</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0144" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0144"/>
						<p type="commentary" n="48053-48133">Schilde, vgl. 572ff., und dem un- heilvollen Schwerte. 1411. ἔτι yao κτλ. Eurysakes soll nach Kräften den Leichnam in die Höhe richten helfen, weil noch schwarzes Blut (Aesch. Agam. 1037 αἱματηρὸν ἐξαφοίτεσθαι μέν ος) aus Nase und Mund drang, vergl. 917ff. Dies sollte durch die höhere Lage verhindert werden. Val. Hom. 04. 22, 18 αὐτίκα δ’ αὐλὸς ara ῥῖνας παχὺς ἦλθεν Aluaros ἀν- δρομέοιο. 1414. φησὶ παρεῖναι, wie das Homerische εὔχεται εἶναι. 1415. πάντ’ ἀγᾳθῷ. vgl. 911. O.R. 1197 πάντ’ εὐδαίμων.</p>
						<p type="commentary" n="48134-48213">1416. κοὐδενί nw λῴονι θνητῶ v, nämlich πονήσας oder πονήσων, sich für Aias zu mühen und für keinen bes- sernunter denMenschen je- mals. Der überlieferte kümmer- liche Schlussvers Αἴαντος, ὅτ’ ἦν, τότε φωνῶ scheint aus einer ur- sprünglich zu λῴονι geschriebenen Glosse Aiavros erwachsen zu sein. Vgl. Trach. 811 f. 1418. Vieles erlebt der Mensch, wasernichtvor- aussieht, und bevor er die Dinge gesehen, kann Keiner wahrsagen (μάντις ist, wie öf- ter, uneigentlich gesetzt) was er erfahren wird. Vgl. Ant. 1160.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="other" xml:id="section_4">
					<head>METRA DER LYRISCHEN THEILE.</head>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0145" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0145"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0146" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0146"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0147" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0147"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="sophokle1v3soph_0148" facs="sophokle1v3soph/sophokle1v3soph_0148"/>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>