<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Die Tragödien des Sophokles / zum Schulgebrauch mit erklärenden Anmerkungen versehen von N. Wecklein</title>
				<author>Nikolaus Wecklein</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Ajax Multi-Commentary</publisher>
				<availability status="free"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Created from public domain scans of the public domain commentary</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-02-23" who="#AjMC">Initial TEI export</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="textpart" subtype="commentary">
				<title>Die Tragödien des Sophokles / zum Schulgebrauch mit erklärenden Anmerkungen versehen von N. Wecklein</title>
				<div type="textpart" subtype="section" n="introduction" xml:id="section_0">
					<head>Einleitung.</head>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0006" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0006"/>
						<p type="title" n="53-53">Einleitung.</p>
						<p type="introduction" n="54-286">Der gewaltige Aias, der Sohn des Telamon, Enkel des Aakos8, Urenkel des Zeus, iſt bei ſeiner Rieſenſtärke der tapferſte Streiter vor Troia nach Achilleus, und ſolange dieſer ſich vom Kampfe fernhält, bewährt ſich Aias als Hort der Achäer und Netter des Heeres in der größten Bedrängnis. Da nun nach dem Tode des Achilleus deſjen Waffen dem hervorragendſten Helden zufallen ſollen, hält fich Aias ganz allein dieſes Ehren- preiſes für würdig. Aber Odyſjeus tritt ihm gegenüber als Bewerber auf und das Gericht, welches unter dem Vorſitze der Atriden abgehalten wird, ſpricht die Rüſtung dem Odyſſeus zu, nicht ohne trügeriſche Maßnahmen des Menelaos, wie wenigſtens Aias und ſein Bruder Teukros annehmen (445 ff., 1135). Tief gekränkt durch dieſe Niederlage nährt Aias den heftigſten Groll in fich, der endlich ſich entlädt und zum Ver— derben des ganzen Heeres auf das Haupt der Atriden und des Odyſſeus niederfallen ſoll, zu deren Ermordung er ſich nächtlicherweile aufmacht. Da tritt die für die Achäer beſorgte, dem Odyſſeus wohlgeſinnte und von Aias früher durch ver— meſſene Worte beleidigte Göttin Athena dazwiſchen und verhängt Wahnſinn über Aias, welcher in die Viehherden des Heeres einfällt und ſtatt der Atriden zwei Widder ermordet, ſtatt des Odyſſeus und anderer Fürſten verſchiedene Tiere gefeſſelt in ſein Zelt ſchleift. Sofort verbreitet ſich am Morgen im Heere das Gerücht von dem nächtlichen Überfall der Herden; man hat auch von Aias als Thäter gehört und Odyſſeus iſt als—</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0007" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0007"/>
						<p type="introduction" n="287-603">bald auf der Spähe, um den Urheber feſtzuſtellen und Be⸗ deutung und Zweck der That auszukundſchaften. Damit beginnt die Handlung. Schon bei Homer (vgl. beſonders H 196 ff., P 634, H 288, N 312 f.) ſind die Grunbzüge der Charakteriſtik des Helden vorgezeichnet. Bei Sophokles ſind dieſe Züge zur Entwicklung der Kataſtrophe und zur ethiſchen Motivierung des Untergangs des herrlichen Mannes geſteigert einerſeits zu eiferſüchtigem Ehrgefühl, andrerſeits zu Vermeſſenheit, ſtarrſinnigem Trotz, maßlosem Selbſtgefühl ohne Sinn für die Schranken des menſch⸗ lichen Daſeins, welche die Gottheit, welche die Mitwelt ſetzt. Dafür hat Sophokles, um das Intereſſe nicht abzuſchwächen, das Spröde und Schroffe des Charakters durch eine liebens⸗ würdige Seite und zarte Gefühle der Zuneigung und Freund⸗ ſchaft in dem Verhältnis des Aias zu ſeiner Gemahlin Tekmessa, ſeinem Sohn Euryſakes, ſeinen Mannen, ſeiner Heimat, zu ſeinem Vater Telamon und ſeiner Mutter Eriböa gemildert. - Eine Homeriſche Überlieferung ist auch der Streit um die Waffen des Achilleus und der Tod des Aias als Folge dieſes Streites ( λ 543 ff.). - Die weitere Ausſchmückung und nähere Motivierung dieſer Sage ſowie der Selbſtmord des Aias ge⸗ hören dem nachhomeriſchen Epos an. Nach der Äthiopis des Arktinos von Milet (um 770 v. Ehr.) entſteht ein Kampf um die Leiche des Achilleus: Aias trägt die Leiche davon, während Odyſſeus die Feinde abwehrt. Nach den Leichenſpielen werden die Waffen des Achilleus von ſeiner Mutter Thetis als Preis ausgeſetzt; Aias und Odyſſeus bewerben ſich darum. Man überträgt die mißliche Entſcheidung troiſchen Kriegsgefangenen, welche angeben ſollen, wer von beiden den Troianern mehr Unheil zugefügt habe. Dieſe nennen den Odyſſeus. Der ge⸗ kränkte Aias zieht ſich zurück und erſticht ſich am nächſten Morgen mit ſeinem Schwerte. - In der „kleinen Jlias des Lesches von Mytilene (um 660 v. Ehr.) belauſchen Späher, welche bei dem Streit um die Waffen ausgeſchickt werden, um das Urteil der Troianer auszukundſchaften, zwei troianiſche Jungfrauen, wie sie über das Verdienſt bei der Rettung der</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0008" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0008"/>
						<p type="introduction" n="605-874">Leiche des Achilleus fich unterhalten und ſchließlich der That des Odyſſeus den Vorzug geben. Darnach wird entſchieden. Im Unwillen wird Aias von Wahnſinn befallen und will in der Wut die Atriden und Odyſſeus ermorden, fällt aber über die Herden des Heeres her. Schon hier alfo ſcheint nicht die Kränkung und der Groll wegen dieſer Kränkung, fondern das Gefühl, fich vor ſeinen Feinden lächerlich gemacht zu haben, der Beweggrund des Selbſtmordes zu ſein. — Dramatiſch war der Stoff vor Sophofles von Äſchylo8 behandelt worden in den Oonooaı, denen vielleicht in der Trilogie das Stüc&gt;"OnJw» zolois vorherging, das Stück Σαλαμίνιαι folgte. In dem Drama Ὅπλων κρίσις mußten jedenfalls diejenigen, nach deren Urteil entſchieden wurde, Achäer, nicht Troianer ſein. Von den Θρῇσσαι (kriegsgefangene Frauen bildeten den Chor) erfahren wir nur das eine, daß darin der Selbſtmord des Aias nicht wie bei Sophokles auf der Bühne dargeſtellt, ſondern durch einen Boten erzählt war. Faſt in Widerſpruch mit der Rolle, welche Odyſſeus im Waffenſtreite ſpielt, ſteht bei Sophokles das Benehmen, welches Odyſſeus dem Aias gegenüber an den Tag legt. Gleich im Prologe tritt er uns als ein edelgeſinnter Mann entgegen, welcher dem Aias troß der Feindſchaft volle Gerechtigkeit widerfahren läßt (122). So kann er am Schluſſe die Auf— gabe erfüllen, den Streit um die Leiche des Aias zu ſchlichten und die gekränkte Ehre des Helden wiederherzuſtellen. Denn wenn Odyſſeus, welcher im Waffenſtreite den Preis der ἀριστεία (443) davongetragen hat, den Aias als den Beſten des Heeres erklärt (1340 f.), ſo iſt damit ausgeſprochen, daß dieſem Unrecht widerfahren iſt. Man ſieht daraus, daß Sophokles die wiederhergeſtellte Ehre des Aias ſich als Ziel der Handlung gedacht hat.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="hypothesis" xml:id="section_1">
					<head>ΥΠΟΘΕΣΙΣ ΑΙΑΝΤΟΣ.</head>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0012" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0012"/>
						<p type="title" n="1024-1025">YITOOEZIZ AIANTO2.</p>
						<p type="primary_text" n="1026-1144">To δρᾶμα τῆς Τρωικῆς ἐστι noayuareias, @oneo οἱ ANTHNOPIAAI καὶ ΑΙΧΜΑΛΩΤΙΔΕΣ καὶ ΕΛΕΝΗΣ ΑΡΠΑΤΗ καὶ MEMNAON. *) πεπτωκότος γὰρ ἐν τῇ μάχῃ tod Αχιλλέως ἐδόκουν Alas te καὶ Ὀδυσσεὺς ἐπ’ αὐτῷ πλέον τι ἀριστεύειν περὶ τὴν τοῦ σώματος κομιδήν· καὶ κρινομέ- νων περὶ τῶν ὅπλων κρατεῖ Ὀδυσσεύς. über καὶ 6 Alas τῆς κρίσεως μὴ τυχὼν παρακεκίνηται καὶ διέφθαρται τὴν γνώ- μην, ὥστε ἐφαπτόμενος τῶν ποιμνίων δοκεῖν τοὺς Ἕλληνας διαχειρίσασθαι. καὶ Ta μὲν ἀνεῖλε τῶν τετραπόδων, TA dE δήσας ἀπάγει ἐπὶ τὴν σκηνήν· Ev οἷς ἐστί τις καὶ κριὸς ἔξοχος, ὃν Wero εἶναι Ὀδυσσέα, ὃν δήσας ἐμαστίγωσεν, ὅθεν zal τῇ ἐπιγραφῇ πρόσκειται ΜΑΣΤΠΟΦΟΡΟΣ2). [7 πρὸς ἀντιδιαστολὴν τοῦ AOKPOY.3) Δικαίαρχος) de ΑΙΑΝΤΟΣ ΘΑΝΑΤΟΝ ἐπιγράφει· &amp; dE ταῖς Διδασκαλίαις ψιλῶς ΑΙΑΣ ἀναγέγραπται5)1.</p>
						<p type="footnote" n="1145-1252">2) Von dieſen Stücken des Sophokles, welche als dem troiſchen Sagenkreis entnommen angeführt werden, iſt wenig bekannt. Für Ἑλένης ἁρπαγή war der eigentliche Name Ἑλένης ἀπαίτησις und Μέμνων war wahrſcheinlich das gleiche Stüd wie Aldiones. 2) Vgl. Schol. zu 110 μάστιγι πρῶτον ; ἐντεῦθεν ἡ ἐπιγραφὴ Tod δράματος. Bgl. zu 91. — Die eingeſchloſſenen Worte enthalten eine nachträgliche Bemerkung. 3) Der Stoff des Alias Aoxoos kann nicht mit Sicherheit beſtimmt werden. 4) Dikäarchos von Meſſana, Schüler des Ariſtoteles, ſchrieb In— haltsangaben zu den Stücken des Sophokles und Euripides. 5) Διδασκαλίαι war eine Schrift des Ariſtoteles, eine Sammlung von διδασκαλίαι d. i. Berichten über die ſeeniſchen Aufführungen in Athen.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0013" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0013"/>
						<p type="primary_text" n="1255-1602">ταῦτα μὲν οὖν πράττει 6 Alas' καταλαμβάνει δὲ Ἀθηνᾶ Ὀδυσσέα ἐπὶ τῆς σκηνῆς διοπτεύοντα Ti ποτε ἄρα πράττει € „ \ m 9 — M 7 \ 3 6 Aias, καὶ δηλοῖ αὐτῷ Ta πραχθέντα, καὶ προκαλεῖται eis 70 ἐμφανὲς τὸν Αἴαντα ἔτι ἐμμανῆ ὄντα καὶ ἐπικομπάζοντα ODS τῶν ἐχθρῶν ἀνῃρμένων . καὶ Ö uE εἰσέρχεται ὡς ἐπὶ 2 u x 2 2 ? 1 X A τῷ μαστιγοῦν τὸν Ὀδυσσέα· παραγίνεται δὲ χορὸς Σαλαμι- νίων ναυτῶν, εἰδὼς μὲν TO γεγονός, ὅτι ποίμνια ἐσφάγη- σαν Ἕλληνικά, ἀγνοῶν δὲ τὸν δράσαντα. ἔξεισι δὲ καὶ Τέκμησσα, tod Αἴαντος αἰχμάλωτος παλλακίς, εἰδυῖα μὲν τὸν σφαγέα τῶν ποιμνίων ὅτι Alas ἐστίν, ἀγνοοῦσα δὲ τίνος εἶεν TA ποίμνια. ἑκάτερος OÜV παρ’ ἑκατέρου μαθόντες TO &gt; , € 1 1 M 7 &gt; e 2⸗ ayvoodusvov, 5 xooös μὲν παρὰ Τεκμήσσης ὅτι 6 Alias m 2 , . \ \ - 2 &gt; c \ ταῦτα ἔδρασε, Texunooa' Ös παρὰ Tod χοροῦ ὅτι Ἐλληνικὰ Ta σφαγέντα ποίμνια, ἀπολοφύρονται, καὶ μάλιστα Ö χορός· ödev δὴ 6 Alas προελθὼν ἔμφρων γενόμενος ἑαυτὸν ἀπο- λοφύρεται. καὶ τούτου ἡ Τέκμησσα δεῖται παύσασθαι τῆς 2 m, ex "Ye 2 6 - 2 , ὀργῆς· ὃ δὲ ὑποκρινόμενος *) πεπαῦσθαι ἔξεισι καθαρσίων € \ € y — 9% \ \ &gt; \ u , — ἕνεκα καὶ Eavrov διαχρῆται. εἰσὶ δὲ καὶ ἐπὶ TW τέλει TOD δράματος Aöyoı τινὲς Τεύκρου πρὸς Μενέλαον οὖκ ἐῶντα θάπτειν TO σῶμα. 7) TO δὲ πέρας θάψας αὐτὸν Τεῦκρος I , 8 [4 \ € [4 2 €! ἀπολοφύρεται.8) παρίστησι dE 6 Aöyos τῆς τραγῳδίας Ört 9 9 — Y 7 € 9 € &gt; \ \ — ἐξ ὀργῆς xat φιλονικίας of ἄνθρωποι ἥκοιεν Ent TA τοιαῦτα νοσήματα, ὥσπερ 6 Alas προσδοκήσας ἐγκρατὴς εἶναι τῶν pj \ &gt; M 2 € \ &gt; pj - 9 € δὲ - ὅπλων καὶ ἀποτυχὼν ἔγνω ἑαυτὸν ἀνελεῖν.5) ai δὲ τοιαῦται νῖκαι οὐκ εἰσὶν ἐπωφελεῖς οὐδὲ τοῖς δοκοῦσι νενικηκέναι. eo M \ "“() / 10 \ \ - (74 m AU öoa ydo xat παρ’ Ὁμήρῳ) ta περὶ Ns ἥττης Tod Αἴαντος πάνυ διὰ βραχέων καὶ περιπαθῶς·</p>
						<p type="footnote" n="1603-1672">Alas iſt alſo der urſprüngliche Titel und Alas μαστιγοφόρος eine nach⸗ trägliche, von Grammatikern herrührende Bezeichnung zur Unterſcheidung von dem Alas Aoxoos. 6) simulans. 7) Genauer wäre πρὸς Μενέλαον zal Ἀγαμέμνονα οὐκ E@vras. 8) Eine Klage des Teukros geht in unſerem Stüde nur den an- geführten Reden voraus. 9) Bei Sophokles iſt dieſes nicht der Beweggrund des Selbſtmordes. 10) 2 543 f., wo κεχολωμένη eiveza νίκης (vgl. 554) u. 548.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0014" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0014"/>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="text commentary" xml:id="section_2">
					<head>ΑΙΑΣ</head>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0015" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0015"/>
						<p type="commentary" n="2085-2360">1--133 Prolog, welcher die Expoſition gibt und das erregende Moment der Handlung (Aias macht ſich vor ſeinen Feinden lächerlich) einführt. — Man ſieht zunächſt , wie Odyſſeus die Richtung von Fuß— jpuren verfolgt, und um feſtzuſtellen, ob es immer die gleichen ſeien, deren Größe unterſucht (μετρούμενον 5), von Zeit zu Zeit auch ſcheue Blicke in das Zelt des Aias wirft. Darauf erſcheint Athena in der Höhe auf dem θεολογεῖον. — dei μὲν . . καὶ YUV |. v. a. ὥσπερ dei. . οὕτω za νῦν. — Neben Λαέρτης findet ſich die Form Aasorıos und Λάρτιος vei Sophokles und Euripides. 2. Odyſſeus, Tür ἀδήλων θηρατής wie er beſonders in der Doloneia erſcheint, jagt immer danach ein Unterneh- men der Feinde welcher Art es auch immer ſei (τινά) wegzuraffen, d.h. durch raſches Wahrnehmen oder plötzliches Dazwiſchentreten zu vereiteln, wie er auch jetzt einer That, die das Anzeichen eines feindlichen Anſchlags zu ſein ſcheint, auf die Spur zu kommen ſucht. Mit πεῖραν ἁρπάσαι vgl. Plat. Staat ©. 234 A ra τῶν πολεμίων κλέψαι za βουλεύματα za rus ἄλλας πράξεις, Arrian Anab. VII 28 60a re φθάσας ὑφαρπάσαι τῶν πολεμίων, Plaut. Mil. gl. 600 consilium subrupitur, mit θηρώμενον ebd. 608 ne quis . . nostro consilio venator adsit cum auritis plagis. 4. ἔνθα Αἴαντος (σκηνὴ) ἐσχάτην τάξιν ἔχει iſt nähere Beſtimmung zu Exi σκηναῖς vartızals. Die Angabe 7465 ἐσχάτην genügt, da das Nähere den Griechen aus Homer (A 5 ff.) wohl bekannt war. 5. μετρούμενον; Sophokles gebraucht öfters die medialen Formen, wo ſonſt die aktiven gebräuchlicher ſind. Vgl. Od. T. 795. 8. Du gehſt ſo ſicher dem Ziele zu, daß man in deinem Gang den ſcharfwitternden Gang u.ſ. w. erkennen</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0016" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0016"/>
						<p type="primary_text" n="2363-2436">ἔνδον γὰρ ἁνὴρ ἄρτι τυγχάνει, κάρα στάζων ἱδρῶτι καὶ χέρας ξιφοκτόνους. καί σ’ οὐδὲν εἴσω τῆσδε παπταίνειν πύλης ἔτ’ ἔργον ἐστίν, ἐννέπειν δ’ ὅτου χάριν σπουδὴν ἔθου τήνδ’, ὡς παρ’ εἰδυίας μάθῃς. ΟΔΥΣΣΕΥΣ. ὦ φθέγμ’ Ἀθάνας, φιλτάτης ἐμοὶ θεῶν, ὡς εὐμαθές σου, κἂν ἄποπτος ᾖς ὅμως, φώνημ’ ἀκούω καὶ ξυναρπάζω φρενὶ χαλκοστόμου κώδωνος ὡς Τυρσηνικῆς. καὶ νῦν ἐπέγνως εὖ μ’ ἐπ’ ἀνδρὶ δυσμενεῖ βάσιν κυκλοῦντ’, Αἴαντι τῷ σακεσφόρῳ· κεῖνον γάρ, οὐδέν’ ἄλλον, ἰχνεύω πάλαι.</p>
						<p type="commentary" n="2440-2755">möchte. εὔρινος (Nebenform zu εὔρις) bei βάσις worin τὸ εὕρινον ſich zu erkennen gibt, wie oft Epitheta von der Perſon auf die Handlung übertragen werden. Die lakoniſchen Hunde, welche bei der Jagd im Taygetos dienten, werden ſchon von Pindar Fragm. 83 als treffliche Spürhunde ge⸗ rühmt. 10. Das Epitheton ξιφοκτόνους vertritt die Stelle von αἵματι (στάζων). 13. ὅτου.. μάθῃς d. i. ſage mir, was du erfahren willſt: ich kann dir Auskunft geben. 14. Bei Sophokles kommt nur die Form Ἀθάνα vor, bei Äſchylos auch die alte, feierliche Form Ἀθηναία. 15. ὡς iſt cauſal. Odyſſeus gibt an, warum er Athena ſofort erkannt habe. εὐμαθές iſt be⸗ tont als Gegenſatz zu ἄποπτος (wenn ich dich auch nicht deutlich ſehe, er⸗ kenne ich doch deutlich deine Stimme"). - ἐάν . . ᾖς, immer wie jetzt.- ἄποπτος („in der Ferne geſehen") entſpricht der Illuſion, für welche Athena hoch in den Wolken ſchwebt. - ὅμως ſchließt ſich dem Satze mit καὶ εἰ (ἐάν) oder dem entſprechenden Participium an. Kr. II § 56, 13, 2. 16. ξυναρ- πάζω φρενί gibt kräftig die Metapher, die in συνίημι nicht mehr gefühlt wird, und bezeichnet die unmittelbare, raſche Auffaſſung. 17. Die er⸗ ſchütternde und das Herz erbeben machende Stimme der Göttin wird ver⸗ glichen mit der διάτορος Τυρσηνικὴ σάλπιγξ, wie die Drommete, als deren Erfinder die Tyrrhener (Etrusker) galten, Äſch. Eum. 570 wegen ihres ſcharfen, ſchmetternden Tons genannt wird. - ὡς (φώνημα) κώδωνος (κώ- δων das Schalloch der Drommete iſt hier der bezeichnende Teil; die nähere Beſtimmung liegt in Τυρσηνικῆς). Vgl. Hom. Σ 219. 18 f. Mit καὶ νῦν . welches zu ἐπ’ ἀνδρὶ δυσμενεῖ β. κυκλοῦντα gehört, bestätigt Odyſſeus die Übereinſtimmung mit ſeinem ſonſtigen Thun (2). Nach dem Sinne des Odyſſeus ſoll Αἴαντι τ. σ. eine überraſchende Erklärung zu ἀνδρὶ δυσ- μενεῖ ſein. - σακεσφόρος heißt Aias als Träger des σάκος ἑπταβόειον (Hom. H 219 Αἴας δ’ ἐγγύθεν ἦλθε φέρων σάκος ἠύτε πύργον). Vgl. 576.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0017" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0017"/>
						<p type="commentary" n="2904-3145">21. ἄσκοπον, ἀθέατον, unabſehbar, d. h. deſſen Sinn und Bedeutung, Beweggrund und Zweck nicht zu erſehen iſt, rätſelyaft. 22. Die Umſchrei- bung ἔχει περάνας unterſcheidet ſich im tragiſchen Stil, der ſie liebt, nicht ſehr von dem einfachen Perfekt. — εἴπερ eloyaoraı für eineg ἔχει περάνας. 24. θελοντής wie Rhil. 614 zul ταῦθ’ ὅπως Nxovo’ 6 Λαέρτου τόκος τὸν μάντιν εἰπόντ’, εὐθέως ὑπέσχετο τὸν ἄνδρα . . δηλώσειν ἄγων. — τῷδε πόνῳ, der Auskundſchaftung deſſen, was wir nicht wiſſen (23). 27. ἐκ χειρός, von einer (menſchlichen) Hand, durch einen Gewaltakt. — αὐτοῖς (mitſamt): Kr. I 8 48,15,19, Cu. 8 172d Anm., Ko. 87, 9 Anm., Ku. 8 40 Anm. Hirten konnten alſo keine Kunde über den Urheber des Herdenmords gebracht haben. 30. πηδῶντα πεδία; der Acc. bezeichnet bei Verben der Bewegung entweder den Weg, Raum, über welchen ſich die Bewegung erſtreckt, oder das Ziel derſelben. 31. καὶ ἐδήλωσεν D. i. und knüpfte an die Meldung eine genauere Mitteilung. 327. za μὲν (in Betreff der Fährte) σημαίνομαι (τεκμαίρομαι, deute), za de (wo in der Fährte Fußſpuren des Aias mit Spuren von Tieren durcheinander lau— fen) ἐκπέπληγμαι (im Sinne von θαυμάζω mit Acc. verbunden, Kr. I S 46, 10, 1) . örov (izros ἐστί). 34. καιρόν (ein Acc. des inneren Qbjekts, καιρίαν ἄφιξιν) wie 1316. 35. Vielleicht verſchrieben für 677 κυβερνῶμαι φρενί. 36T. ἔγνων, dein Vorhaben. — ἔβην eis 6001, id) ging (ſchwebte) der Richtung nach, wird durch 77 σῇ κυναγίᾳ πρόθυμος näher beſtimmt. |</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0018" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0018"/>
						<p type="primary_text" n="3148-3255">O4. N xai, φίλη δέσποινα, πρὸς καιρὸν πονῶ; AO. ws ἔστιν ἀνδρὸς τοῦδε τἄργα ταῦτά GOL. ΟΔ. καὶ πρὸς ti δυσλόγιστον ὧδ’ ᾖξεν χέρα; AO. χόλῳ βαρυνθεὶς τῶν Ἀχιλλείων ὅπλων. ΟΔ. zi δῆτα ποίμναις τήνδ’ ἐπεμπίπτει βάσιν; AO. δοκῶν Ev ὑμῖν χεῖρα χραίνεσθαι φόνῳ. O4. H zal 70 βούλευμ’ ds En’ Ἀργείοις τόδ’ ἦν; AO. zäv ἐξεπράξατ’ ei κατημέλησ’ ἐγώ. OA. ποίαισι τόλμαις ταῖσδε καὶ φρενῶν θράσει; AO. νύκτωρ ἐφ’ ὑμᾶς δόλιος ὁρμᾶται μόνος. 04. 5 καὶ παρέστη κἀπὶ τέρμ’ ἀφίκετο; AO. xai δὴ Eni δισσαῖς ἦν στρατηγίσιν πύλαις. OA. καὶ πῶς ἐπέσχε χεῖρα μαιμῶσαν φόνου; AO. ἐγώ σφ’ ἀπείργω, δυσφόρους Ex ὄμμασι γνώμας βαλοῦσα, τῆς ἀνηκέστου χαρᾶς</p>
						<p type="commentary" n="3260-3530">38. πρὸς καιρόν, καιρίως wie πρὸς βίαν f. v. a. βιαίως. 39. ws (γάρ) begründet die Beſtätigung (gewiß, da). 40 δυσλόγιστον χέρα, wie 229 παραπλήκτῳ yeol: Die Beſchaffenheit der Handlung iſt auf das Mittel übertragen. — Der tranſitive Gebrauch von ἀΐσσω (ἄσσω) kann nur mit nicht gleichartigen Beiſpielen (κόμη δι’ αὔρας ἄσσεται Od. K. 1261) belegt werden. Vielleicht hat es urſprünglich δυσλόγιστον yuadev zEoa (vgl. 97) geheißen. 41. τῶν ὅπλων abhängig von χόλῳ. — Ἀχιλλείων (1239) dichteriſch für Ἀχιλλέως. — Der Beweggrund macht auch den Zweck (zocs wi) deutlich. 42. τήνδε βάσιν ἐπεμπίπτει wie τήνδε βάσιν ἐπεμβαίνει. 44. καὶ (wirklich, gar) bezeichnet Die Überraſchung. — ds hebt in ws Exi, Ws eis, Ws πρός die Abſicht (pleonaſtiſch) hervor. Vgl. Kr. I 8 69, 63, 4. - ἐπ’ Ἀργείοις, auf die Argiver abgeſehen (vgl. 18), ἐπ’ Aoyeiovs, gegen die Argiver ge- richtet. 46. ποίαισι . . θράσει iſt eigentlich Ausruf, wird aber als Frage beantwortet. 47. Die Verwegenheit des μόνον ὁρμᾶσθαι (ἐπὶ Tov σύμπαντα στρατόν), welche dem Odyſſeus unbegreiflich iſt, macht Athena mit vvzrog δόλιος begreiflicher. 48. παρέστη, Hum. 49. zu 6 wie 544 u. ö. ſ. v. a. 767. In dwoaigs στρατηγίσιν iſt dicoaiz Die nähere Beſtimmung zu στρατηγίσιν; es ſteht alſo ſtatt eines δισσοστρατη- γίσιν (ἐπὶ δισσοῦν στρατηγοῖν πύλαις). Val. Νύμφαι ἔνυδροι λειμωνιά- des (irrigua prata tenentes) Phil. 1454' und zu Ant. 1. 51|. δυσφό- sovs γνώμας, überwältigende Vorſtellungen (Wahnbilder, denen der Geiſt unterliegt): καλῶς ds einer γνώμας· ob vdo κλέψαι φησὶ τὴν ὄψιν, ὥστε μὴ ὁρᾶν, dich ἐπ’ αὐτῇ γνώμην δύσφορον ἐπιβαλεῖν, Os οἴεσθαι ἰδεῖν τὰ un ὄντα (Schol.). — ἐπ’ ὄμμασι, weil ſich der irre Sinn in den</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0019" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0019"/>
						<p type="primary_text" n="3533-3629">καὶ πρός TE ποίμνας ἐκτρέπω σύμμικτά TE λείας ἄδαστα βουκόλων φρουρήματα. 9/ p] 5 x 9 , Pl [4 ἔνθ’ εἰσπεσὼν ἔκειρε πολύκερων· φόνον κύκλῳ ῥαχίζων . κἀδόκει μὲν ἔσθ’ ὅτε δισσοὺς Ἀτρείδας αὐτόχειρ κτείνειν ἔχων, €? I) 2* ör ἄλλοτ’ ἄλλον ἐμπίτνων στρατηλατῶν. ἐγὼ δὲ φοιτῶντ’ ἄνδρα μανιάσιν νόσοις Ἐρινύων ὢτρυνον eis ἕρκη κακά. κἄπειτ’ ἐπειδὴ τοῦδ’ ἐλώφησεν πόνου, τοὺς ζῶντας ad δεσμοῖσι συνδήσας βοῶν ποίμνας τε πάσας εἰς δόμους κομίζεται, Ds ἄνδρας, οὐχ Ws εὔκερων ἄγραν ἔχων· καὶ νῦν κατ’ οἴκους συνδέτους αἰκίζεται. δείξω dE καὶ Gol τήνδε περιφανῆ νόσον, ὡς πᾶσιν Ἀργείοισιν εἰσιδὼν θροῇς.</p>
						<p type="commentary" n="3633-3897">ὄμματα διάστροφα offenbart (Gegenſaß ἐξ ἐμμάτων ὀρθῶν κἀξ ὀρθῆς φρενός Od. T. 528). — zapäs, Triumph, Gefühl befriedigter Rache. — ἀνήκεστος wird oft gebraucht, wo von Mord und Tod die Rede iſt. — Der Wahnſinn wurde als Strafe des Himmels betrachtet und erſcheint häufig in der Dichtung als ein göttliches Zuchtmittel. 54. Zeias ἄδαστα gehört zuſammen (aus der Beute unverteilt) und enthält die Erklärung zu σύμμικτα. — goovonuara heißen die Herden, nicht βοσκήματα, weil fie nicht auf der Weide, ſondern in der Hürde ſind. 55. ἔκειρε πολύ- zeomr (Alliteration) φόνον (verheerend ein hörnerreiches Leichenſchwad Schaffen) wie 700 ὀρχήματα ἰάπτειν (jactare), die Glieder hin- und her— bewegend Reigentänze aufführen. Mit zoAtzsowv φόνον vgl. τετρα- σκελῆ κενταυροπληθῆ πόλεμον (Kampf gegen die Menge der vierfüßigen Kentauren) Eur. Herakl. 1272, auch ὅμαιμος, πατρῷος, θῆλυς φόνος bei Iſch., Soph., Eur. 56. ἐδόκει μὲν 269 ὅτε für ἐδόκει ἔσθ’ ὅτε μὲν wie Phil. 279 ὁρῶντα μὲν ναῦς πάσας βεβώσας, ἄνδρα δ’ οὐδέν’ ἔντοπον 1, a. 58. 61' ἄλλοτε für ὅτε de wie Od. T. 605 τοῦτο μὲν — τοῦτ’ ἄλλο. 59. μανιάσιν νόσοις (vgl. Fragm. 855, 4 λύσσα uarıas) ſteht zu φοιτῶντα (tobend) in cauſalem Verhältnis. 60. Ἐρινύων vgl. Trach. 1051 Ἐρι- νύων ὑφαντὸν ἀμφίβληστρον, Äſch. Ag. 1580 ὑφαντοῖς ἐν πέπλοις Ἐρινύων. Die Bethörung iſt eine Strafe, mit der ſich Athena rächt. 63. ποίμνας πάσας, allerlei Herdenvieh. 64. Das Epitheton εὔκερων hebt das Jro- niſche. Die Kreuzreime in 63—65 ſcheinen nicht beabſichtigt zu ſein. 66. καὶ vol, wie ich ſie geſehen habe und kenne. Vgl. Plat. Apol. S. 24C ὡς δὲ τοῦτο οὕτως ἔχει πειράσομαι zal ὑμῖν ἐπιδεῖξαι. — περιφανῆ prüdifativ.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0020" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0020"/>
						<p type="commentary" n="4014-4283">68. μηδὲ . . dvöoa, ſieh niht dem Manne als einem Unheil für dich entgegen. 69. anooroopovs ſtatt eines proſaiſchen ἀποστρέφουσα. 70. ἀπείρξω εἰσιδεῖν (ohne un): Kr. 1 8 67, 12,5. 71. Von dem in oe καλῶ mitenthaltenen Begriff des Befehlens iſt xgoouo/ey abhängig. Ebenſo σὲ φωνῶ 1047. 72. ἀπευθύνοντα, ἀποστρέφοντα (Od. T. 1154), retorquentem. 75. 02 un (Kr. 1 8 53, 7, 5. Ku. 8 125, 2. 3) |. v. a. „wirſt du es nicht unterlaſſen ?“ — δειλίαν ἀρῇ (κτήσῃ, von dorvodaı) wie δυσσέβειαν ἐκτησάμην Ant. 924 (ſic den Ruf, die Beſchuldigung von etwas zuziehen). 76. un abwehrend (wm noi). — ἀρκείτω (Got) μένων wie ἀρκέσω Üroxovo' ἐγώ Ant. 547. Der Sinn iſt: ſei froh, wenn er drinnen bleibt. 7%. un γένηται τί; Kr. 1 8 51, 17, 7, Cu. 8 189 Anm. Ku. 8 124, 2,4. — Nonne hie vir antea fuit tecumque versatus est sine ullo tuo periculo? (Lobe&gt;). 78. ys wird in der Antwort gebraucht, wenn zur Bejahung noch ein beſchränkender oder erweiternder Zuſaß tritt. — τῷδε τἀνδρί, ἐμοί, wie huic homini. — Die Erklärung des Odyſſeus wird mit 82 vervollſtändigt: „ja und auch mein Feind wie jebt, aber nicht wahnſinnig“. 79. eis ἐχθροὺς γελᾶν wie ἐγγελᾶν τινι. 80. ἐμοὶ μέν, ἔμοιγε, zu Ant.11 („ich bin zufrieden“). Man erwartet ἀρκεῖ τόνδ’ ἔσω μεμηνέναι. SLI. μεμηνότα jagt Athena mit Geringſchätzung. Odyſſeus aber erwidert: „ja gerade deshalb”. — περιφανῶς iöeiv: vgl. 66, 538. 82. Zu ἐξίστασθαί zwa vgl. Kr. I 8 46, 6, 8. Ku. 8 26, 2. 83. od μὴ 78) (Kr. 1 8 53 7, 6. Cu. 8 210 Sophokles, Aias, 3. Aufl. 2 aud</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0021" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0021"/>
						<p type="commentary" n="4408-4626">A. A Ko. 8 130, 10. Ku. 8 157) παρόντα πέλας. Die in οὐδέ liegende Beziehung erklärt ſich bei der Vervollſtändigung des Ausdrucks: ἀλλ’ οὐδὲ νῦν δεινόν Eorı un 107, was kurz geſagt iſt in dem Sinne: „aber aud) unter den jetzigen Umſtänden brauchſt du ihn nicht zu fürchten, da du nicht zu beſorgen haſt, daß er dich ſehe.“ 85. xat δεδορκότα Dd. i. „er wird ſehen und doch nicht ſehen“ (βλέποντες ἔβλεπον μάτην Aſch. Prom. 463). 87. Eorws, an der Stelle ſtehen bleibend. — zvoeis τυγχάνεις. 88. ἐκτός (τῶνδε τῶν πραγμάτων), fern davon. 90. ovuuazov wegen Des 59 f. Erzählten. 91. Aias kommt aus dem Zelte als μαστιγοφόρος einen mächtigen Riemen (241 f.) ſchwingend. 92. ὡς begründet die Freude des Bewillkommnens. — παρέστης wie 117; vgl. 60. — παγ- χρύσοις λαφύροις erhält eine nähere Beſtimmung durch στέψω; mit einem goldenen Kranze von dem Erlös der Beute. Vgl. Ant. 143 Zy τροπαίῳ nayyalza rein. 95. Eyzos, Schwert. — πρός, an (im Blute), auf (97). 96. oöx ἀπαρνοῦμαι To un οὐχὶ Pawaı To Eipos eis Tov oroarov (Schol.). 9. An die Stelle von aizuas αἰχμάζειν (bei Homer) tritt χέρα αἰχμάζειν im Sinne „die bewaffnete Hand ſchwingen“. Vgl. Eur. Iph. T. 362 χεῖρας ἐξηκόντισα, wo jedoch der eigentliche Sinn von ἀκοντίζειν verloren geht. 98. oiöe, isti. 99. 70 σόν (dein Wort)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0022" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0022"/>
						<p type="commentary" n="4743-5010">wie 1401. 100. Sarkaſtiſch wie Ant. 310. 747. 101. εἶεν (eine Ne- benform zu eia wie αἰέν zu αἰεί), ti yao („ja was“): yao bezieht ſich auf den Gedanken „wir vergeſſen etwas“, „von Einem iſt nicht die Rede“. Ähnlich 983, wo auch die gleiche Ellipſe (πράττει, oder vielmehr „was iſt es mit“), Phil. 651 ἀλλ’ ἔκφερ’ αὐτό· τί γὰρ ἔτ’ ἄλλ’ ἐρᾷς Aaßelv, 1405. 102. ποῦ . . ἕστηκεν; „was haſt du mit ihm angefangen ?“ ἕστηκεν wie βέβηκεν ausdrucksvoller als ἐστί. 103. ὅπου (τύχης ἕστη- κεν). 104. Ὀδυσσέα dreiſilbig. 107. πρὶν äv vi: zu 77. — κερδάνῃς im Sinne der Befriedigung einer Luſt. 108. Nach dieſem Verſe erſcholl wahrſcheinlich das 303 erwähnte Lachen, das ſprichwörtlich wurde (Αἰάν- τειος γέλως * ἐπὶ τῶν παραφρόνως γέλώντων Zenob. I 43), ein Lachen voll tragiſcher Ironie. 110. Wenn ſich auch θάνῃ an zoiv &amp;v anſchließt, ſo ſchwebt doch das genaue Verhältnis des Satzes, welches θανεῖν οὔτι πω θέλω, πρὶν äv φοινιχθῇ verlangt, nicht mehr ſo deutlich vor, daß nicht πρῶτον und θάνῃ der Klarheit des Gedankens dienten. 111. ai- zion: es war eine Beſtrafung für Sklaven (xoeuaoroi Ant. 309, pati- bulum, erux). 112. yaigew oe (d. ἰ. dir nad) Wunſch gehen) ἐφίεμαι unterſcheidet ſich von der abweiſenden Formel χαίρειν oe κελεύω (valere te iubeo). Vgl. auch zu Od. T. 859. 114. Die nähere Beſtimmung zu 70 δρᾶν (7602) hat ſich an reoyıs angeſchloſſen (se), wie ſich beſon- ders bei den Ausdrücken des Verlangens das Objekt des Infin. mit dem verb. fin. verbindet (3. B. φιλίου zo) Co στόματος παίδων προσπτύξασθαι Eur. Med. 1399). Über den bei den Dramatikern nicht ſeltenen Ge-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0023" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0023"/>
						<p type="commentary" n="5160-5392">brauch des Artikels beim Infinitiv ſtatt des bloßen Infin. vgl. Kr. II 8 50, 6, 6. 115. χρῶ χειρί eine beabſichtigte Alliteration wie wohl auch θακεῖ· θανεῖν 106. — φείδου under (und οὐδὲν φείδεσθαι) findet ſich öfters, auch ohne abhängigen Gen. wie Eur. Hek. 1044 doaoos, φείδου under. 116 f. In τοῦτό oo: ds wird τοῦτο durch die Stellung von de gehoben („nur das eine noch“). Vgl. Eurip. Fragm. 776, 1 τοῖς πλουτοῦσι τοῦτο δ’ Eupvrov. Die Bitte enthält eine herbe tragiſche Jronie. 119 f. ηὑρέθη av bedeutet für die Vergangenheit das Gleiche was εὑρεθείη av für die Gegenwart bedeutet. Vgl. Erin nor’ ἄν 411, οὐκ av ηὗρες 1144, Ant. 502 πόθεν κλέος γ’ Av εὐκλεέστερον κατέσχον ἢ τὸν αὐτάδελφον Ev τάφῳ τιθεῖσα; Ko. 8 105, 5 b Anm. 121. Die edlen Worte des Odyſſeus bereiten auf den Schluß des Stückes vor, wo der Streit um die Leiche des Aias durch Odyſſeus geſchlichtet wird („Verzahnung“). 122. (ἐποικτείρω) Euras ſtärker als ὅμως. 124. τοὐ- μὸν σκοπῶν; ἀφορῶν Eis ta ἀνθρώπινα ra πάντων zowa (Schol.). Da- rin liegt der Grund der tragischen Furcht. 126. Vgl. Pind. Pyth. VIII 96 oxtäg ὄναρ ἄνθρωπος. 128. Mit adrds weiſt Athena darauf hin, daß es Aias gethan hat (766 ff.), und rechtfertigt damit die Beſtrafung des⸗ ſelben. 129. ὄγκον . . μηδένα, mache dich nicht groß. 130. Bader: vgl. βαθύπλουτος, λακκόπλουτος. 131. Vgl. Eur. Fragm. 420, 2 μικρὰ rä</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0024" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0024"/>
						<p type="commentary" n="5458-5741">σφάλλοντα, καὶ μί’ ἡμέρα ra μὲν καθεῖλεν ὑφόθεν, ta δ’ ἦρ’ ἄνω. Aud) wir ſagen in dieſem Sinne ebenſo „ein Tag“ wie „ein Tag“. 133. τοὺς κακούς ſteht wie 964 oi κακοὶ γνώμαισι im Sinne von τοὺς ἄφρονας. Der Gedanke wie Hom. 5 83 od μὲν σχέτλια Eoya θεοὶ μά- zaoss φιλέουσιν, ἀλλὰ δίκην τίουσι καὶ αἴσιμ’ ἔργ’ ἀνθρώπων. — Odyſſeus geht rechts ab (zum Heere nad) 67). Nach kurzer Pauſe (vgl. 149) tritt der Chor ein. 134—200 Parodo3 (134-171 anapäſtiſcher, 172—200 meliſcher Teil: die Anapäſte begleiten den Einzug des Chors in die Orcheſtra). Die Schiffsleute haben von dem ſchlimmen Gerüchte (28) gehört und kommen in ängſtlicher Beſorgnis vor das Zelt des Aias, um ihn aufzufordern, durch ſein Erſcheinen die böſen Zungen verſtum- men zu machen. Die Parodos motiviert ſo das Auftreten des Chors. Sie erweitert mit der Schilderung der Schadenfreude der Achäer die Ex- poſition und gibt in der teilnahm8vollen Beſorgnis des Chors ein Mo- ment der Charakteriſtik. 134. Τελαμώνιε zar: bei zars und υἱός iſt von Homer an (N 67 Τελαμώνιον vier) dieſe Ausdrucksweiſe den Dichtern geläufig. 135. ayziaios bedeutet „im Meere in der Nähe des Landes gelegen“. 136. Über den bei Dichtern vorkommenden (abſoluten) Acc. mit Rarticip bei Verben der Freude und des Ärgers ſ. Kr. IT 8 56, 6, 4. 138. λόγος κακόθρους wie 709 εὐάμερον φάος. Dieſe Zuſammenſetzung mit Synonyma dient der Fülle des tragiſchen Stils. 140. ὄμμα, weil ſich darin die Angſt zu erkennen gibt. — πτηνῆς d. i. der ſcheuen (τρή- ρων heißt ſie bei Homer, trepida, pavida bei lateiniſchen Dichtern). Vgl. Hom. DB 493 ff., X 139 ff. 141. φθιμένης wie Trach. 1169 χρόνῳ To ζῶντι καὶ παρόντι vv. 14% f. zartzovoi, umgeben uns von allen</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0025" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0025"/>
						<p type="commentary" n="5871-6137">Seiten. — ἐπὶ (unter) δυσκλείᾳ wie ἐπὶ ψόγοισι Ant. 759, ἐπὶ κωκυτῷ El. 108, ἐπ’ εὐπραξίᾳ Od. K. 1554, ἐπ’ ἐλπίσιν Trach. 951. 144. π- πομανῆ darf nicht paſſiviſch (von Roſſen durchwärmt) aufgefaßt werden, ſondern aktiviſch, aber ſo daß inzo- nicht das Objekt, ſondern das Sub- jekt zu μανής abgibt, wie Fragm. 10 παρδαληφόρον δέρος nicht „das vom Panther getragene“, ſondern eigentlich „Das panthertragende Fell“, Aſch. Prom. 886 θηλυκτόνος Ἄρης „den weibmordenden Kampf“ d. i. „den Kampf in welchem Weiber morden“ bedeutet nach einer Freiheit der griechiſchen poetischen Ausdrucksweiſe, die uns nicht geläufig iſt. Es heißt alſo hier die Au, auf der Roſſe ſchwärmen, ſich tummeln, „die roß- ſchwärmende Au”. Vgl. zu 670. 145. λείαν . . λοιπή tritt als nähere Beſtimmung zu βοτά wie in Θῆβαι zai πόλισμ’ ἑπτάστομον. — δορί- ληπτος zu λείαν gehörig iſt in den Relativſaß genommen. Bgl. Hom. O 646 Er ἀσπίδος ἄντυγι, τὴν αὐτὸς φορέεσκε noönverea. 148, Die Alliteration von o bezeichnet das Ziſcheln. 149. Der Aufforderung der Athena 67 entſprechend. 151. εὔπειστα zurücweiſend auf σφόδρα πείθει im Sinne „und es iſt auch leiht“. Der Gegenſatz folgt in 155 ſf. 152. μᾶλλον τοῦ λέξαντος (ebenſo allgemein wie das vorangeſtellte πᾶς 6 κλύων. Der Aoriſt von der jedesmal vorausgehenden Handlung) zalosı zeigt trefflich an, wie einer die Sache dem andern erzählt und der folgende fie immer gehäſſiger darſtellt. 153. Über καθυβοίζειν zwi Kr. II 8 47, 24, 2. 154. leis, τοξεύων. Kr. I 47, 14, Cu. 159,1 ec, Ko. 84, 7 6, Ku. 48, 3. Der Sinn wird durch den Gegenſatz deutlich. 157. 70" Eyovra, den Beſitzenden, Reichen, Großen. Vgl. Pind. Nem.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0026" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0026"/>
						<p type="primary_text" n="6140-6234">καίτοι σμικροὶ μεγάλων χωρὶς σφαλερὸν πύργου ῥῦμα πέλονται· μετὰ yao μεγάλων βαιὸς ἄριστ’ dvr \ 2 &gt; =-0) € \ 7 καὶ μέγας ὀρθοῖθ’ ὑπὸ μικροτέρων. 3 » &gt; X \ &gt; 7 ἀλλ’ οὐ δυνατὸν τοὺς ἀνοήτους τούτων γνώμας προδιδάσκειν. € \ ’ 2 — — ὑπὸ τοιούτων ἀνδρῶν Voovßn, χήμεῖς οὐδὲν σθένομεν πρὸς ταῦτ’ ἀπαλέξασθαι 000 χωρίς, Avaf. I ἀλλ’ ὅτε yao δὴ 710 σὸν duu ἀπέδραν, παταγοῦσιν ἅπερ πτηνῶν ἀγέλαι μέγαν αἰγυπιόν, I g 4 ray dv, ἐξαίφνης ei σὺ φανείης, σιγῇ πτήξειαν ἄφωνοι. (στροφή) ἦ 64 oe Ταυροπόλα As Ἄρτεμις —</p>
						<p type="commentary" n="6238-6467">VIII 36 änteraı (φθόνος) ἐσλῶν dei, χειρόνεσσι δ’ οὐκ ἐρίζει, Trag. adesp. 547, 12 πρὸς yao 70 λαμπρὸν 6 φθόνος λιάζεται. 158. Man iſt verſucht, in dieſen Worten eine Mahnung zu erbliden, nicht den großen Staatsmann Perikles mit kleinlichem Neide zu verfolgen. 159. πύργου iſt gen. definit. zu ῥῦμα; σφαλερόν, welches mit ῥῦμα eongruiert, nicht mit πύργου, weil zvoyov ῥῦμα wie Ein Begriff (Turm- ſchutz) ſteht, hebt den Begriff von πύργου ῥῦμα wieder auf (änvoyoy πύργου ῥῦμα). 161, zai μέγας ὀρθοῖτο κτέ. ſtatt eines untergeordneten Satzes („wie auch der Mächtige nicht mächtig iſt ohne die Schwächeren“). 163. In n0o008:040x2w bezeihnet nos wie in προμανθάνειν den Fort- ſchritt ; προδ. τούτων yrouas (Einſicht) ſ. v. a. προδιδάσκειν Mors ταῦτα γνῶναι. 164. θορυβεῖσθαι, durch den Lärm beunruhigt werden. 166. ἀπαλέξασθαι wie O. T. 171 ἀλέξεται Form des Fut. iſt. 167. alla — παταγοῦσι yao δὴ drs . . ἀπέδραν — ἄφωνοι πτήξειαν dr zre. — ἀπέδραν (ἀπέδρασαν); der Aoriſt dient dazu, die unmittelbare Aufeinanderfolge der Handlungen auszudrücken. 168. πτηνοί wie πτε- owroi Eur. Bakch. 257 u. a. 169. αἰγυπιόν, ἀποδρᾶσαι. 171. σιγῇ ἄφωνοι wie das Homeriſche ἀκὴν ἐγένοντο σιωπῇ. Das Gleichnis ſchon bei einem Lyriker (wahrſcheinlich Alkäos) Fragm. 27 p. 939? Bgk. ἔπτα- ζον Bor ὄρνιθες ὦκυν alerov ἐξαπίνας φανέντα. — ἐξαίφνης bezeichnet das Überraſchende des Erſcheinens. 172-200. „Hat dich eine Gottheit zum Überfall der Herden angetrieben, um etwa Undank für geleiſtete</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0027" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0027"/>
						<p type="commentary" n="6495-6723">Dienſte zu ſtrafen? Denn von ſelber haſt du es nicht gethan; ſonſt müßte eine gottverhängte Krankheit dich befallen haben; möge Gott dieſe Schande verhüten. Wenn aber das Ganze nur Verleumdung der Atri- den oder des Odyſſeus iſt, ſo mache den böſen Reden, denen dein Fern- bleiben ſo zuſtatten kommt, durch dein Erſcheinen ein Ende.“ Der trüben Stimmung des Chors entſprechen die ernſten Daktylo-Epitriten: 1. , I. , — — — — — — — — 172. Die „ſtiertummelnde Artemis”, welche auf einem Stier ſitzend dar- geſtellt wurde, war eigentlich eine Aſiatiſche Mondgöttin. Sie hatte ein Heiligtum an der Oſtküſie von Attika in Ada Ἀραφηνίδες nördlich von Brauron (Strabon 399). Die Wirkung, welche ihr hier zugeſchrieben. wird, erinnert an die Epitheta, welche Timotheos von Milet der Artemis von Epheſus gab: μαινάδα θυάδα φοιβάδα Avooada. 173. μεγάλα, δεινή. Vgl. 934. Der Ausruf ſteht parenthetiſch wie 1197. 176. 7 zov, 10005, εἰκότως. — ἀκάρπωτον für ἀκαρπώτου, zum Dank für einen Sieg, für den ſie feinen Weihezoll empfangen. Vgl. Eur. Iph. T. 566 κακῆς γυναικὸς χάριν ἄχαριν ἀπώλετο. Dem ἀκάρπωτον entſprechen im Folgenden die Ausdrücke ψευσθεῖσα — ἀδώροις — λῆστιν. Zum Ge- danken vgl. Hom. Ε 177 ei un us θεός ἐστι κοτεσσάμενος Τρώεσσιν ἱρῶν μηνίσας. 177f. ἢ . . eite für eite . . eite (e8 werden zwei Fälle für vizas ἀκάρπωτον χάριν angeführt) wie Eur. Alk. 114 u. ös. — κλυ-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0028" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0028"/>
						<p type="primary_text" n="6726-6809">ψευσθεῖσ’, ἀδώροις εἴτ’ ἐλαφαβολίαις; 1) χαλκοθώραξ λῆστιν Ἐνυάλιος μομφὰν ἔχων ξυνοῦ δορὸς ἐννυχίοις μαχαναῖς ἐτίσατο λώβαν; (Arrıoroogpn) „ A y &gt; ) 2_7 2 4 οὔποτε γὰρ φρενόθεν γ’ ἐπ’ ἀριστερά, nat Τελαμῶνος, ἔβας 3 \ &gt; 7 / . αὐτὸς Ev ποίμναις πίτνων €/ M a , , 2 &gt; , 1720. yao üv θεία νόσος· dik ἀπερύκοι zal Zevs κακὰν καὶ Φοῖβος Ἀργείων parır. ei δ’ ὑποβαλλόμενοι κλέπτουσι μύθους οἱ μεγάλοι βασιλῆς 7 ’ € , — N täg ἀσώτου Σισυφίδας γενεᾶς,</p>
						<p type="commentary" n="6814-7095">τῶν Ev. yevoderca, wenn ſie nicht den Teil von der Siegesbeute er- halten, auf den fie Anſpruch hatte. — εἴτε (nachgeſetzt wie Eur. Herc. 393 παῖδ’ eite Διός vw einm) ἀδώροις ἐλαφηβολίαις (caufal). 179. 7, an. — λῆστιν ξυνοῦ (κοινοῦ) δορὸς μομφὰν ἔχων, oblivionem (omis- sam remunerationem) sociae hastae (i. e. auxilii lati) opprobrans. Wegen der Konſtruktion von μομφὴν ἔχων (μεμφόμενος) vgl. Od. 8.584 ta 0° Ev μέσῳ 1) λῆστιν ἴσχεις, Eur. Or. 1069 &amp;v μὲν πρῶτά 001 μομφὴν ἔχω, Son 721 otevousva yap üv πόλις ἔχοι σκῆψιν ξενικὸν εἰσβολάν. — Als Kriegsgott heißt Ares in der Jlias Enyalios (Aons Ἐνυάλιος P211); ſpäter wurde Enyalios von Ares unterſchieden. 181. Hom. vw 326 λώ- βην τινύμενος θυμαλγέα xat κακὰ Eoya, Heſ. Theog. 165 πατρός xe κακὴν τισαίμεθα λώβην ὑμετέρου. Da aber die Dienſtmannen von ihrem Herrn nicht eine ſchmähliche Behandlung des Gottes ausſagen werden, wird man λώβαν dem V. 217 u. 367 entſprechend von der Be- ſchimpfung des Aias verſtehen und wie ὕβριν 304 als Acc. des inneren Objekts betrachten müſſen. 183. φρενόθεν En’ ἀριστερά euphemiſtiſch für φρενόθεν (ano φρενῶν) Er’ ἀφροσύνην. — ye entſpricht dem Ge- danken: „von dem nicht getrübten Verſtand“. 185. ἐν . . πίτνων ſteht als nähere Beſtimmung zu ἀριστερά. Vgl. zu El. 84 ano τῶνδ’ doyn- γετεῖν, πατρὸς χέοντες λουτρά. 187. Gern werden jo Zeus, Athena und Apollon zuſammengeſtellt : gleichſam ahnungsvoll läßt der Chor Athena weg. 189. κλέπτειν von allem heimlichen, trügeriſchen, hinterliſtigen Thun; ὑποβ. zZ. μύθους, fallaces insidiose sermones confingunt. — oi u. βασιλῆς, die Atriden. 190. ἢ (6) Σισυφίδης τῆς ἀσώτου γενεᾶς (Gen. der Angehörigkeit, Kr. I 8 47, 6, 5): dem Odyſſeus redeten feine Feinde nach, daß nicht Laertes, ſondern der verſchmitzte Siſyphos ſein</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0029" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0029"/>
						<p type="primary_text" n="7098-7135">un mol γ’, ἄναξ, ἔθ’ ὧδ’ ἐφάλοις κλισίαις ὄμμ’ ἔχων κακὰν φάτιν don. (ἐπῳ δός) ἀλλ’ ἄνα ἐξ ἑδράνων ὅπου μακραίωνι στηρίζῃ ποτὶ τᾷδ’ ἀγωνίῳ σχολᾷ ἄταν οὐρανίαν φλέγων. ἐχθρῶν δ’ ὕβρις Dd ἀτάρβητα ὁρμᾶται ἐν εὐανέμοις βάσσαις,</p>
						<p type="commentary" n="7137-7403">wahrer Vater ſei. 191f. μή wol ys wie Ariſtoph. Ri. 19, Wo. 84, Aſch. Sieb. 74. — un ἔτι gehört zunächſt zum Participium. — κλισίαις ὄμμ’ ἔχων wie 204 f. κίονι önoas, Eur. Jon 1467 ἀελίου ἀναβέλπει λαμπάσιν (für ὄμμ’ ἔχειν 8 u, Exi zwi führt Lobeck Beiſpiele an), auf die Zelte den unverwandten Blick richtend. Vgl. Hor. carm. III 29, 4 eripe te morae; nec Semper udum Tibur et Aesulae declive contempleris arvum. 193. ἄνα (auf!): der Hiatus wie bei einer Interjektion. 193-200. I ’ — — — — — — —— — — [4 , — — — — — — Il ‚ u — — — u — — — - — — — — — — III — -' — — — , ⸗ — — — — —— — u — — 194. στηρίζῃ, adhaerescis, weil Aias nicht wegzubringen iſt. — zor: für 7065 auch Trach. 1214. — Mit aywrıos σχολή bezeichnet der Krieger⸗ chor die Ruhe, welche nicht Ruhe, ſondern Kampfesnot iſt, da die Feinde des Aias nicht Ruhe halten. 195. ἄταν οὐρανίαν φλέγων, das Unheil zu himmelhoher Flamme anfachend. 196. ἀτάρβητα wie βαρυάλγητα 199 adverbial (eigentlich Acc. des inneren Objekt8). Vgl. zu Od. T. 883. 197. An die Stelle des eigentlichen Ausdrucks αὐξάνεται tritt der dem Bilde ἄταν οὐρ. φλέγων entſprechende Ausdruck, hergenommen von dem Waldbrande, der in Thalſchluchten durch den für den Brand günſtigen (ed) Windzug mächtig angefacht wird. Vgl. Hom. Ξ 396 οὔτε πυρὸς [4 / 1 9 / 9/ I [4 [44 9 EA [4 700005 ye πέλει βρόμος αἰθομένοιο οὔρεος Er βήσσῃς, ÖTE T MOETO καιέ-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0030" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0030"/>
						<p type="commentary" n="7451-7735">μεν ὕλην, 490 ff. 200. ἕστηκε ſtatt eines proſaiſchen ἐστί. 201--595 erſtes Epeiſodion, welches zunächſt die Expoſition erweitert (Schol. ἑκάτερος παρ’ ἑκατέρου TO ἀγνοούμενον μανθάνει) und durch die Dar- legung des ſchweren Kummer, welchen der wieder zu ſich gekommene Aias empfindet, die Grundlage der Handlung gibt. Die Handlung ſelbſt (der zweite Akt) beginnt mit dem Auftreten des Aias, indem der Selbſt- mordgedanke von dem unbewußten Verlangen und Gefühl (361) bis zum feſten Entſchluß und Willen (417 f., 479) entwickelt wird. Die erſte Scene (Tekmeſſa und Chor) wie die zweite (Aias zu den vorigen) hebt mit einem Kommos (201—262 und 348—429) an. — Das Auftreten der Tekmeſſa wird 328 noch beſonders motiviert. 201. ἀρωγοί, ἐπιμε- ληταί, zum Dienſt anf dem Schiffe beſtimmt. 202. γενεᾶς (wie 190) ἀπὸ χθονίων "Eo. (odons). Vgl. Ant. 193 παίδων τῶν an’ Οἰδίπου. Der erdgeborne Erechtheus (χθόνιος, Herod. VIII 55 Ἐρεχθέος tod yn- ver£os) war wie Kekrops ein Symbol der Autochthonie, worauf die Athe— ner ſtolz waren. Der Dichter läßt den alten Streit um Salamis außer acht und gibt kurzweg den Bewohnern der Inſel die gleiche Abſtam- mung wie den Athenern. Vgl. 861. 204. „Um das Haus des Telamon in der Ferne“. 205. ὠμοκρατὴς (6 ὠμὸς zal καρτερικός) bezeichnet das in naturwüchſiger Kraft rauhe Weſen des Helden. 206. θολερῷ χειμῶνι;ς der Wahnſinn, der das klare Denken trübt und die Gedanken wild durch⸗ einanderwirft, erſcheint wie der Sturm, welcher aus der klaren Meeres⸗ fläche ein trübes, ſchlammiges Durcheinanderwogen macht. Vgl. ich. Prom. 911 θολεροὶ δὲ λόγοι παίουσ’ εἰκῇ στυγνῆς πρὸς κύμασιν Ans. Die Erregung des Gemüts wird oft mit dem ſtürmiſch erregten Meere verglichen. 208. 775 ἡμερίας man kann noafews, καταστάσεως u. Dgl. ergänzen („hat eingetauſcht gegen die Lage am -- vorhergehenden —</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0031" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0031"/>
						<p type="primary_text" n="7738-7805">νὺξ ἥδε βάρος; παῖ tod Φρυγίου Τελεύταντος, λέγ’, Erei σε λέχος δουριάλωτον στέρξας ἀνέχει θούριος Alas' ὥστ’ οὐκ dv ἄιδρις ὑπείποις. TEK. πῶς δῆτα λέγω λόγον ἄρρητον; θανάτῳ yao ἴσον πάθος ἐκπεύσῃ· μανίᾳ yao ἅλοὺς Nuw ὁ κλεινὸς νύκτερος Αἴας ἀπελωβήθη. - In „ n 9, τοιαῦτ’ ἂν ἴδοις σκηνῆς Evöov , 7 I € &gt; χειροδάικτα opayı αἱμοβαφῆ, 8 8 , &gt; Ö &gt; κείνου χρηστήρια τἀνδρός.</p>
						<p type="commentary" n="7810-8002">Tage“). Über die Kraft des Femin. Adjetiva ſubſtantiviſch zu machen vgl. Kr. 1 8 43, 3, 3 und 8. 210. Τελεύταντος iſt wie Τελλεύταντος zu leſen. 211f. λέχος im Sinne von ἄλοχος. = Vgl. Hom. I 343 τὴν ἐκ θυμοῦ φίλεον δουρικτητήν eo Eovoav. — ἀνέχει, τιμᾷ (hod) hält). 213. οὐκ av ἄιδρις ὑπείποις |. v. a. οὐκ dr ἄιδρις eing ὥστε ὑπειπεῖν. — ὑπεί- ποις, dicendo suggeras (Herm.). 215 Mit θανάτῳ ἴσον vgl. Od. K. 529 θάνατος μὲν 740? ἀκούειν. 216f. μανίᾳ ἁλούς gibt eine nähere Beſtim⸗ mung zu ἀπελωβήθη. — 217 νύκτερος Kr. 1 8 57, 5, 4. Cu. 8140,1 Anm. 3. Ko. 8 80, 6. Ku. 8 98, 1. 220. χρηστήρια, ogayıa, ἱερεῖα ironiſch. 221 -- 232. Das aus Daktylen und Trochäen zuſammen⸗ geſetzte Versmaß entſpricht in ſeiner wechſelnden Geſtaltung der Auf—⸗ regung des Chors. 1 - _ — , Il — — — = Tr — [4 —! — - — — —— III — — TOO — — , , — — — — — — — IV , , —— — — — — — — — — — V | — — — — — —</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0032" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0032"/>
						<p type="commentary" n="8110-8294">222. aidovos für aidwvos wie αἴθονα λιμόν Heſ. W. und T. 363 und νήφοσι Theogn. 481: Zu der übertragenen Bedeutung von αἴθων (ker- vidus, acer) vgl. 1088, Aſch. Sieb. 438 ἀνὴρ αἴθων λῆμα. — dv&amp;oos ἀγγελίαν wie λόγος τινός, 998 βάξις vor. Val. Kr. II 847,7, 6. 223. ἄτλατον κτέ. d. i. die man nicht ertragen kann und Doch ertragen muß. 225. τῶν u. A., τῶν μεγάλων βασιλέων (189). 226. av, ἥν. — 6 μέγας uddos (das wichtig thuende Reden) wie Aſch. Prom. 758 ἔσται dE θνητοῖς eis dei λόγος μέγας (eine andächtige Überlieferung) τῆς σῆς πορείας. 228. περίφαντος θανεῖται wie θανεῖν προδήλως 1311, vor aller Augen. 231. κελαινοῖς, mit dunklem Blute gefärbt. 232. Wie man ἵππους βουκολεῖν ſagt, jo hat hier ἱππονώμας den allgemeinen Sinn „weidend“. 233. doa, nun weiß ich, was ich bisher nicht wußte. Vgl. 367. 235. ὧν bezieht ſich wie nachher za de auf den Inhalt des kollek- tiven ποίμνη (Bora). — ἔσω, ἔνδον, wie 105. 238. τοῦ μέν, wahr- ſcheinlich meinte er den Neſtor, Os ψευδομαρτυρήσαντα κατ’ αὐτοῦ (Schol.). Die Zunge erinnert leicht an den redſeligen Alten. Man kann auch</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0033" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0033"/>
						<p type="commentary" n="8371-8605">an Agamemnon denken als denjenigen, der das Urteil des Waffengerichts verkündet hatte. -- ἄκραν, an der Wurzel. 240. τὸν δέ al3 Odyſſeus. 242. λιγυρᾷ μάστιγι wie Hom. A 532 λιγυρῇ μάστιγι. — διπλῇ, weil er ven Riemen in der Mitte faßt. 245. τινά, man (wir). 246. zovwa- uevov, um nicht geſehen zu werden. 247. ποδοῖν (πεζόν, Gegenſaß zu ζυγὸν ἑζόμενον) gibt zu κλοπὰν ἀρέσθαι die nähere Beſtimmung (ſich heimlich Davon ſchleichen). Vgl. Eur. Med. 1122 φεῦγε μήτε valav λιποῦσ’ ἀπήνην und ὄχον πεδοστιβῆ. 249. θοὸν für θοάν; bei den tra- giſchen Dichtern werden Adjekt. dreier Endungen Häufig als communia gebraucht. Doch kann man θοόν auch mit ζυγόν verbinden. — εἰρεσίαν μεθεῖναι wie vela dedisse rati Ovid. Trift. I 4, 16. — ζυγὸν ἑζόμενονς Kr. II 8 46, 6, 2. 251 ἐρέσσουσιν; die ſchrecklichen Drohungen ſieht der Matroſenchor wie ein feindliches Schiff ſich nahen, dag unter gewal⸗ tigen Ruderſchlägen heranrauſcht. Vgl. Ant. 259 Aoyoı de . . ἐρρόθουν zazol. 252. δικρατεῖς wie 390 δισσάρχας poetiſch anſchaulich für δισσούς. Vgl. Aſch. Ag. 43 διθρόνου . . καὶ δισκήπτρου τιμῆς ὀχυρὸν ζεῦγος Ἀτρειδᾶν. 254. πεφόβημαι (perf. intensivum) ξυναλγεῖν; Kr. I 8 55, 3, 18.— λιθόλευστον "Aon ſ. v. a. φόνον δημόλευστον (Ant. 36). Der Acc., der zu rvzeis gehört (vgl. ἕλκεα 600° ἐτύπη Hom. Q 421 oder ἕλκος οὐτάσαι) bezeichnet als Acc. des inneren Objekts das Ergebnis der Handlung (mit Steinen zu Tode getroffen). Cu. 8 153. 4.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0034" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0034"/>
						<p type="commentary" n="8757-8941">256. αἶσα ἄπλατος, weil man dem Wahnſinnigen nicht beikommen kann. 257. Austrum sine tempestate ortum mox cessare observat Triclinius. Sunt haec alis in locis aliter comparata (Hermann). Unaufhörlich ſtürmt fort ὑπὸ στεροπᾶς φλέγων Θρηΐκιος βορέας Ibykos Fragm. 1 S. 997° Bgk. 258. λήγει wie πέπαυται 263, πεπαυμένος 279. 261. „Bei denen fein anderer Dienſte geleiſtet“, die man alſo ganz allein verſchul— det bat. Vgl. Hom. o 324 old Te τοῖς ἀγαθοῖσι παραδρώωσι χέρηες. 263. εὐτυχεῖν δ., glaube ich, daß es gut ſteht. Gegenſatz ἀτώμεσθα 269. 266 f. φίλους ἀνιῶν (Leid verurſachend) . . ἔχειν wird erklärt durch 271—- 273, κοινὸς . . ξυνών durch 274—276, wie 268 durd 277. In ihrer gefühlvollen Teilnahme weiß Tekmeſſa die Sachlage beſſer zu wür- digen als der Chorführer. — κοινὸς Ev zowolo: eine bei den Dich- tern beliebte Zuſammenſtellung. Ebenſo findet ſich bei Dichtern öfters 8» ſtatt des bloßen Inſtrumentalis (bei gemeinſamem Leid, κοινά). — λυ- πεῖσθαι ξυνὼν (τοῖς φίλοις) ſtatt des einfachen συλλυπεῖσθαι. 269. vo- σοῦντος, αὐτοῦ, ἐκείνου. Kr. 1 8 47, 4, 3. Tekmeſſa gibt nach dem Oberjaß 265—268 gleich den Schlußſatz; da der Gedankenſprung für den</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0035" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0035"/>
						<p type="commentary" n="9085-9371">Chorführer zu groß iſt, holt Tekmeſſa den Unterſaß, den ſpeziellen Fall zu 265--268, nad. So wird die Bemerkung des Chorführers 263 dur einen förmlichen Syllogismus widerlegt. 275. πᾶς, πάμπαν wie 519, 728. = ἐλήλαται λύπῃ wie Hom. II 518 ὀξείῃς ὀδύνῃσιν ἐλήλαται. 276. ὁμοίως, ἐκείνῳ. 277. Goa („habe ich Recht ?“) bejahend wie do’ or. Ku. 1 8 69, 9. — 285, nad. 279. ἥκει; der Indikativ gibt die nicht mehr zu ändernde Thatſache an. Kr. 1 8 54, 8, 12. Cu. 8 210 Anm. 1. Ku. 8 179, 4. 280. μηδέν τι wie σχεδόν τι, πάνυ zu, Kr. 1 8 51, 16, 5. 281. ὡς . . τῶνδε Enioraodaı wie in Proſa bei οὕτω yı- γνώσκειν, οὕτως ἔχειν mv γνώμην u, ä. Xen. Kyr. II 3, 15 οὕτω yı- γνωσκε ὡς Euod ἀγωνιουμένου. Rr. 1 8 47,4,3. Ku. 8203, 1. 282. yao, weil die Erläuterung zu ös ὧδ’ ἐχόντων τῶνδε verlangt wird. — προσ- &amp;xraro bezeichnet das Plötzliche und Überraſchende. Vgl. Eur. Alk. 420 οὐκ ἄφνω κακὸν Tode noooentaro. 283. τύχας iſt von δήλωσον ab- hängig. 284. ws z. @v, da ihr beteiligt ſeid. 285. Der Ausdruck ἄκρας νυκτός (al8 die Nacht auf ihrer Höhe war, als es tiefe Nacht war) wird durch Heiz’... 7θον (Gegenſaß περὶ λύχνων äpus) auf die Zeit περὶ πρῶτον ὕπνον begrenzt, welche für die böſe Liſt des Aias die ge- legenſte Stunde war. λαμπτῆρες, foculi qui noctu ad illustranda cubi- cula accendebantur (Lobeck). Vgl. Mich. Ag. 881 τὰς ἀμφὶ σοὶ κλαίουσα λαμπτηρουχίας ἀτημελήτους alev. 287. ἕρπειν ἐξόδους wie nachher ἀφορμᾷς πεῖραν (Acc. des inneren Objekts). — κενάς, ματαίας („zwed- loſe“) wird erläutert durch ἄκλητος οὔθ’ ὑπ’ ἀγγέλων . . σάλπιγγος. 289. ἄκλητος (in allgemeinem Sinn) wird durch οὔθ’ ὑπ’ ἀγγ. κληθεὶς</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0036" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0036"/>
						<p type="primary_text" n="9374-9537">κληθεὶς dpoouds neloav οὔτε του κλύων 2 1 — u € [4 « odinıyyos; ἀλλὰ νῦν ye πᾶς εὕδει στρατός". a ) 7 2 7) I 1 Ic , . ö 6° eine 7005 ue Pali , dei δ’ ὑμνούμενα ‚yvvaı, γυναιξὶ κόσμον H σιγὴ φέρει.’ κἀγὼ μαθοῦσ’ ἔληξ’, ὃ δ’ ἐσσύθη μόνος. \ &gt; m 1 &gt; 95 2 , . καὶ TAS ἐκεῖ μὲν 00% Eyw λέγειν πάθας 2* I &gt; 2 ? Pld € — ἔσω 0 ἐσῆλθε συνδέτους ἄγων ὁμοῦ ταύρους, κύνας βοτῆρας εὔερόν τ’ ἄγραν. καὶ τοὺς μὲν ηὔχενιζε, τοὺς δ’ ἄνω τρέπων 2* 2 7 \ \ ? ἔσφαζε κἀρράχιζε, TOUS DE δεσμίους 9 / I € — 2 2 7 ᾖκίζεθ’, ὥστε φῶτας, Ev ποίμναις πίτνων. τέλος δ’ ÜUndeas διὰ θυρῶν, σκιᾷ Tui λόγους ἀνέσπα τοὺς μὲν Ἀτρειδῶν κάτα, τοὺς δ’ ἀμφ’ Ὀδυσσεῖ, συντιθεὶς γέλων πολύν, €! I „_”- € 2 [4 ) 9 / ὅσην κατ’ αὐτῶν ὕβριν ἐκτίσοιτ’ ἰών. κἄπειτ’ Aand£as αὖθις Es δόμους πάλιν,</p>
						<p type="commentary" n="9542-9790">(im beſonderen Sinne von der menſchlichen Stimme) οὔτε . . σάλπιγγος ſpezialiſiert. va? ἀγγέλων κλ. etwa zu einer nächtlichen Beratung wie Hom. K 53. — Vgl. Heſych. ἀσάλπικτον ὥραν; TO μεσονύκτιον· ἑσπέρας yao zal ὄρθρου ἐσάλπιζον· Σοφοκλῆς Λημνίαις (Fragm. 357). 291. ἀλλά bezieht ſich auf den negativen Participialſaß, wie wenn οὔτε ὑπ’ ayy. ἐκλήθης οὔτε . « ἔκλυες σ. vorausginge. Vgl. Hom. K 385 277 δὴ οὕτως ἐπὶ νῆας ἀπὸ στρατοῦ ἔρχεαι oios νύκτα OU ὀρφναίην, ὅτε θ’ εὕδουσι βροτοὶ ἄλλοι. 292. βαιά Aias iſt ja ἄγλωσσος μέν, ἦτορ δ’ ἄλκιμος (Pind. Nem. 8, 24). — dei ὑμνούμενα, „was er immer im Munde führt“. Die Worte, die auch bedeuten können : „was immer von den Leuten im Munde geführt wird“, laſſen an das Sprichwörtliche des Satzes denken. — 294. μαθοῦσα d. i. ih ließ es mir geſagt ſein. 297. κύνας βοτῆρας τοὺς ποιμενικοὺς κύνας. 298 f. Vgl. 235ff. αὐχενίζειν est cervice cacdenda caput amputare; ἄνω τρέποντα σφάζειν, capite ro- supinato guttur ferire; ῥαχίζειν, spinam dorsi secare (Hermann). — Alliteration mit €. 301 örddas dia θυρῶν wie Eur. Hek. 53 περῇᾷ ὑπὸ σκηνῆς. 302. ἀνασπᾶν, cum iactatione proferre. Euftath. S. 679, 63 ἐπὶ ἀλαζονείας To ἀνασπᾶν. 303. συντιθείς, συμμιγνὺς τοῖς λόγοις. Vgl. zu 108. 304. 607» . . ἰών iſt von συντιθεὶς . . πολύν abe hängig. Deswegen ἐκτίσοιτο (nicht 8Exrioarro) und (wv (nicht μολών), da Tekmeſſa 110 und zw oG 905 ἔργον 146 im Sinne hat. Vgl. Phil. 353. 305. änd85as (von dort hinweg) 85 δόμους wie Trach. 693</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0037" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0037"/>
						<p type="commentary" n="9925-10183">εἴσω δ’ ἀποστείχουσα. 308. ἐθώυξεν wie 335; θωύσσειν bezeichnet vor⸗ zugsweiſe den lauten Ruf des Jägers (κυσὶ θωύξαι Eur. Hipp. 219). 309. ἕζετο wie Horo 311 vom Knieen. Vgl. ἑζόμενος Exi γοῦνα Hom. Z437.— ἀρνείου φόνου hängt von dem vereinigten ἐρείπια νεκρῶν (Leichentrüm⸗ mer) ab. 310. ὄνυξι . . zeot: ὄνυξι verbindet ſich zunächſt mit ἀπρίξ, zeol bloß mit συλλαβών. 311. zor μὲν . . ἔπειτα wie πρῶτον μὲν ,. ἔπειτα. 312. Der bei δεινὸς häufige Artikel bezeichnet das vorzugs⸗ weiſe δεινόν, weiſt alſo hier auf die Androhung des Todes hin. Vgl. Ant. 408. 313. Über die Form φανοίην ſ. Kr.1 30,9, 3. Der Optat. Fut. in obli⸗ quer Rede. 314. 2» τῷ zoayuaros wie Ant. 1229 ἐν τῷ συμφορᾶς, Trach. 375 ποῦ nor’ eini πράγματος; dgl. 102. Egregie versus Aiacem de- Seribit mentis nondum plane compotem ac de statu suo dubitantem (M. Seyffert). 315. giloı: praeclare hic posita allocutio φίλοι, qua Tecmessa, dolens quod inconsiderata rei expositione Aiacem ita affli- xerit, veniam videtur captare (Hermann). 317f. Der Gedanke fenn- zeichnet am beſten, wie den Aias der Schmerz übermannt. 319f. dei Tore („immerdar” wie Ant. 456) ἐξηγεῖτο (declarabat) πρὸς κακοῦ Te zal βαρυψύχου (καταπεπτωκότος τὴν ψυχήν Schul. ; der Begriff Kleinmut ſcheint ſich nicht aus dem Begriff Schwermut — der Schwermütige iſt auch Heinmütig —, ſondern aus dem Begriff der Beklemmung und des be= drückten Herzens entwidelt zu haben) ἀνδρὸς (εἶναι), τοιούσδε yoovs ἔχειν d. i. τοιάδε γοᾶσθαι (wie βοὴν ἔχειν Hom. Σ 495).— 7005 in die⸗ ſem Sinne (gemäß) auch 581. 321. 87,74: vgl. zu 291. — dyropmros:</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0038" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0038"/>
						<p type="primary_text" n="10186-10276">ὑπεστέναζε, ταῦρος MS βρυχώμενος. νῦν δ’ Ev τοιᾷδε κείμενος κακῇ τύχῃ ἄσιτος ἁνὴρ ἄποτος Ev μέσοις βοτοῖς σιδηροκμῆσιν ἥσυχος θακεῖ πεσώῶν. καὶ δῆλός ἐστιν ὥς τι δρασείων κακόν. [τοιαῦτα γάρ πως καὶ λέγει κωὠδύρεται.] ἀλλ’ OÖ 7 / N \ en? 2 F| λ’, ὦ φίλοι, τούτων γὰρ εἵνεκ’ ἐστάλην, ἀρήξατ’ εἰσελθόντες, εἰ δύνασθέ τι· φίλων γὰρ ol τοιοίδε νικῶνται λόγοις. ΧΟ. Τέκμησσα, δεινά, nat Τελεύταντος, λέγεις, € 7 X 9, , — ἡμῖν Tov ἄνδρα διαπεφοιβάσθαι κακοῖς. Al. ἰώ poi μοι. TEK. τάχ’, Os ἔοικε, μᾶλλον· N οὐκ ἠκούσατε w</p>
						<p type="commentary" n="10279-10563">ſtatt der abſtrakten Präpoſition ἄνευ ſteht (häufiger bei Sophokles als bei den anderen Tragikern) ein mit a priv. und einem Worte, welches in generellem oder auch ſpeciellem Verhältnis zu dem abhängigen Sub- ſtantiv ſteht, gebildetes Adjektiv wie ἀνήνεμος χειμώνων, doxevos ἀσπί- δων, dvaros κακῶν, ἄλυπος ἄτης, ἄλυπος ἀνίας, γήρως ἄλυπος, APMVOS ἀρᾶς. Dieſe Ausdrucksweiſe entſpricht dem Acc. des inneren Ob- jekts. 322. Verbum βρυχᾶσθαι non, ut alibi, de mugitu vel rugitu, Sed de fremitu intellegendum (Hermann). Indes fragt es ſich, ob die V. 319—22 nicht nachträglich zugeſetzt find. Denn nach dieſen Verſen ſollte νῦν 323 den Gegenſatz zur früheren Zeit bezeichnen. 323. Über die Kürze der erſten Silbe in τοιᾷδε ſ. Kr. ILS 3, 3, 1. 324. ἄσιτος ἄποτος wie bei Homer die befümmerte Penelope zeir? do’ ἄσιτος ἄπαστος ἐδητύος ἠδὲ ποτῆτος (6 788). 325. θακεῖ πεσών, hingeſunken auf einen dooros (vgl. zu 346) ſitzt er da. So erſcheint nachher Aias den Zus ſchauern. 326. Damit wird die erſte leiſe Ahnung des Selbſtmordes ausgeſprochen. Über 87,205 807 ds mit Partie. ſ. Kr. II 8 56, 4, 4. 273. Der Vers, in welchem Zeyer κὠδύρεται in Widerſpruch ſteht mit ἥσυχος θακεῖ, ſcheint nach 383 gemacht zu ſein. zioeAdovres: ebenſo tritt Aſch. Agam. 1370 der Chor ſcheinbar in den Palaſt, während in Wirklichkeit das Innere des Palaſtes durch das Ekkyklem ſichtbar wird. 332. uw iſt dat. eth. wie 216. — διαπεφοιβάσθαι; φοιβάζω bedeutet divino instinetu concitare und iſt, wie μανία Begeiſterung und Wahnſinn bedeutet, eine mildere Bezeihnung für Exusumvera. 333. Man hört die Rufe des Aias aus dem Innern des Zeltes. Ebenſo ertönen Eur. Med. 96 ff. die Klagen der Medea aus dem Hauſe und laſſen ihren Gemüts- zuſtand vor ihrem Auftreten erkennen. 334. μᾶλλον, λέξω det.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0039" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0039"/>
						<p type="primary_text" n="10569-10655">Αἴαντος, οἵαν τήνδε θωύσσει βοήν; ΑΙ. ἰώ μοί μοι. XO. ἁνὴρ ἔοικεν ἢ νοσεῖν N) τοῖς πάλαι νοσήμασι ξυνοῦσι λυπεῖσθαι παρών. AI im nai nat. TEK. owuoı τάλαιν’, Εὐρύσακες, ἀμφὶ vol Bod. ti note μενοινᾷ; nod ποτ’ el; τάλαιν’ ἐγώ. Al. Teöxoov καλῶ· nod Τεῦκρος; ἢ τὸν eis dei λεηλατήσει χρόνον, ἐγὼ δ’ ἀπόλλυμαι; ΧΟ. ἁνὴρ φρονεῖν ἔοικεν. ἀλλ’ ἄνοιγε δή. τάχ’ ἄν rw’ αἰδῶ κἀπ’ ἐμοὶ βλέψας λάβοι. TEK. ἰδού, διοίγω· προσβλέπειν δ’ ἔξεστί 001 ta τοῦδε πράγη, καὐτὸς ὡς ἔχων κυρεῖ. ΑΙΑΣ. (στροφὴ a) ἰώ,</p>
						<p type="commentary" n="10659-10911">337 f. τοῖς πάλαι νοσήμασι ξυνοῦσι; die Stellung wie Phil. 1316 τὰς 8x θεῶν τύχας δοθείσας. 338. παρών (ſtatt eines adverbialen Ausdrucks nad) Analogie der Redeweiſe, nad) welcher 217 νύκτερος ſteht) gibt einen Gegenſaß zu πάλαι (über die Krankheit der Vergangenheit in der Gegen- wart ſich betrüben). Vgl. Aſch. Cho. 1012 ἀποιμώζω naom». Vielleicht aber hat es urſprünglich μαθών geheißen („nachdem er darüber aufgeklärt iſt“, vgl. 316). 340. ἀμφί cauſal (um, wegen). Kr. Il 8 68, 30, 3. Tekmeſſa brachte bei dem Toben des wahnſinnigen Aias den Knaben bei- ſeite (531). Darum ſagt ſie nachher ποῦ ποτ’ ec ängſtlich im Sinne „du biſt doch wohl ſicher ?“ 342. Der Ruf nad) Teukros und der Auftrag, welchen Aias 362 ff. gibt, bereiten auf die ſpätere Rolle des Teukros vor („Verzahnung“). Einſtweilen mußte er abweſend ſein, wie der Schol. bemerkt: 76 ἀπεῖναι Τεῦκρον χρήσιμον τῇ οἰκονομίᾳ· παρὼν γὰρ dr ἐκώλυεν αὐτὸν πρᾶξαι A ἐβούλετο. 343. ἐγὼ δ’ ar. für Euod ἀπολλυ- μένου nach gewöhnlicher Weiſe. 344. δή wird wie das lat. dum häufig mit dem Imperat. verbunden. 345. zai (auch wirklich) Er’ ἐμοὶ ßZEwas mit Bezug auf 330. 346. ἰδού gibt an, daß man einer Aufforderung nachkommt. — Mit διοίγω wird die Anwendung des Ekkyklems, mittels deſſen das Innere den Zuſchauern ſichtbar gemacht wird, äußerlich motiviert. — δείκνυται Eipnons, ἡματωμένος, μεταξὺ τῶν ποιμνίων καθή- μενος. Schol. TO ἐκκύκλημα ἐπὶ ξύλων ὑψηλὸν βάθρον (daher 545 aloe), ᾧ ἐπίκειται θρόνος (vielleicht unſerer Stelle entnommen, vgl. zu 325) Roll. IV 128. 348. Das Versmaß des Kommos beſteht wie</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0040" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0040"/>
						<p type="commentary" n="10981-11190">gewöhnlich beim eigentlichen Klagegeſang vorzugsweiſe aus Dochmien untermiſcht mit Jamben, leidenſchaftlichen Schmerz zum Ausdruck bringend. Erſte Strophe: I — — I — —! — ut — — II — — — α —_ — — ′, — — — — III , zwei Trimeter. 350. 60905 vouos ſteht ſtatt des proſaiſchen 6090775 (Aufrichtigkeit, Wahrheit, Treue). Vgl. ὀρθῶς φίλη Ant. 99. 351. μὲ bei ἴδεσθε infolge der im Griechiſchen geläufigen Anticipation ſtatt der näheren Beſtimmung zu ἀμφίδρομον κυκλεῖται. — κῦμα . . κυκλεῖται find nod gewiſſermaßen Bilder des Wahnſinns. Der Dichter läßt bei Aias einen gewiſſen Anflug von Wahnſinn fortbeſtehen (355, 611 ff.). Aias kommt ſich in ſeiner Notlage vor wie ein Schiffer, um den ſich eine gewaltige Woge auftürmt. φοινίας Uno ζάλης, weil der Sturm (des Wahnſinns) Mord und Tod zur Folge hatte. 353. κυκλεῖται (ſich wölbt) von dem κῦμα (περιστάθη) κυρτωθέν Hom. λ 244. 354. Der Chorführer ſpricht zu Tekmeſſa. — ἄγαν 6094 (ὀρθόν das was ſich beſtätigt). 395. ἀφρον- τίστως ein milderer Ausdruck für uvarzö5. = ws. . ἔχει bezieht ſich auf αὐτὸς ὡς ἔχων κυρεῖ 347. 357. yEros . . τέχνας Yerum nauticarum administri (Xobed). 358. ἅλιον für ἁλίαν; zu 249. — 65, als ob dow- γός, nicht yeros ἀρωγόν vorherginge. — ἐπέβας, her (nach Troia) gelangt</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0041" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0041"/>
						<p type="primary_text" n="11193-11261">0ETOL, GE τοι μόνον δέδορκα πημονὰν ἐπαρκέσοντ’. 9 Fd I. ἀλλά UE συνδάϊξον. ΧΟ. εὔφημα φώνει· un κακὸν κακῷ διδοὺς ἄκος πλέον τὸ πῆμα τῆς ἄτης τίθει. (στροφὴ β) ΑΙ. ὁρᾷς τὸν θρασύν, τὸν εὐκάρδιον, \ 9 GA 9, [4 τὸν Ev δαΐοις ἄτρεστον udyaıs, &gt; &gt; [4 x . Y 2 Ev ἀφόβοις us θηρσὶ δεινὸν χέρας; 9 7 T € ? 9/ oluoı γέλωτος, olov ὑβρίσθην ἄρα.</p>
						<p type="commentary" n="11264-11448">biſt. — ἑλίσσων von den Windungen der rudernden Hände. 360. πημο- vv ἐπαρκέσοντα wie Hom. B 873 οὐδέ zi oi 10 γ’ ἐπήρκεσε λυγρὸν ὄλεθρον. 361. Überraſchend ſetzt Aias an die Stelle der Angabe einer πημονῆς ἐπάρκεσις gleich die Aufforderung alla με ovrö. (σὺν τοῖς ποιμ- νίοις). Damit tritt zuerſt unwillkürlich der Gedanke an den Tod vor die Seele des Aias. 362. Sprichwörtlich zax6v κακῷ ἰᾶσθαι. 363. 70 πῆμα τῆς ἄτης wie 70 πῆμα τῆς vooov Phil. 765, πῆμα κακοῖο Hom. 7 152. Vgl. Plat. Prot. S. 340 D εἰμί zus γελοῖος ἰατρός· ἰώμενος μεῖζον To voonua ποιῶ. 364. Zweite Strophe: I — — — — — — — — vier Trimeter; im dritten (369, 384) iſt die dritte Kürze ſynkopiert. II ———— — — 872, 387 I — — == — 366. ἀφόβοις, harmloſen. 367. γέλωτος; Kr. 1 847, 3, 2. Cu. 8168, 3. Ko. 8 84, 20. Ku. 8 62. — ἄρα d. i. „nun wird es mir klar.“ Der Gedanke, daß die Feinde hohnlachen, quält den Helden am meiſten. Vgl. 382, 407, 454. Eur. Med. 797 ov γὰρ γελᾶσθαι τλητὸν ἐξ 270007.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0042" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0042"/>
						<p type="commentary" n="11574-11779">368. Tekmeſſa tritt in das Zelt um 005 yersiov oder x 905 γονάτων Zu bitten. 372. yeoi μὲν μεθῆκα für χερὶ μεθῆκα μέν (vgl. zu 56), jo daß zeoi auch) zu alu’ Edevoa gehört und der Dativ ſteht, wie wenn es hieße zeoi μεθεὶς (αὐτῆς) tovs dz. . . ἔδευσα. 344. ἑλίκεσσι und zAvrois („hörbar, laut, lärmend, geräuſchvoll“) find Homeriſche Epitheta (zAvra una). 376. Daß bei deve, τέγγειν, ὑδραίνειν, ῥαίνειν öfters die Be⸗ deutung humectare ſcheinbar in die Bedeutung effundere übergeht, er- klärt ſich aus dem erweiterten Gebrauch des Acc. des inneren Objekts. 378. Wenn es nicht urſprünglich ἔχοι geheißen hat, ſo iſt der Infin. von ov γὰρ γένοιτο örms in dem Sinne von od γὰρ γένοιτο οἷόν τε abhängig. — Simonid. Fragm. 69 S. 1142* Bgk. 70 yao γεγενημένον οὐκέτ’ ἄρεκτον Eoraı. 379. πάνθ’ ὁρῶν, als ἀδήλων θήρατής (2). Aias erfennt richtig, daß Odyſſeus ſeine That erſpäht hat. 381. ἄλημα (eigentlich λεπτὸν ἄλευρον) |. v. a. τρῖμμα, περίτριμμα, παιπάλημα. Val. 103. 382. ἄγεις bezeichnet das Andauernde des Lachens. Vgl. ἡσυχίαν ἄγειν, κτύπον ἄγειν (Cur. Or. 182), ioca atque seria, gaudia agere. 383. Quivis cum deo visum est et ridet et lacrimatur 1. e. si nune gaudet ille, erit etiam ubi dolebit (Hermann). 385. Der Chorführer</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0043" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0043"/>
						<p type="commentary" n="11835-11958">unterbricht Aias (etwa καίπερ ὧδ’ ἀτώμενος χειρώσομαι κἀκ τῶνδε, wie es Trach. 1109 heißt); dieſer aber ſetzt ſeinen Gedanken trotzdem fort. 386. μέγα (vermeſſen) einys wie 422 Enos ἐξερῶ μέγα (ſtolz). 387. προγόνων προπάτωρ d. i. προγόνων πάτερ und ſv mein προπάτωρ. Vgl. προύφυ 1291. — Vgl. zu 645. 388. πῶς ἄν . . θάνοιμι; Über dieſe vorzugsweiſe bei den Dramatikern gebräuchliche Form des Wunſches j. Kr. II 8 54, 3, 6, Ku. 153, 3. Das Schwergewicht des Satzes liegt, wie häufig im Griechiſchen, im Participium. 390. δισσάρχας wie δικρα- reis 251, vgl. zu 844. ὀλέσσας (wie ἐξανύσσειν 926, anderswo πέλασσον, 6000, 4180005) θάνοιμι; Aſch. Cho. 437 ἔπειτ’ ἐγὼ νοσφίσας ὀλοίμαν, Eur. El. 281 θάνοιμι untoos alu’ ἐπισφάξασ’ ἐμῆς. 394. Dritte Strophe: III —</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0044" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0044"/>
						<p type="commentary" n="12020-12181">V — — — VI — — — — — — — VII Trimeter VIII __ — — — , N un „ N — 395f. Mit herber Ironie nennt Aias die Finſternis des Todes ſein Licht (paos wie lux, Hoffnungsſtern, Glück, Heil). Der folgende Vers wieder- holt das Oxymoron, eine Erläuterung daran knüpfend (202905 das Reid des Dunkels). — ös Euoi, für mid) in Anbetracht meiner Lage, vgl. Kr. 1 8 69, 63, 6. Cu. 8 234, 40. Ko. 8 131, 19. 1. Ku. 8 31, 7. 398 f. οὔτε eis θεῶν zwos οὔτε eis ἡμερίων ἀνθρώπων ὄνησιν (opitulationem) βλέπειν. — dEıos, eiu, ohne ἐγώ gewöhnlich nur bei ἕτοιμος (813). Kr. I 8 62, 1, 5. 403. οὔλιον (vgl. 932) αἰκίζει wie οὔλιον alzıona αἰκίζει. 404. ποῖ τις οὖν φύγῃ (1. v. a. ποῖ φύγω;), Kr. 1 8 54, 2, 4. 406. τὰ μέν der Ruhm der früheren Thaten im Gegenſatz zu der jüngſten That, welcher der Fluch der Lächerlichkeit an-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0045" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0045"/>
						<p type="commentary" n="12322-12481">haftet (μώραις ἄγραις). — ὁμοῦ τοῖσδε πέλας φθιτοῖς, den toten Tieren, die um ihn herumliegen. Mit der Vernichtung der Herden iſt ſein Ruhm vernichtet worden. Vielleicht iſt πέλας Gloſſem zu ὁμοῦ (vgl. zu Ant. 1180) und hat der Dichter ſtatt deſſen Foros geſchrieben. 408. δίπαλτος χειρί ſ. v. a. δισσαῖς χερσὶ πάλλων (TO ἔγχος), mit beiden Händen (mit aller Wucht) den Speer ſchwingend. An die Stelle eines von ei abhängigen Satzes iſt ein ſelbſtändiger Saß getreten. Ähnlich 426 f. 410. Über den abſoluten Infin. Kr. 1 8 55, 4, 6. Ku. 8 96, 3. Der Artikel fehlt ſelten, z. B. Äſch. Eum. 840 Zus παθεῖν τάδε, pe. — χρήσμον, γενναῖον (mwacker). 413. κέλευθα θαλάσσης. 417f. οὐκέτι ue, καθέξετε. — φρονῶν ἴστω, erfahre und wiſſe eg, merke es ſich. 420. Homines gravi iniuria laesi cuncta sibi infesta, inimicis propitia et quasi confoederata eredunt (Wunder). 421. 00 un: zu 83. 425. οὔτινα στρατοῦ wie ris στρατοῦ 1175. 426. ra νῦν πρόκειμαι ſtatt</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0046" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0046"/>
						<p type="primary_text" n="12484-12583">DIE πρόκειμαι. ΧΟ. οὔτοι 0’ ἀπείργειν οὐδ’ ὅπως ἐῶ λέγειν ἔχω, κακοῖς τοιοῖσδε συμπεπτωκότα. Al. αἰαῖ· τίς ἄν nor ded ὧδ’ ἐπώνυμον τοὐμὸν ξυνοίσειν ὄνομα τοῖς ἐμοῖς κακοῖς; νῦν γὰρ πάρεστι καὶ δὶς αἰάζειν ἐμοὶ καὶ τρίς· τοιούτοις γὰρ κακοῖς ἐντυγχάνω· \ \ u 9 &gt; 9 - , 1 ὅτου nano ug τῆσδ’ dn Ἰδαίας χθονὸς M — =) &gt; ? 2 Ta πρῶτα καλλιστεῖ’ ἀριστεύσας στρατοῦ πρὸς οἶκον Hide πᾶσαν εὔκλειαν φέρων· ἐγὼ δ’ ὁ κείνου παῖς, τὸν αὐτὸν εἰς τόπον Τροίας ἐπελθὼν οὐκ ἐλάσσονι σθένει I m οὐδ’ ἔργα μείω χειρὸς ἀρκέσας ἐμῆς, ἄτιμος Ἀργείοισιν DO ἀπόλλυμαι.</p>
						<p type="commentary" n="12587-12855">eines Participialſatzes, da der Sinn iſt ἄνδρα τόνδε ἄριστον μὲν ἐλθόντα, ta νῦν δὲ ὧδε ἄτιμον προκείμενον. 430f. τίς äu wero (vgl. zu 119): wer hätte früher glauben mögen, was ſich jetzt herausſtellt, daß Alas nomen et omen iſt? — Erwrvuor wie Fragm. 880 60985 6’ Ὁδυσσεύς eiu’ ἐπώνυμος κακοῖς· πολλοὶ γὰρ ὠδύσαντο δυσμενεῖς ἐμοί. Denn zog ἐμοῖς κακοῖς hat auch Beziehung zu Erwrvuor. Da ἐπώνυμος bedeutet „die Sache durch den Namen kennzeichnend, bezeichnend, entſprechend, bedeutungsvoll“, paßt @de und braucht man nicht ἐτήτυμον zu erwarten. Vgl. Aſch. Sieb. g. Th. 391 τῷ τοι φέροντι σῆμ’ ὑπέρκοπον Tode γένοιτ’ av ὀρθῶς ἐνδίκως τ’ ἐπώνυμον. -— ξυνοίσειν, προσαρμόσειν (CONVENIENS fore), wie in Xen. Kyr. VIII4, 21 om (γυνὴ) dv vor ἰσχυρῶς συμφέροι bei der Fortſetzung προσαρμόσειε an die Stelle von ovugpeooı tritt. 432f. Aias ſagt καὶ dis mit Beziehung auf den Namen und dann dieſer Beziehung ſachliche Bedeutung unterſchiebend xai 70. — ἐντυγχάνω, περιπίπτω. 434. ὅτου wie ὅστις 457, 1055 („ein ſolcher der“), Kr. I 8 51, 8, 2. Das κακόν liegt in dem Gegenſaß, welcher mit der ge- läufigen Parataxis gegeben wird. 435. καλλιστεῖα für ἀριστεῖα mit Hinweis auf die Art des Preiſes, die ſchöne Heſione (die Tochter des Laomedon). Vgl. 1300. Telamon zog mit Herakles gegen Laomedon, den Vater des Priamo3, und drang zuerſt in die Stadt ein (Apollod. II 6, 4.) 437. ἐγὼ 088: die relative Konſtruktion wird verlaſſen. Ebenſo 458, 1302. Kr. I 8 60, 6. Cu. 8 188, 3. Ku. 8 211. 438. 7070» Tooias (gen. defin.) wie Od. Tyr. 1134 zo» Κιθαιρῶνος τόπον. 439. do- κέσας (Kraft zeigend), wozu Eoya tritt infolge Des erweiterten Gebrauchs</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0047" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0047"/>
						<p type="commentary" n="13034-13210">des Acc. des inneren Obj. 443. κρίνειν, entſcheidend zuerkennen. — κράτος, Vorrang (TO κρατεῖν, 70 κρείσσονα εἶναι aoıorein). 444. ἔμαρψεν (für ἔλαβεν) hat eine gehäfjige Beziehung auf Odyſſeus; denn von dieſem gilt das μάρπτειν (wegraffen, an ſich reißen). Vgl. Trach. 435 νοσοῦντι ληρεῖν für νοσοῦντι διαλέγεσθαι. — ἄλλος ἀντί findet ſid) öfters bei den Tragikern. 446. ἔπραξαν, durch liſtige Mittel und Ränke zuwenden. — ἀνδρὸς τοῦδε zu 78. — Das Nähere 1135. — xoarn, virtutes, Helden- thaten. 449. ἐψήφισαν wie ἐπεψήφισαν, die Stimmen abgeben laſſen, zur Abſtimmung bringen. Der Aor. bedeutet „ihren ungerechten Urteils⸗ ſprüchen würde ein für allemal ein Ende gemacht worden fein.“ Vgl. Hom. B 242. 453. τοιοῖσδε wie ἀφόβοις 366, ſv armen Tieren. 455. ἐμοῦ μέν der Gegenſatz θεῶν de ἀναγκαζόντων wird in anderer Weiſe gegeben. 457. öorıs bezieht ſich auf das ſich von ſelbſt ergänzende we. 458. we tritt an die Stelle des Relativs, Kr. 1 8 60, 6, 2. 461. μόνους λιπών nicht „allein laſſend“, ſondern „verlaſſend“ (μόνους ἐμοῦ λιπών). Vgl. Eur. Med. 52 πῶς σοῦ Μήδεια λείπεσθαι θέλει; Hom. I 437</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0048" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0048"/>
						<p type="primary_text" n="13213-13348">xat nolov ὄμμα πατρὶ δηλώσω φανεὶς Τελαμῶνι; πῶς με τλήσεταί ποτ’ εἰσιδεῖν γυμνὸν φανέντα τῶν ἀριστείων ἄτερ, 7 N 2 / &gt; 7 7 OV QÜTOS ἔσχε στέφανον εὐκλείας μέγαν; I 9 9/ , I \ - I») IN οὐκ ἔστι τοὔργον τλητόν. ἀλλὰ δῆτ’ ἰὼν 9/ [4 ? \ a 7 πρὸς Eovua Τρώων, ξυμπεσὼν πολλοῖς μόνος καὶ δρῶν τι χρηστόν, εἶτα λοίσθιον θάνω; ἀλλ’ ὧδέ γ’ Ἀτρείδας ἂν εὐφράναιμί που. οὐκ ἔστι ταῦτα· πεῖρά TLS ζητητέα / 8) I ) © 2 9 \ τοιάδ’ ἀφ’ ns yEoovu δηλώσω πατρὶ un τοι φύσιν γ’ ἄσπλαγχνος Ex κείνου γεγώς. αἰσχρὸν γὰρ ἄνδρα Tod μακροῦ χρῇῄζειν βίου, m c \ &gt; 7 κακοῖσιν ὅστις under ἐξαλλάσσεται. , \ I 53 € Ζ / 9/ Ti yao ao ἦμαρ ἡμέρα τέρπειν Eye nooodeloa κἀναθεῖσα Tod ys κατθανεῖν;</p>
						<p type="commentary" n="13353-13628">πῶς Av ἔπειτ' ἀπὸ 0810, φίλον τέκος, αὖθι λιποίμην 0:05; Ebenſo ſteht λείπειν ἔρημον im Sinne von „verlaſſen“. 463, πῶς zores. 464. γυμνόν d. i. mit leeren Händen. — röv, die er erwartet hatte. 465. ὧν, welches ſich auf den allgemeinen Begriff ἀριστεῖα bezieht, hängt von dem zu einem einheitlichen Begriff ſich zuſammenſchließenden orepavov εὐκλείας ab (daher auch μέγαν, nicht μεγάλης). 466. ἀλλά für 7 nad) πότερα. Ebenſo mit demſelben ironiſchen δῆτα El. 537. 468. 828», das Präſens, damit man nicht bloß an eine vereinzelte Heldenthat denke. — λοίσθιον, als letztes. 471. ap’ ns δηλώσω Kr. 1 8 53, 7, 8. Cu. 8 217, 2b. Ko. 8 117, 3b. Ku. 8 214, Anm. 1. 472. δηλώσω γεγώς Kr. 1 856, 7, d. — ἄσπλαγχνος Ex κείνου γεγώς, degener illius natus, aus ſeiner 7 Urt geſchlagen. Vgl. Ant. 1066 τῶν σῶν 8x σπλάγχνων Eva und unten 547. ye weiſt auf den Gegenfa hin wie er in 550 γένοιο πατρὸς εὐτυχέστερος, Ta δ’ ἄλλ’ ὅμοιος ausgedrückt iſt. 473. yao: in dem Voraus⸗ gehenden liegt der Gedanke: „ich will ſterben“. — Tod μακροῦ Piov wie Äſch. Prom. 465 rov μακρὸν βίον, Od. Tyr. 518 οὔτοι βίου woi τοῦ μακραίωνος πόθος und 6 πολὺς in Säßen wie ἅπας πονηρὸς olvos ὁ πολύς 807 dei, ὀχληρὸν 6 χρόνος 6 πολύς. 474. „Qui malis nihil com- mutatur“ i. e. cui mala non commutantur cum bonis (Hermann). Der Dativ wie in φθίνουσα μὲν κάλυξιν ἐγκάρποις χθονός Od. Tyr. 25. Kr. I 8 48, 15, 15. 476. προσθεῖσα (τῷ ye κατθανεῖν) κἀναθεῖσα iſt her⸗ genommen vom Brettſpiele (den Stein hinſetzen, zurückſetzen): „welche Freude kann darin liegen, wenn ein Tag um den andern lediglich dem</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0049" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0049"/>
						<p type="primary_text" n="13631-13727">οὐκ ἂν πριαίμην οὐδενὸς λόγου βροτὸν ὅστις κεναῖσιν ἐλπίσιν θερμαίνεται· ἀλλ’ ἢ καλῶς ζῆν N καλῶς τεθνηκέναι τὸν εὐγενῆ χρή. πάντ’ ἀκήκοας λόγον. ΧΟ. οὐδεὶς ἐρεῖ ποθ’ ws ὑπόβλητον λόγον, Αἴας, ἔλεξας, ἀλλὰ τῆς σαυτοῦ φρενός· παῦσαί γε μέντοι καὶ δὸς ἀνδράσιν φίλοις γνώμης κρατῆσαι, τάσδε φροντίδας μεθείς. TEK. © δέσποτ’ Αἴας, τῆς ἀναγκαίας τύχης οὐκ ἔστιν οὐδὲν μεῖζον ἀνθρώποις κακόν. ἐγὼ δ’ ἐλευθέρου μὲν ἐξέφυν πατρός, εἴπερ τινὸς σθένοντος Ev πλούτῳ Φρυγῶν· νῦν δ’ eint δούλη· θεοῖς γὰρ Md ἔδοξέ που καὶ σῇ μάλιστα χειρί. τοιγὰρ οὖν, ἐπεὶ To σὸν λέχος ξυνῆλθον, EÜ φρονῶ Ta σά·</p>
						<p type="commentary" n="13731-14012">Sterben näher rückt („die erſte deiner Stunden iſt der erſte Schritt zum Tod“) und davon wegrückt“ (inſofern jeder Tag des Lebens ein Aufſchub des Todes it). 477. οὐδενὸς (vielleicht 006° Eros) λόγου (gen. pret. zu πριαίμην wie Ant. 1170 τἄλλ’ ἐγὼ καπνοῦ σκιᾶς οὐκ äv πριαίμην) hat fih aus der Redensart οὐδενὸς λόγου eivar, yiyveodaı, οὐδενὸς λόγου ποιεῖσθαί Tıva eingeſchlichen (keinen Wert hat mir der Mann und iſt mir keiner Be- achtung wert). 480. πάντα . . λόγον mit dem Sinne: sic stat sententia. 482. alla (λόγον) τῆς σαυτοῦ φρενός wie nad) οὐχ ὑπόβλητον λόγον ἔλεξας. 485. Die Rede der Tekmeſſa und die folgende Scene, wo Hektor jeinen Sohn kommen läßt, erinnern an den Abſchied des Hektor Hom. 2Ζ 405 ff. — Avayzala τύχη wie Hom. IT 836 ἦμαρ ἀναγκαῖον, das 208 der Knechtſchaft. Tekmeſſa ſagt: „du haſt mir zwar das bitterſte Los bereitet, mich aus einer Freien zur Sklavin gemacht, aber do bin ich, ſeitdem ich deine Gattin geworden bin, dir in Liebe zugethan“. 488. eineo . . Φρυγῶν aus Eodevev εἴπερ us Dovyar. Vgl. Od. K. 734 πρὸς πόλιν σθένουσαν ἥκων ei zu Ἑλλάδος μέγα. — Ev πλούτῳ (weil die Macht im Reichtum liegt) ſtatt des bloßen Dat., zu 266 f. Übrigens erwartet man θάλλοντος für odevovros. 489. vv 6’ εἰμὶ δούλη ſagt ebenſo effektvoll Polyxena Eur. Hek. 357, nachdem ſie die Güter und Hoffnungen ihres früheren Lebens geſchildert. 490. zai 07 μάλιστα χειρί corrigit Se prudentissima mulier, quae nisi hoc addidisset, vix aequo animo laturus fuit irreverens deorum Aiax, quod illa dixerat θεοῖς ὧδε δόξαι (Schäfer). — rolyao οὖν d. i. in Erkenntnis meiner Pflicht und Stellung. 491. τὸ 00» λέχος ξυνῆλθον D. i. To λέχος σοὶ συνῆλθον wie</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0050" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0050"/>
						<p type="commentary" n="14169-14418">Trach. 27 λέχος Ἡρακλεῖ ξυστᾶσα. Val. das Homeriſche ἐμὸν λέχος ἀντιόωσαν. — εὖ φρονῶ ra oa: gewöhnlich ſagt man φρονῶ ra oa oder ed φρονῶ vol. 493. συνηλλάχθης, γάμῳ συνεζεύχθης, aus dem Herrn der Gatte geworden biſt. 494f. βάξιν ἀλγ. λαβεῖν das Nähere 500—503. vr? ἐχθῶν wie Eur. Phön. 577 κλέος τοιόνδε . . var Ἑλλήνων λαβεῖν, Herod. IX 78 ἔπαινον ἕξεις ὑπὸ πάντων. Rr. 1 8 52, 3, 3. Der Aus⸗ druck Epeis macht, da er dem Aias Abſicht zuſchreibt, die Sache empfind- licher und wird im Folgenden gerechtfertigt. 496. 7 Yarns: über den Konjunktiv ohne &amp;» vgl. Kr. I 8 54, 15, 3. 499. τροφήν (Lebens8weiſe) wie Od. K. 330 &amp; δυσάθλιαι τροφαί. 500 ff. Nach Hom. Z 459-462. 501. Aoyoıs ἰάπτων wie woyw, κακοῖς (1244) βάλλειν, zaxois ἐλαύνειν (mit Epottreden wie mit Steinen nad) mir werfend). 502. Vielleicht hat es urſprüngli ἴσχυε geheißen, womit auch der Sigmatismus ge- mildert würde. Vgl. ἀριστεύεσκε μάχεσθαι Τρώων ἱπποδάμων ebd. 460. 503. Vgl. Eur. Hek. 55 ὦ μῆτερ us 8x τυραννικῶν δόμων δούλειον nuao εἶδες. — τρέφει; Sophokles liebt das Verbum τρέφειν, wo die Proſa etwa 2ze» gebraudt. Val. 644. 504. δαίμων, Geſchick, Ver- hängnis. Vgl. Demoſth. IX 54 φοβεῖσθαι, un u δαιμόνιον a πράγματ’ ἐλαύνῃ. Tekmeſſa will ſagen: „und wenn es auch nicht ankommt auf mich, die ich in die Welt hinausgeſtoßen und ein Spielball des S&lt;i&gt;- ſals bin, ſo iſt es doch für dich und dein Geſchlecht eine Schande“. 5307. προλείπων (niht προλείπειν) in dem Sinne: „habe Scheu vor</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0051" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0051"/>
						<p type="primary_text" n="14421-14619">— 2 — — €? 2 πολλῶν ἐτῶν κληροῦχον, ἥ σε πολλάκις θεοῖς ἀρᾶται ζῶντα πρὸς δόμους μολεῖν· οἴκτειρε δ’, ὦναξ, παῖδα τὸν σόν, ei νέας τροφῆς στερηθεὶς σοῦ διοίσεται μόνος ün ὀρφανιστῶν μὴ φίλων, ὅσον κακὸν , 2 ̃07 € [7 m κείνῳ TE κἀμοὶ τοῦθ’, ὅταν θάνῃς, νεμεῖς. 2 \ N &gt;» /) » &gt;» 0 y ἐμοὶ YAO οὐκέτ’ ἔστιν eis ὅ τι βλέπω, - \ 7 , R) BG "4 πλὴν 000. σὺ γάρ μοι πατρίδ’ Norwoas dope, καὶ μητέρ’ ἄλλη μοῖρα τὸν φύσαντά τε καθεῖλεν Ἅιδου θανασίμους οἰκήτορας. - ) 2 \ / ) \| &gt; \ - , tis δῆτ’ ἐμοὶ yEvom ἂν ἀντὶ 000 πατρίς, tis πλοῦτος; ἐν vol πᾶσ’ ἔγωγε σῴζομαι. ἀλλ’ ἴσχε κἀμοῦ μνῆστιν· ἀνδρί τοι χρεὼν μνήμην προσεῖναι, τερπνὸν el Ti nov nad. χάρις χάριν γάρ ἐστιν ἡ τίκτουσ’ dei ὅτου δ’ ἀπορρεῖ μνῆστις EÜ πεπονθότος, 9 I" 7 I).970)I T &gt; M &gt; ’ οὐκ ἂν yEvom EU οὗτος εὐγενὴς ἀνήρ. XD. Αἴας, ἔχειν σ’ ἂν οἶκτον, Os κἀγώ, φρενὶ ! I » ,| &gt; 7 \ N M 4 I -»/ θέλοιμ’ ἄν· alvoins γὰρ ἂν ta 700 Enn. AI. καὶ κάρτ’ ἐπαίνου τεύξεται πρὸς γοῦν Euoö,</p>
						<p type="commentary" n="14624-14831">deinem Vater, den du verläßt“. 510. Von οἴκτειρε . . σόν iſt 6001 κακὸν . . νεμεῖς abhängig und dieſem Saße iſt ei. . φίλων unters geordnet. Vgl. Phil. 169 οἰκτείρω vw Eywy’ ὅπως . . νοσεῖ μὲν νόσον ἀγρίαν κτέ. DIA. νέας τροφῆς vod (der Ingenderziehung von deiner Seite) στερηθείς. — διοίσεται, διάξει, βιώσεται (Heſych.); gewöhnlich das Aktiv διαφέρειν (βίον) wie Eur. Hel. 10 Bio» διήνεγκε, Rheſ. 982 ἄπαις διοίσει. — μόνος, ohne dich. 514. βλέπω iſt Konjunktiv. 515. ἄλλη notoa, ein anderes Mißgeſchick, nämlich das Todesverhängnis. Kr. I 8 50, 4, 11. Ku. 8 120. 517. var. οἰκήτορας iſt (proleptiſches) Prädikat. Vgl. Kr. IS 57, 4. 518. ἀντὶ 000 an deiner Statt, da du mir Vaterland, Reichtum und Gut biſt. Vgl. Hom. Z 429. 515. D. i. ἐν vol näca ἐμοὶ owrnoia Zorw. 521. Über ei mit Konjunktiv Kr. 1 5 54, 12, 3. 524. οὐκ Eu dD. i. „der hört auf es zu fein“. — Tekmeſſa weiſt mit εὐγενὴς ἀνήρ deutlich auf den Schluß der Rede des Aias (τὸν εὐγενῆ 480) zurück und ſucht damit den Schwerpunkt feines Räſonnements wankend zu machen, auf eine höhere Auffaſſung von Ehre hinweiſend. 525 f. dv doppelt wie oft. — κἀγώ, &amp;yw: Kr. 1 8 62, 4. 527f. Dem</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0052" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0052"/>
						<p type="commentary" n="14976-15221">aivoins (Beifall ſpenden und ſich dadurch beſtimmen und umſtimmen laſſen) gibt Aias mit ἐπαίνου eine andere Wendung. Die Alliteration des 7 unterſtüßt das Schroffe der Rede; denn gerade weil Aias gegen Rührung ankämpfen muß, wird er bitter und gereizt. — ro rayder ſ. v. a. 6 ä&amp; ταχθῇ (TO ταχθησόμενον). Vgl. To λεχθέν Trach. 1187. 531. zai μὴν . . γέ, et vero, 539 et sane. — ἐξερρυσάμην (ich habe ihn in Sicherheit gebracht), Schul. ros φόβου χάριν ῥύσασθαι θέλουσα 533. y€: zu 78. 534. πρέπον Öaluovos: über den ſeltenen ἐξήγαγον. Gen. bei Ausdrücken, welche den Begriff des Geziemenden enthalten, |. Kr. 1 8 48, 13, 10. Der Gedanke iſt: „Das hat zu meinem Unglück noch gefehlt". 535. Für ἐφύλαξα τοῦτο um γενέσθαι (Kr. 1 8 55, 3, 18) folgt das poſitive τοῦτο ἀρκέσαι (ich hatte acht, dies abzuwehren). Bgl. cavere ut. Τοῦτο wie ταύτην τὴν ἄρκεσιν. 5836. ἐπῄνεσα, Jaudatum volo (brav!). Kr. I 8 53, 6, 3. Cu. 8 197,2. Ku. 8 139 Anm. 1. 537. ws 8x τῶνδε, in Anbetracht, daß dies (zu deiner Zufriedenheit) geſchehen und das Kind nicht hier iſt (hiernach). Tekmeſſa wünſcht, daß Aias von dem Verlangen ſeinen Sohn zu ſehen abſtehe. 539. xa: ur πέλας ye κτέ. rüumt Tekmeſſa jetzt ein, da ſie ſieht, daß Aias ſich von ſeinem Vorhaben nicht abbringen läßt. 540. Über μὴ oö nach dem eine Negation vertretenden τί μέλλει; Kr. II 8 67, 12, 4. — παρουσίαν ἔχειν, παρεῖναι. 543. λελειμμένῳ λόγων, zurückgeblieben, nicht nach-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0053" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0053"/>
						<p type="commentary" n="15352-15612">gekommen deinen Worten („kommt der Diener oder kommt er nicht ?“). 545. aige zu Tekmeſſa, welche den Knaben dem Diener abgenommen hat. — ταρβήσει yap oV enthält aud) eine Reminiscenz an Hom. Z 469 ταρβήσας χαλκόν te ἰδὲ λόφον ἱππιοχαίτην. 546. Mit Rückſicht fagı Aias rov für μου. 547. δικαίως ſ. v. a. Eredv in Hom. x 300 ei ἐτεόν ” ἐμὸς ἐσσί. Vgl. Priscian Inst. gramm. 18, 206 iustum pro vero et verum pro iusto tam nos quam Attici ponimus. Sophocles Alanti δίκαιος yovos. 549. πωλοδαμνεῖν παῖδα wie οἰκονομεῖν θαλάμους, ταυροκτονεῖν βοῦς, ναυκληρεῖν πόλιν, ὑμνῳδεῖν θρῆνον, βουκολεῖν ἵππους, αἶγας, νέκταρ ἐοινοχόει bei Homer, navem aedificare. Übrigens liegt πωλοδαμνεῖν um ſo näher, als πῶλος öfters auch vom Jüngling geſagt wird. — ἐξομοιοῦσθαι, τῷ πατρί. 550 f. Vgl. Hom. Z 476 wo Hektor wünſcht, daß man einſt von ſeinem Sohne ſage: πατρός γ’ ode πολλὸν ἀμείνων. Accius Arm. iudie. fr. X virtuti sis par, dispar fortunis patris. 552. zai (auh, ſchon) νῦν ζηλοῦν ἔχω f. v. a. zal νῦν εὐτυχέστερος πατρὸς εἶ. — 70070: Kr. II 8 46, 6, 9. 555. ἕως mit Konjunktiv ohne av: Kr. 1 8 54, 17, 3. 556. dei 0’ ὅπως δείξεις wie ὅπως δείξεις ohne Hauptſatz. Man kann ſich dort 696» wie hier 50a zur Erklärung hinzudenken. Ebenſo Phil. 55 der 0’ ὅπως ἐκκλέψεις. 9598. κούφοις πνεύμασιν wie eine Pflanze. Apposite Dio Chr. or. XII p. 202 B τρεφόμενοι τῇ διηνεκεῖ Tod πνεύματος ἐπιρροῇ ἀέρα ὑγρὸν ἕλκοντες ὥστε νήπιοι παῖδες, SICHT Plinius 1. 18 c. 34 Zephyrum dieit in plantas nutricium exercere. Hine däveuor φυτουργοῦτες Lucian.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0054" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0054"/>
						<p type="commentary" n="15703-15986">Bis accus. T. II p. 793 (Lobeck). 559. χαρμονήν (zur Freude) iſt Appoſition zum Inhalt des Satzes. Kr. I 8 57, 10, 10. Vgl. Hom. Z 481 χαρείη de φρένα μήτηρ. 560. ob un: zu 83. — θαυμαστῶς 2005 ἅπαντας τοὺς λόγους τῆς Texunoons ἀντιθέσεις ἐποιήσατο, οὐκ ἀντικρὺς τοῦτο ὑπισχνούμενον ποιοῦντος Tod ποιητοῦ κτέ. So bezieht ſich auch 570 auf 506 ff. Dieſe indirekte Widerlegung iſt charakteriſtiſch für Aias. 563. τροφῆς doxvov: über den Gen. bei mit a priv. zuſammen⸗ geſetzten Adjektiven ſ. Kr. II 8 47, 26, 9. — Euna wie ἔμπας 122. 566 f. ὑμῖν Te κοινὴν καὶ ἐκείνῳ; Dieſe beabſichtigte Wendung verläßt Aias, um an die Stelle des direkten Auftrags (ἐπισκήπτω) die Meldung zu ſetzen. — ἐντολή bezeichnet ſpeziell den Auftrag Sterbender. Gern wird davon auch ἐπισκήπτειν gejagt wie Lyſ. 13 8 41 und 92. — ἐντολήν, ὅπως wie Plat. Staat ©. 549 E διακελεύονται ὅπως, ἐπειδὰν ἀνὴρ γένηται, τιμωρήσεται (dem direkten önws τιμωρήσει entſprechend). 568. Vgl. Hom. Zl. 19, 331 ὡς dy» μοι τὸν παῖδα θοῇ Evi νηὶ μελαίνῃ Σκυρόθεν ἐξαγάγοις zal oi δείξειας ἕκαστα, κτῆσιν ἐμὴν δμῶάς TE zu ὑψερεφὲς μέγα δῶμα. 569. λέγω kann bei der epexegetiſchen Appoſition wie dico ohne Einfluß auf den Kaſus bleiben. Kr. 1 8 57, 10, 5. Ku. 8 12, 3. Eriboia war die Tochter des Alkathoos von Megara (Diod. IV 72). 570. Die Pflicht des Sohnes (ynooßooxeiw) ſoll der Enkel übernehmen. 571. Der Vers gibt eine unnötige Beſchränkung zu eis det und verrät fi) als Interpolation durch μέχρις ob (die attiſchen Formen ſind μέχρι, ἄχρι; beide Wörter find den Tragikern fremd; der aus zwei Wörtern gebildete Anapäſt kommt in der älteren Tragödie nicht vor). 572. καὶ (ὅπως) . . θήσουσι. — ἀγωνάρχαι,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0055" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0055"/>
						<p type="commentary" n="16156-16351">ἀγωνοθέται. 573. λυμεών Odyſſeus, wie bei ἀγωνάρχαι die Atriden vor- ſchweben. 574. αὐτό ankündigend. — ἐπώνυμον (cognominem) hier „nach dem du benannt biſt“. 576. ἑπτάβοιον iſt aus dem Homeriſchen ἑπτα- βόειον (H 220) nach dem Homeriſchen ἐννεάβοιος und ἑκατόμβοιος ge⸗ bildet. 577. κοινά adverbial wie Ant. 546. — τεθάψεται; das dritte Fut. von einer „unfehlbar als abgeſchloſſen bevorſtehenden Folge“ Kr.1 8 53, 9, 3. Zur Sache vgl. Hom. Z 418 al} ἄρα uw κατέκηε σὺν ἔντεσι δαιδαλέοισι. 579. δῶμα πάκτου bedeutet auch „bleibe draußen“. — ἐπισκήνους am Zelte, vor dem Zelte. Was Aias verbietet, kann natürlich Tekmeſſa doch nicht unterlaſſen. 580. φιλοίκτιστον (φιλοικτίρ- μον) wie φιλόδυρτος, φιλαίακτος, φιλόθυτος, φιλόκλαυτος, φιλόπευστος gebildet. 581. θᾶσσον, ocius. 582. θρηνεῖν wie plorare gebraucht. — Beſprechungen waren eine beſondere Art des Heilverfahrens, vgl. Hom. 7 457. 583. προθυμίαν, weil Aias ſolche Eile mit der Verſchließung des Zeltes hat. 584. Über ἀρέσκειν mit Acc. Kr. 1 8 48, 8, 2. 586. σωφρονεῖν, Gehorſam. 589. ἄγαν ye λυπεῖς (abſolut „läſtig ſein“) auch Ant. 573. Mit γὲ weiſt Aias darauf hin, daß er nachgerade das Allerläſtigſte vernommen habe (nämlich πρὸς θεῶν). 590. ἀρκεῖν, praestare. 591. εὔφημα φώνει d. i. läſtere niht. — Der Erregung,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0056" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0056"/>
						<p type="primary_text" n="16354-16395">TEK. ov δ’ οὐχὶ πείσῃ; AI. πόλλ’ ἄγαν ἤδη θροεῖς. TEK. ταρβῶ yao, ὦναξ. AI. od ξυνέρξεθ’ Ds τάχος; TEK. noös θεῶν, μαλάσσου. Al. μῶρά uoı δοκεῖς φρονεῖν, εἰ τοὐμὸν ἦθος ἄρτι παιδεύειν νοεῖς. (στροφὴ a) ΧΟ. ÜO κλεινὰ Σαλαμίς, σὺ μέν</p>
						<p type="commentary" n="16397-16639">welche das Gefühl der Entſcheidung bringt, entſprechend geht das Geſpräch in Halbverſe (ἀντιλαβαί) über. — Tois ax. λέγε d. i. predige nicht tauben Ohren. Vgl. 543. 593. ξυνέρξετε, ἀποκλείσετε; der Plural, weil auch der Diener, der das Kind gebracht hat, in der Nähe ſteht. Dieſer ſ&lt;ließt dann von außen das Zelt, welches in demſelben Augen- blicke zurückgerollt wird, während Tekmeſſa mit dem Knaben ſchluchzend davor ſtehen bleibt. 595. ἄρτι, jeht erſt. — παιδεύειν, wie die Sinnes⸗ art eines Knaben behandeln und erziehen. 596-645 erſtes Staſimon. Der Chor beklagt die traurige Lage, in welche der Wahnſinn des Aias ihn ſowohl, der ohnehin der Leiden und Mühſale des langen Krieges müde ſei und nad) der ſchönen Heimat ſich ſehne, wie die Eltern des Aias verjegt habe. Der trüben Stimmung entſprechen die weichen logaödiſchen Rhythmen. 1 „ — — — — — — — — — &gt;&gt; — ⸗ rr — — — — — — — I — , — — — — — — — Yaw“ 150008 — —— 6ß — —— — ⸗ ⸗ — — — — — — — 4 &gt;= IV , ‚ 397. ναίεις (sedem habes, sita es wie Hom. B 626 νήσων at valovor πέρην ἁλός U. a.) που ἁλίπλακτος ſtatt des proſaiſchen ναίεις nov Ev Akt. Das unbeſtimmte zov hat etwas Trauliches. ἁλίπλακτος wie ch. Perf. 310 θαλασσόπληκτον νῆσον Alavros von Salamis. — Zu εὐδαίμων (in mari habitans beata es) vgl. Apapiar εὐδαίμονα Eur. Backch. 16, Teia-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0057" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0057"/>
						<p type="commentary" n="16695-16987">MOV . . . Σαλαμῖνα κοσμῶν πατρίδα mv εὐάμπελον Eur. Fragm. 530. 599. πᾶσιν περίφαντος αἰεί, wegen der Seeſchlacht bei Salamis. Den Anachronismus verziehen die Atheniſchen Zuſchauer gern. 600. παλαιὸς ἀφ’ οὗ χρόνος wird wie eine adverbiale Beſtimmung eingefügt; ähnlich auch in der Proſa oi Λακεδαιμόνιοι Hoyor τῶν Ἑλλήνων ob πο- λὺς χρόνος ἐξ ob Iſokr. V 47. 601. "1820: λειμῶνι μίμνων iſt eng mit παλαιὸς dp’ ob χρόνος verbunden wie in Hom. B 295 ἡμῖν 6’ εἴνατός ἐστι περιτροπέων ἐνιαυτὸς ἐνθάδε μιμνόντεσσι. Übrigens gehört Ἰδᾷδι λειμῶνι auch zu εὐνῶμαι; „ich habe mein Lager auf Idäiſcher Au, immerfort und endlo8 beneßt vom Reif auf feuchtem Wieſengrunde.“ Es werden die Leiden der Beiwacht bezeichnet wie Aſch. Ag. 346 28» αἰχμαλώτοις Τρωικοῖς οἰκήμασιν ναίουσιν ἤδη τῶν ὑπαιθρίων πάγων δρόσων τ’ ἀπαλλαχθέντες, 565 ἐξ οὐρανοῦ DE κἀπὸ γῆς λειμώνιαι δρόσοι κατεψέκαζον. — Zu πάγων ἀνήριθμος vgl. Od. T. 179 Ev πόλις ἀνά- ριθμος ὄλλυται, El. 232 ἀνάριθμος ὧδε θρήνων. Der Gen. wie bei μεστός, πλούσιος. Zu der Bedeutung von ἑλείων vgl. Hom. 0631 βου- oiv, al 64 7 Ev εἱαμενῇ ἕλεος μεγάλοιο νέμονται. 604. χρόνῳ τρυχόμε- vos: vgl. ch. Ag. 202 πνοαὶ. . κακόσχολοι . . παλιμμήκη χρόνον τιθεῖ- σαι τρίβῳ κατέξαινον ἄνθος Ἀργείων. 605. Einig iſt eine vox media. 606. us . . ἀνύσειν bei gleichem Subjekt: Kr. I $55, 2, 3, Cu. 8 222,2 Anm., Ro. 8 119, 2,1, Ku. 8 163, 3, 1. 607. Eu ποτέ wie bei Drohungen („du wirſt ſchon noch ſterben, bevor du deine Heimat wieder⸗ ſiehſt“). Der Acc. des Zieles bei ἀνύω (den Weg zurücklegen, gelangen) wie πρός Trach. 658 now τάνδε πρὸς πόλιν ἀνύσειε. — ἀπότροπος, abo- minandus. 610. ἔφεδρος hieß der Ringer, welcher die Entſcheidung des Kampfes von zwei anderen Ringern abwartete, um es mit dem Sieger</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0058" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0058"/>
						<p type="primary_text" n="16990-17040">uoı θείᾳ μανίᾳ Evvavkos. ea &gt; 2 \ LA 7 ὃν ἐξεπέμψω πρὶν δή note θουρίῳ κρατοῦντ’ ἐν Ἄρει· νῦν δ’ αὖ φρενὸς οἰοβώ- τας φίλοις μέγα πένθος ηὕρηται. ta πρὶν δ’ ἔργα χεροῖν μεγίστας ἀρετᾶς ἄφιλα nao ἀφίλοις ἔπε- σε μελέοις Ἀτρείδαις. (στροφὴ β) ἦ που παλαιᾷ μὲν σύντροφος ἁμέρᾳ,</p>
						<p type="commentary" n="17043-17220">aufzunehmen. So iſt der ſchwer zu heilende Wahnſinn des Aias ein friſches Übel, welches die von Leiden ſchon erſchöpften Mannen angreift, um ihnen den Reſt zu geben (den letzten Stoß verſetzt mir Aias mit ſeinem Wahnſinn). 611. ξύναυλος, συνών, vgl. Od. T. 303 νόσῳ σύνε- orw. 612. ἐξεπέμψω, ὦ Σαλαμίς 595. 614. φρενὸς (Gen. der Re- lation) οἰοβώτας iſt hergenommen von den von der Herde abſchweifen- den und einſam weidenden Tieren (tadooı ἀτιμαγέλαι, vgl. Anecd. Bekk. 459, 31 ἀτιμαγέλης· 6 ἀποστάτης τῆς ἀγέλης ταῦρος. οὕτω Σοφοκλῆς). Aias iſt mit ſeinem Sinn auf einſamer Weide, weil ſein Denken der gewöhnlichen Denkweiſe der Menſchen entrüdt ift.: 616. μεγίστης ἀρετῆς iſt von 20ya χεροῖν (χειρουργήματα) abhängig; Eoya μεγίστης ἀρετῆς be⸗ deutet ſ. v. a. rä μεγίστῃ ἀρετῇ εἰργασμένα. Val. 8oya τόλμης, Eoya σοφίας (Beiſpiele bei Lobe) und unten zu 888. 620. ἄφιλα prolep- tiſch. — zaod, nach. dem Urteile, in den Augen. Kr. I 8 68, 35 Anm. 621. μελέοις ſagt der Chor mit ſittlicher Entrüſtung. 622. Zweite Strophe : II — — — — — — — — — —</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0059" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0059"/>
						<p type="primary_text" n="17223-17274">λευκὰ ÖE γήρᾳ μάτηρ vır ὅταν νοσοῦντα φρενομόρως ἀκούσῃ, αἴλινον αἴλινον οὐδ’ οἰκτρᾶς γόον ὄρνιθος ἀηδοῦς ἥσει δύσμορος, ἀλλ’ ὀξυτόνους μὲν @öds θρηνήσει, χερόπλακτοι δ’ ἐν στέρνοισι πεσοῦνται δοῦποι zal πολιᾶς ἄμυγμα χαίτας. (ἀντιστροφὴ β) κρείσσων γὰρ Ἅιδᾳ κεύθων ὁ νοσῶν uarav, Ös ED πατρῴας ἥκων γενεᾶς ἄριστα πολυπόνων Ἀχαιῶν, οὐκέτι συντρόφοις</p>
						<p type="commentary" n="17278-17517">— — — — — „ — — — 622. παλαιῇ μὲν . . λευκὰ (nokta) δὲ γήρᾳ d. i. γεραιὰ μὲν τῷ χρόνῳ, γεραιὰ dE καὶ 70 σῶμα. Mit σύντροφος vgl. oi συγγενεῖς μῆνες Od. T. 1082. 626. φρενομόρως, φρενοβλαβῶς, μανικῶς. Zu φρενομόρως (Din⸗ dorf vermutet φρενοβόρως, Meineke φρενομανῶς) voooörra vgl. μάτην νοσῶν 635. 627ff. Die Mutter wird ailıvov αἴλινον und nicht (οὐδέ für καὶ od) die ſanftklagenden Töne der Nachtigall (vgl. Hom. τ 518 ff.) vernehmen laſſen, ſondern wird in heftiger Weiſe ſich geberden. Der Weheruf αἴλινον ailıvov war der Anfang des ἰάλεμος, einer aſiatiſchen, mit wildem Ausdruck des Schmerzes (Zerſchlagen der Bruſt und des Kopfes, Zerraufen des Haares) begleiteten Klageweiſe. Eur. Or. 1395 allıvov allıvov ἀρχὰν ἰαλέμου Baoßaooı λέγουσιν, alat, Ἀσιάδι φωνᾷ, Aſch. Cho. 422 ἔκοψα κομμὸν Ἄριον Ev te Kıooias vouoıs ἰηλεμιστρίας, ἀπριγ- δόπληκτα πολυπλάνητα δ’ ἦν ἰδεῖν ἐπασσυτεροτριβῆ Ta χερὸς ὀρέγματα κάτωθεν ἀνέκαθεν, κτύπῳ δ’ ἐπερρόθει κροτητὸν ἁμὸν καὶ πανάθλιον κάρα. — ἀηδοῦς, Vok. andor, wie von ἀηδώ. Kr. I 19, 2, 2. 633. xai ἄμυγμα für σὺν ἀμύγματι. Man braucht darum nicht etwa ἔσται aUS πεσοῦνται zu ergänzen. 635. κρείσσων (Eoriv) mit Particip bei perſönlicher Konſtruktion auch Od. T. 1368. Kr. 1 8 61, 5, 8. — yao: die Totenklage wird begründet. = Ἅιδᾳ (Ev Ada) κεύθων wie Hom. W 244 Ἄιδι κεύθωμαι. — νοσῶν uarnv iſt eine Umſchreibung für usumvos. 636. Über ed ἥκων (wie ed ἔχων) mit Gen. Kr. I 8 47,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0060" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0060"/>
						<p type="commentary" n="17589-17907">10, 5. = ἄριστα (eine unſichere Ergänzung) πολυπόνων Ἀχαιῶν gibt eine nähere Beſtimmung zu es. 640. ὀργαῖς, τρόποις, ὁρμαῖς. — ἐκτὸς ὁμιλεῖ (συντρόφοις ὀργαῖς) iſt eine Art Oxymoron, da ἐκτὸς anzeigt, daß das eigentliche ὁμιλεῖν ein Ende hat. Vgl. das ſarkaſtiſche ὑπτίοις σέλμασιν ναυτίλλεται Ant. 717. 645. 6705 ſteht als Adj. zu Zers (dio- γενής). Aakos, der Vater des Telamon, war Sohn des Zeus. 646-692 zweites Epeiſodion. Aias tritt aus dem Zelte. Das Schluchzen der Tekmeſſa (593) hat ihn in ſeinen Plänen geſtört. Mit ironiſchen und doppelſinnigen, teilweiſe (wie 652 f.) auch ernſtgemeinten und der augenblicklichen Stimmung entſprechenden Worten täuſcht Aias ſeine Umgebung, welche gerne glaubt, was ſie wünſcht. Mittels dieſer Hinter- lift, welche leiſe auf den Wahnſinn hinweiſt — der Wahnſinnige, welcher den Tod ſucht, entwickelt dabei oft große Schlauheit —, verſchafft ſich Aias Ruhe zum Sterben; die Liſt thut ſeiner Heldengröße um ſo weniger Eintrag, als ſie die Sicherheit erkennen läßt, mit welcher er dem Tode entgegengeht, die Selbſtironie 666--683 motiviert die Kataſtrophe: Aias kann nicht leben, weil er eben nicht derjenige iſt, der er nach eigener Erkenntnis ſein ſollte. 647. Statt des nad) dem voraufgehenden ἅπαντα erwarteten allgemeinen ἀλλάσσει („alles wandelt die lange und unbe- grenzte Zeit“) folgt eine Spezialiſierung durch gegenſätzliche Begriffe φύει — κρύπτεται („bringt hervor — begräbt in ſich“), ἄδηλα — φανέντα. Nicht φαίνει . . . xai φανέντα oder per . . καὶ za φύντα, weil der Dich⸗ ter gerne wechſelt wie Ant. 171 παίσαντές te xat πληγέντες. Val. Hor. epist. I 6,24. 648. Vgl. Archiloch. Fragm. 74 ©. 70338 Bgk. χρημάτων dein- τον οὐδέν ἐστιν 000’ anwuorov. An die Stelle von ovd8y ἀπώμοτον tritt hier ἁλίσκεται (ἐξελέγχεται, pwodraı Schol. „Sic Latine convinci 1. e. falsum vel infirmum deprehendi“ M. Seyffert) zai ὁ δεινὸς ὅρκος (was man noch ſo ſehr verſchworen hat, dazu muß man ſich herbeilaſſen). — 6 δει- vos: zu 312. — περισκελής (ſpröd) vom Eiſen übertragen, vgl. Ant. 475</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0061" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0061"/>
						<p type="commentary" n="18059-18346">σίδηρον . „ περισκελῆ. 650. ra dewa wie τὴν δεινὴν καρτερίαν (in ſo heftiger und drohender Weiſe mich ſtarkmütig zeigte). - τότε (vorhin), 581 ff. 651. βαφῇ σίδηρος ws: vgl. Plut. Num. K. 8 77» πόλιν zad- άπερ σίδηρον ἐκ σκληρᾶς μαλακωτέραν ποιῆσαι. Aber, wie ſchon der Scholiaſt bemerkt, wird das glühende Eiſen durch Eintauchen in Waſſer, woran man zunächſt denkt (vgl. Hom. ı 392 εἰν ὕδατι ψυχρῷ βάπτῃ), gehärtet. Der Scholiaft fügt hinzu: δισσῶς βάπτεται 6 σίδηρος. ei μὲν γὰρ μαλθακὸν βούλονται αὐτὸν εἶναι ἐλαίῳ βάπτουσιν, ei de σκιρόν, ödarı. Durch Kochen in ſiedendem Öl wird das bei der Bearbeitung ſpröde gewordene Eiſen auf den höchſten Grad der Weichheit gebracht. — oroua, niht φρένας. Inbetreff der Konſtruktion vgl. Kr. 1 8 52, 4, 2, Cu. 154, 2 A., Ko. 8 93 A. 1. Ku. 8 131, 1. 652. πρός und Ex ſtehen bei den Tragikern und Herodot häufig für ὑπό. Kr. II 8 52, 5. 653. οἰκτείρω λιπεῖν wie αἰδέομαι mit Infin. (das Mitleid hält mich zurück, ſie zu verlaſſen). 655. λύματα; ſcheinbar will Aias die Befleckung, die er ſich durch den Herdenmord zugezogen, im Waſſer des Meeres, dem beſondere Kraft der Reinigung zugeſchrieben wurde (vgl. Hom. 4 314 eis ἅλα λύματ’ ἔβαλλον, Eur. Iph. T. 1193 θάλασσα κλύζει πάντα τἀν- θρώπτων κακά), abwaſchen. 656. ἐξαλύξωμαι· φυλάξωμαι (Heſych.). — θεᾶς, Ἀθηνᾶς. Bal. 450 ff. 658. βέλος, Waffe. — Der wahre Sinn er- gibt ſich aus 815ff. 659. γαίας hängt von Evda ab („da in der Erde eine Grube machend wo“). — μὴ ὄψεται; Kr. 1853, 7, 7. Cu. 8 217,3. Ko. 8 117, 4. Ku. 8 216. 660. alla . . σῳζόντων in Gegenſaß zu ἔνθα μή τις ὄψεται; zu 2941. 661. Vgl. zu 817 u. 1032f.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0062" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0062"/>
						<p type="commentary" n="18459-18735">665. Vgl. Eur. Med. 618 ἐχθροῦ γὰρ ἀνδρὸς dp’ ὄνησιν οὐκ ἔχει, Verg. Aen. 1149 timeo Danaos et dona ferentis. 666. τοιγὰρ bezieht ſich auf den ganzen Gedanken, der vorher ausgeführt iſt: demgemäß, da das Verhalten in der Vergangenheit ſich als verkehrt erwieſen hat und damit gebrochen werden muß. — 76 λοιπόν, was es für Aias nicht gibt. 668. τί μήν (warum auch nicht ?) wie Aſch. Eum. 230 u. 8. 670. τιμαῖς, dignitati- bus, dem was vor Gewalt und Stärke Vorzug und Anſehen durch Wert und Rang hat. — roöro uev: ſtatt eines τοῦτο ds folgt ein einfaches δέ. — νιφοστιβεῖς : eigentlich „ſchneewandelnde Winter“ d. i. Winter wo man über Schnee wandelt, wo die Wege mit Schnee bede&gt;t ſind. Vgl. zu 144. 672f. ἐξίσταται („macht Plaß“) . . φέγγος φλέγειν; der Inf. bezeichnet die Handlung, zu deren Behuf die Haupthandlung erfolgt: Kr. 1 8 55, 2, 20. -- κύκλος αἰανὴς (das dunkle Auge) νυκτός wie Äſch. Perſ. 431 κελαινῆς νυκτὸς duna. — λευκόπωλος ἡμέρα nach Äſch. Perſ. 389. Vgl. Hom. 7 246 Aaunor καὶ Φαέθονθ’ oi 7’ Ἠόα πῶλοι ἄγουσιν. 674. Für ὑπείκει γαλήνῃ tritt das entſprechende (ὑπείκων) Exoi- μισε (j. g. gnomiſcher Aoriſt, zu 167) ein. Vgl. auch Hor. carm. I 3, 15 Noti quo non arbiter Hadriae maior , tollere seu ponere vult freta. 675 f. ἐκλύει neönoas ſ. v. a. πεδήσας ἐκλύει πεδῶν. 678. λέγω 6’, ἐπίσταμαι γάρ Dd. i. aus (friſcher) Erfahrung rede ich, wenn ich ſage. Vgl. Aſch. Ag. 829 εἰδὼς λέγοιμ’ dv, ed yao ἐξεπίσταμαι κτέ. 679. Ein Ausſpruch des Bias lautete: der φιλεῖν ὡς μισήσοντας καὶ μισεῖν ὡς φιλήσοντας (Ariſtot. Rhet. II 13). Das Gleiche beſtimmte ein Geſetz</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0063" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0063"/>
						<p type="commentary" n="18890-19104">des Zaleukos (Diod. XII 20). Vgl. Cic. de amic. 59. 680. ἐς ror φίλον ὑπουργῶν wie Eur. Hel. 1425 ἢν σὴν eis Eu" εὔνοιαν διδῷς. — ὠφελεῖν (αὐτόν). — Die angefangene Form des Gedankens, wor— nach ὑπουργοῦσιν ὠφελητέον folgen ſollte, wird geändert. — βουλή- vouar mit Rückſicht auf die zukünftige Ausführung der Abſicht: zu Op. T. 1077. 684. ἀλλ’ . . σχήσει mit Selbſtironie: „doch um die Aus⸗ führung dieſer Grundſätze braucht man nicht bange zu ſein“. 687. ταὐτὰ τάδε τιμᾶτε, τὴν αὐτὴν τήνδε τιμὴν νέμετε, — τιμᾶν von dem Ge⸗ währen wie ἀτιμάζειν von dem Abſchlagen einer Bitte. — μοί iſt dat. eth. — Aias verlangt alſo auch von dem Chor ein Gebet zu den Göt= tern; dem entſpricht der folgende Chorgeſang. 689. μέλειν (perſönlich wie El. 342) ἡμῶν weiſt auf die Beſtattung hin. 692. Der Doppel⸗ ſinn des legten Wortes kennzeichnet die ganze Rede. -- Aias geht (links) ab. Tekmeſſa tritt ins Zelt. 693-718 zweites Staſimon. Die täuſchende Rede des Aias hat eine ergreifende Peripetie zur Folge : der Chor ſtimmt ein Jubellied an und ruft Pan und Apollon als Götter des Tanzes und der Muſik herbei, um die Freude über die glückliche und unerwartete Sinneswandlung des Aias zu feiern. Alsbald zeigt ſich das traurige Gegenteil. Das Versmaß dieſes Tanzliedes (ὑπόρχημα) iſt logaödiſch:</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0064" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0064"/>
						<p type="commentary" n="19137-19291">II ‚ — 111 — — — — 1 — ? — — — — ß— — — — — — 693. ἔφριξα 20., Wonneſchauer überkommt mid) und im Übermaß der Freude verliere ich die Faſſung. Der Aor. wie bei ἐγέλασα, ἥσθην (Phil. 1314): zu 536. — ἔρως Wonne wie oröyos Aſch. Ag. 552 Trüb- ſinn. = ἀνεπτάμαν wie Ant. 1307 ἀνέπταν φόβῳ. 695. Pan, der Sohn des Arkadiſchen Alpenlandes, beſonders des Kylleniſchen Gebirges, bläſt die Hirtenflöte zu den Tänzen der Nymphen (daher χοροποιός). — ἁλί- πλαγκτε (d. i. ὑπὲρ πελαγέων μολὼν) φάνηθι wie δύστηνε φανείς Phil. 761, ὄλβιε, κῶρε, yEroıo Theokr. 17, 66, venias hodierne Tibull. I 7, 53. Über dieſe Attraction oder Aſſimilation Kr. IT 8 45, 2, 4. 699. Νύσια Krooıa, bakchiſche. Pan iſt Begleiter des Dionyſos. Nyſa, welches auf Euböa (Ant. 1131) und an vielen anderen Orten angegeben wird, war die zweite Heimat des Dionyſos. Κνώσια von der Stadt Knoſos auf</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0065" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0065"/>
						<p type="commentary" n="19391-19597">Kreta, wo Dionyſos und Ariadne mit Tänzen gefeiert wurden. 700. αὐ- today, wie ſte die Freude und Begeiſterung unmittelbar eingibt. — ἰάψῃς (vgl. pulsare, quatere choreas): zu 55. 701. Nunc pede libero pulsanda tellus. 704. εὔγνωτος, ἐναργής, praesens. Er erweiſt ſich ſo durch die Begeiſterung, die er eingibt. 706. ar’ ὀμμάτων; vgl. Ant. 528 νεφέλη δ’ ὀφρύων ὕπερ, Aſch. Sieb. 214 χαλεπᾶς δύας ὕπερθ’ ὀμμάτων κριμναμενᾶν νεφελᾶν, Hor. epist. I 18, 94 deme supercilio nubem, Hom. O 591 τὸν 6’ ἄχεος νεφέλη ἐκάλυψε μέλαινα u. P 668. — Ares, der Gott des Mordes und des Todes — der Selbſtmord des Aias wurde gefürchtet — hat ſein Opfer nicht eingefordert. 708. πάρα (licet, sup- petit) wie Aſch. Cho. 970 πάρα τὸ φῶς (dew. 709. λευκὸν εὐάμερον, das helle Licht frohen Tages. — πελάσαι (intranfitiv) mit Gen. wie ö. So auch manchmal πλησιάζειν. Kr. I 8 48, 9, 4. — θοᾶν ὠκυάλων ſind Homeriſche Epitheta. 710f. öre, εὖτε 746, quandoquidem. — λα- θίπονος, Eori (ſeiner Krankheit vergeſſend, d. i. von ſeinem Wahnſinn geheilt). 712f. πάνθυτα in allgemeinerem Sinne „hochverehrt, hoch- heilig” (πάνσεπτα). — ἐξήνυσε σέβων, ſchließlich es dahin gebracht hat, dazu gelangt iſt zu verehren. 715. ἀναύδητον· ἀπόρρητον, ἀνέλπιστον Schol. („nicht zu behaupten, unmöglich“). 716. 88 ἀέλπτων, ex inspe-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0066" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0066"/>
						<p type="primary_text" n="19600-19669">Aias μετανεγνώθη θυμῶν Ἀτρείδαις μεγάλων TE νεικέων. ΑΓΓΕΛΟΣ. Ἄνδρες φίλοι, TO πρῶτον ἀγγεῖλαι θέλω, Τεῦκρος πάρεστιν ἄρτι Μυσίων ἀπὸ κρημνῶν· μέσον Ös προσμολὼν στρατήγιον κυδάζεται τοῖς πᾶσιν Ἀργείοις ὁμοῦ. στείχοντα γὰρ πρόσωθεν αὐτὸν ἐν κύκλῳ μαθόντες ἀμφέστησαν, eit ὀνείδεσιν ἤρασσον ἔνθεν κἄνθεν οὔτις ἔσθ’ üs od, τὸν τοῦ μανέντος κἀπιβουλευτοῦ στρατοῦ ξύναιμον ἀποκαλοῦντες, MS οὐκ ἀρκέσοι To un od πέτροισι πᾶς καταξανθεὶς θανεῖν.. ὥστ’ eis τοσοῦτον ἦλθον ὥστε καὶ χεροῖν</p>
						<p type="commentary" n="19672-19927">rato. 717. Die (ältere) Form μετανεγνώθη iſt überliefert bei Heſych. μετανεγνώθη· μετανεπείσθη· To ἀναπεῖσαι ἀναγνῶναί pac, während die Handſchriften die gewöhnliche Form μετανεγνώσθη bieten. 718. θυμῶν wie φόβοισι 531. Kr. 1 8 44, 3, 4. — Der Dativ Ἀτρείδαις iſt von dem in μετανεγνώθη . . νεικέων liegenden Begriff der Ausſöhnung ab- hängig. Vgl. 744 u. Hom. φ 377 μέθιεν χαλεποῖο χόλοιο Τηλεμάχῳ. 719-865 drittes Epeiſodion: Kataſtrophe (1. Bote und Chor: führer. 2. Tekmeſſa zu den vorigen. 3. Monolog des Aias). Die erſte Scene motiviert das Abtreten des Chors und rechtfertigt den Groll der Athena gegen Aias (vgl. 127 f.). Die dritte bringt die Kataſtrophe. 719. Der Bote iſt als Untergebener des Aias gedacht (734). — 70 πρῶ- 70v, als das erſte, was auch das Beſte iſt. 721 f. Die Argiver find am Feldherrnzelte in der Mitte des Lagers (nach der Sitte der hiſtoriſchen Zeit) zur Beratung wegen des Herdenmords verſammelt. 723 f. D. h. als ſie ihn von ferne kommen ſahen, ſtellten ſie ſich zuſammen, um ihn alsbald zu umringen. 725. ὀνείδεσιν ἤρασσον, vgl. 501, Äſch. Sieb. 369 θείνει 6° ὀνείδει. 726. z0v . . ξύναιμον dem direkten Ruf 6... ξύναιμος entſprechend. — oroarod iſt als gen. obi. von ἐπιβουλευτοῦ abhängig. Vielleicht hat es urſprünglich στρατῷ geheißen wie Äſch. Prom. 639 πυρὸς Poorois dorijoa. 727. ds hängt von dem in ὀνείδε- σιν ἤρασσον liegenden „riefen ihm drohend zu“ ab. — ἀρκέσοι; ws οὐκ ἐπαρκέσοι (Teukros) ἑαυτῷ To un λιθόλευστος γενέσθαι (Schol.). 729 f. wore: die Folge (und das Ende) war, daß man beiderſeits (dı- επεραιώθη)</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0067" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0067"/>
						<p type="commentary" n="20082-20280">die Schwerter entblößte. — Über den lokalen Gen. κολεῶν Kr. IT 8 46, 1,5. 731. Vgl. ἰέναι rod πρόσω Kr. IS 47, 1, Cu. 8 168, 1b. Ku. 8 14, 1. 732 ἀνδρῶν y. (wie Neſtor Hom. A 254) abhängig von Evr- αλλαγῇ λόγου (dur) die vermittelnde Rede). 734. rois κυρίοις; Die Mehrzahl, weil der Gedanke allgemein iſt. — Aoyos öfters die mitzutei- lende Sache. 736. νέοις τρόποις (wie ic. Prom. 325 μεθάρμοσαι νέ- ovs 7067015): Aias hat neue Lebensgrundſätze angenommen (666 —683) und darnach auch feine Entſchlüſſe geändert (654— 665). — ἐγκαταζεύ- ξας συνθείς, ἁρμόσας (Schol.). 738. βραδεῖαν : d. i. die Sendung war verſpätet; 680» (vgl. zu 30) πέμπειν iſt wie Ein Begriff behandelt und βραδεῖαν zu 6080» ſtatt zu πέμπειν konſtruiert. — dea für äoa um des Versmaßes willen. 740. Was iſt für den Zweck deiner Sendung zu ſpärlich geſchehen (verſäumt worden)? 742. πρὶν τύχῃ ohne 8»: zu 555. 744. In θεοῖσιν καταλλαχθῇ χόλου iſt χόλου von dem Begriff ἀλλαχθῇ abhängig. Vgl. auch zu 718. 746. ed φρονῶν d. i. σοφὸς (783) ar. TAT. ti τοῦδε z0dyuaros: zu 1236. 748. παρὼν (al8 Augen- und Ohrenzeuge) er. ſchließt ſich in lockerer Weiſe ſtatt eines Participialſatzes an rooov-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0068" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0068"/>
						<p type="primary_text" n="20283-20450">ἐκ γὰρ συνέδρου καὶ τυραννικοῦ κύκλου Κάλχας μεταστὰς οἷος Ἀτρειδῶν δίχα I 2 3 eis χεῖρα Τεύκρου δεξιὰν φιλοφρόνως θεὶς eine κἀπέσκηψε, παντοίᾳ TELVN εἶρξαι xat ἦμαρ τοὐμφανὲς TO νῦν τόδε Αἴανθ’ ὑπὸ σκηναῖσι und ἀφέντ’ Eüv, εἰ ζῶντ’ ἐκεῖνον εἰσιδεῖν θέλοι πέρα. I € ἐλᾷ γὰρ αὐτὸν τῇδ’ € , [4 ἡμέρᾳ uorn dias Adavas μῆνις, Os ἔφη λέγων. Ta γὰρ περισσὰ κἀνόητα σώματα M nd ? πίπτειν βαρείαις πρὸς θεῶν δυσπραξίαις ἔφασχ’ ὁ μάντις, ὅστις ἀνθρώπου φύσιν βλαστὼν ἔπειτα μὴ κατ’ ἄνθρωπον φρονῇ. 7 , &gt; I 5 &gt; x 2 , κεῖνος Ö dn οἴκων εὐθὺς ἐξορμώμενος 9, — ? ce 7 "4 ἄνους καλῶς λέγοντος ηὑρέθη πατρός. Ö μὲν γὰρ αὐτὸν ἐννέπει· „TEXVOV, δόρει βούλου κρατεῖν ut, σὺν Des δ’ dei κρατεῖν" a ) € [4 &gt; [4 2 7 . ö δ’ ὑψικόμπως κἀφρόνως ἠμείψατο πάτερ, θεοῖς LEV κἂν 6 δὲν Ov ὁμοῦ πάτερ, θεοῖς ν 6 μηδὲν Dv ὁμ 2 I, \ \ , &gt; \ κράτος κατακτήσαιτ’· ἐγὼ dE nal δίχα</p>
						<p type="commentary" n="20455-20661">τον οἶδα an. Vgl. Ant. 532. 749. τυραννικοῦ κύκλου (von dem Sitzen im Kreiſe) iſt eine nähere Beſtimmung zu συνέδρου. 752. παντοίᾳ τέχνῃ wie 7407 τέχνῃ xat μηχανῇ (um jeden Preis). 756. 28/4, ἐλάσει. — Nach Verwindung des erſten Schmerzes würde das Gefühl der Kränkung ſeine verhängnisvolle Macht verloren haben. 757. ἔφη λέγων wie bei Herodot ἔφη λέγων, eine pas, ἔλεγε pas. 758. avönıa, die unverſtän⸗ digen (nicht σώφρονα, vgl. 677). = owuara, weil Aias beſonders auf die rieſige Größe und Kraft ſeines Körpers ſtolz war. Vgl. 1250 f. u. Hor. epist. I4, 6 non tu corpus eras sine pectore. 760f. öous iſt zara σύνεσιν auf das Neutrum (σώματα) und vermöge feiner kollektiven Bedeutung auf den Plural bezogen. Kr.1 8 58, 4,5. — ὅστις φρονῇ ohne Av: Kr. 1 8 54, 15, 3. Mit dieſem Gabe wird ſchon die direkte Rede eingeleitet. 762. εὐθὺς ἐξορμώμενος; Kr. I 8 56, 10, 3. Cu. 8 227,1. Ko 8 124, 3. Ku. 8 224 Anm. 3. 764. αὐτὸν ἐννέπει wie Eur. Herakl. 963 πατὴρ de vır.. ἐννέπει ade und εἰπεῖν zva bei Homer. Kr. II 8 46, 8, 1. Mit der Ermahnung des Telamon vgl. die Des Peleus Hom. 7 254, auch A 784. 767. ὁμοῦ Deos, σὺν Deos. —</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0069" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0069"/>
						<p type="primary_text" n="20669-20854">Ζ w ) 2? 7 ! , κείνων πέποιθα τοῦτ’ ἐπισπάσειν κλέος’. τοσόνδ’ ἐκόμπει μῦθον· εἶτα δεύτερον δίαν Ἀθάναν, ἡνίκ’ ὀτρύνουσά νιν &gt; -) 3 I) 2 - , , ηὐδᾶτ’ ἐπ’ ἐχθροῖς χεῖρα φοινίαν τρέπειν, τότ’ ἀντιφωνεῖ δεινὸν ἄρρητόν τ’ ἔπος· ἄνασσα, τοῖς ἄλλοισιν Ἀργείων πέλας ἵστω, καθ’ ἡμᾶς δ’ οὔποτ’ ἐκρήξει μάχη·. τοιοῖσδέ TOL λόγοισιν ἀστεργῆ θεᾶς ἐκτήσατ’ ὀργήν, οὐ xat ἄνθρωπον φρονῶν. &gt; &gt; 2* „ 09 I € Ζ ΣΣ ἀλλ’ εἴπερ ἔστι τῇδ’ ἐν ἡμέρᾳ, τάχ’ Adr ? 9 mu M m , γενοίμεθ’ αὐτοῦ σὺν θεῷ σωτήριοι. τοσαῦθ’ ὁ udvus εἶφ’. ö δ’ εὐθὺς ἐξ ἕδρας x [4 ? 2 2 M πέμπει ME σοὶ φέροντα τάσδ’ ἐπιστολὰς 2 [4 &gt; 2 &gt; FÄ κεῖνον φυλάσσειν. ei 0 ἀπεστερήμεθα, | 9 ey; . e M 2 5 [4 ? οὐκ ἔστιν ἁνὴρ xeivos, ei Κάλχας σοφός. 3 oh Ζ , [4 XV. © dala Texumooa, δύσμορον yEvos, 00a μολοῦσα τόνδ’ ὁποῖ’ ἔπη θροεῖ· ξυρεῦῖ γὰρ Ev χρῷ τοῦτο μὴ χαίρειν τινά. ΤΕΚΜΗΣΣΑ. τί μ’ αὖ τάλαιναν, ἀρτίως πεπαυμένην κακῶν ἀτρύτων, EE ἕδρας ἀνίστατε; ΧΟ. τοῦδ’ εἰσάκουε τἀνδρός. Ms ἥκει φέρων</p>
						<p type="commentary" n="20859-21001">ὁ μηδὲν Ov: zu 1231. 771. δίαν Ἀθάναν . . ἀντιφωνεῖ wie 764, Phil. 1065 μή μ’ ἀντιφώνει under. 775. καθ’ ἡμᾶς, bei uns (wo wir ſtehen). 779. αὐτοῦ σωτήριοι, Kr. II 8 47, 26, 7. 780. εὐθὺς ἐξ ἕδρας, ſofort vom Siße aus (ohne aufzuſtehen) bezeichnet die unmittelbare Folge. Vgl. ch. Schutzfl. 108 αὐτόθεν ἐξέπραξεν Eunas Edoavav dp’ ἁγνῶν und das Homeriſche αὐτόθεν ἐξ ἕδρης (T 77). 782. φυλάσσειν κεῖνον (den Aias zu hüten) iſt von raode ἐπιστολάς (Evrolas) abhängig. — ἀπεστερήμεθα, Tod φυλάσσειν. 784. dain, misera. — yEvos wie φυτόν Eur. Med. 231 γυναῖκές Eouev ἀθλιώτατον φυτόν (Geſchöpf). 786. Eroer ἐν 700 ſprichwörtlich) (παροιμία ἐπὶ τῶν ἐπικινδύνων πραγμάτων Schol.), urſprünglich vom Raſierer (vgl. βροντῇ, χειμάζει) gejagt, wenn beim Raſieren die Haut mitgeht. — (Worte) μὴ χαίρειν τινά (man). 787. Tek- mejja tritt aus dem Zelte, den Euryſakes an der Hand führend.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0070" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0070"/>
						<p type="commentary" n="21142-21364">790. πρᾶξιν, Verhalten (wie ed, κακῶς πράττειν). Vgl. Trach 152, 294. — ἀλγῶ mit Acc. auch Aſch. Cho. 1014. Über den Aor. zu 693. 792. πρᾶξιν, da μῶν ὀλώλαμεν |. v. a. μῶν κακῶς πεπράγαμεν. — οἶδα de (ſoviel aber weiß ich) ὅτι Αἴαντος πέρι od θαρσῶ (Litotes). 794. ὠδίνειν ti φής wie Od. T. 74 λυπεῖ τί πράσσει. 796. σκηνῆς ὕπαυλον; ſtatt der einfachen Präpoſition liebt der tragiſche Stil eine Zuſammenſetzung wie πάτρας ἄπουρον, ἔξεδροι χθονός, δωμάτων ὑπόστεγοι. Val. zu 321. 800. τοῦ für παρὰ τοῦ; Kr. IS 47, 10, 10. 801. Θεστορείου, Θεστο- ρείου παιδός, Hom. Κάλχας Θεστορίδης. — ἥλιον, ἡμέραν. 803. πρό- στητε; tretet (zur Abwehr) vor das verhängte Geſchick. Schol. ἐπίκουροι γένεσθε. — ἀναγκαίας, inſofern der Seher es als Beſtimmung des Schickſals, als Verhängnis (ἀνάγκη) bezeichnet hat. Vielleicht hat es urſprünglich ἐπίστητ’ ἀναγκαίᾳ τύχῃ geheißen (unterziehet euch der Not— wendigkeit, leiſtet den Dienſt, welchen der Drang der Umſtände fordert). Vgl. Eur. Iph. A. 511 ἀλλ’ ἥκομεν γὰρ eis ἀναγκαίας τύχας θυγατρὸς αἱματηρὸν ἐκπρᾶξαι φόνον u. Androm. 547 τὸν ἐφεστῶτα σφαγῇ. 804. ot μέν, der Bote. — Τεῦκρον μολεῖν von σπεύσατε im Sinne von festinate efficere abhängig. 805f. ol δὲ . . oi de, die beiden Halb- höre. — ἀγκῶνας iſt von iovres abhängig. An die Stelle von (σπεύ- care) ζητεῖν tritt ζητεῖτε wegen des Infin. λαβεῖν. — λαβεῖν, exitum</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0071" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0071"/>
						<p type="commentary" n="21460-21715">viri deprehendere. 807. φωτὸς ἠπατημένη, daß ich mid) in dem Manne (in meiner Meinung inbetreff des Mannes) getäuſcht habe (ἀποσφαλεῖσα). Kr. 11 8 47, 26, 12. 809. ἱδρυτέον adi. verb. zu ἱδρύεσθαι wie dox- τέον 853 zu ἄρχεσθαι; Kr. I 8 56, 18, 4. Ku. 8 134. — Vgl. oöy 8005 Hom. 7 205. 812. θέλοντας (für θέλουσιν) wie nad) οὐχ ἑἕζεσθαι ἀκμή, οὐχ ἱδρυτέον (Kr. 1 8 56, 18, 3, Cu. 231, 2. Ku. 8 135 Anm.) oder οὐχ Eleodaı dei. — ἄνδρα ys . . θανεῖν d. i. σπεύδοντά ys ἄνδρα θανεῖν, jo daß ys den Gegenſatz von onevön und Edoas hervorhebt. — ös σπεύδῃ ohne Av: zu 761. 813. ἕτοιμος zu 399. 814. Während die beiden Halbchöre aus der Orcheſtra rechts und links hinausziehen, geht durch das Proſkenion der Bote rechts, Tekmeſſa, nachdem fie den Knaben in das Zelt gewieſen hat, links ab. 815. Nach der μετάστασις tod χοροῦ und Entfernung aller Perſonen geht ein Scenenwechſel vor: die Wand, melde das Zelt des Aias darſtellt, wird weg- geſchoben. Dahinter tritt eine einſame, mit Bäumen und Buſchwerk bewachſene Thalſchlucht (»är05 892) hervor. — Aias hat bereits ſein Schwert im Boden feſtgemacht (das Theaterſchwert, deſſen Klinge ſich in den Griff zurückſchob, hieß ἀνδρομητόν; Aias ſteht ſo, daß er, wenn er ſich ins Schwert ſtürzt, zum Teil hinter die Dekoration fällt). — wer wird 823 mit οὕτω μέν wieder aufgenommen. 817. 5800” μέν, einmal als Geſchenk. Damit wird der erſte Grund für rouwraros angegeben, dem noch drei weitere Gründe (819, 820, 821.) folgen. Hom. Η 305</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0072" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0072"/>
						<p type="commentary" n="21874-22091">gibt Hektor dem Aias ein Schwert (Eipos ἀργυρόηλον), Aias dem Hektor einen Leibgurt (Zworjca φοίνικι φαεινόν) zum Geſchenke. — ξένων, hostium. 821. περιστείλας, mit Erde umkleidet. 822. εὐνούστατον iſt proleptiſches Prädikat, die Folge der Handlung ἔπηξα . . περιστείλας angebend. — τῷδ’ ἀνδρί wie 78. — Sarkaſtiſch wird als Wirkung des Wohlwollens dia τάχους κτανεῖν angegeben. 824. εἰκός, als Ahne (387). 826. uw iſt dat. eth. 827—830 bereiten die Fortſetzung der Handlung vor. — faoraon wie Ant. 43 νεκρὸν κουφίζειν, aufheben um zu bes ſtatten. 828. περὶ ξίφει wie Hom. λ 424 drodvjozwv περὶ φασγάνῳ. — Wie περί ſo bezieht ſich auch νεορράντῳ auf den Anblick nach vollendeter That. Vgl. νεοσφαγής 898. 830. So hat es Menelaos 1065 vor. 831. προστρέπειν zwi auch Od. K. 50 (gewöhnlich ſteht im Sinne von supplicare προστρέπεσθαι). 832. πομπαῖος χθόνιος als ψυχοπομπός. Hom. vw 3. 833. ἀσφαδάστῳ (ohne Zucken) bezieht ſich auf die Wirkung des πήδημα. Vgl. veooparıw 828. 835f. dei re.. dei te Wie dei u8&amp; . . dei δέ. Infolge der Vorliebe für Gegenüberſtellung der Begriffe iſt das für die Übung der Rache unweſentliche dei παρθένους dem dei 6owoas gleichgeordnet. — Aias nimmt ſeinen Groll mit in den Hades nad Hom. λ 554. Dod wird hier Odyſſeus um des Schluſſes willen nicht verflucht. 837. τανύποδας wegen der fchnellen Verfolgung (ταχεῖαι</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0073" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0073"/>
						<p type="commentary" n="22285-22455">843). 839. κάκιστα zal πανωλέθρους wie Aſch. Sieb. 539 πανώλεις παγκάκως 7 ὀλοίατο. »Kr. I 8 59, 2, 3. 840. εἰσορῶσ’ ἐμέ, Evrao- παζόμενον. Statt deſſen wurden die beiden folgenden Verſe ergänzt, deren Unechtheit ſchon die alten Erklärer anmerkten (ὑποβληθέντα πρὸς σαφήνειαν τῶν Jeyousvor). Für die Unechtheit zeugt auch der Gebrauch der Formen ws und φίλιστος, die verſchiedene Bedeutung von αὐτοσφαγής (Selbſtmord — Verwandtenmord), die Saßverbindung, die innere Unwahr- heit, da ſich der Fluch nicht erfüllt. 844. πάνδημος στρατός für zäs org. wie 390 δισσάρχας βασιλῆς für δισσοὺς β., Ant. 7 πανδήμῳ πόλει. — Quidquid delirant reges, plectuntur Achivi. 845. οὐρανὸν διῳρηλατῶν; zu 30. Der Gedanke erinnert an das Schiller'ſche: „Eilende Wolken“ u. ſ. w. 847. χρυσόνωτον de habenis auro superne pictis ornatisque (Hermann). 849. τροφῷ hier von der Mutter. 853. ov» τάχει zwi, mit einer rechten Schnelligkeit. 856. νῦν hat Bezug auf den vorhergehenden Gedanken : „für den Oarvaros werde ich auch ſpäter Zeit haben; das Tageslicht habe ich nur jetzt noch.“ 860. πατρῷον für πατρῴας, weil Eorias βάθρον wie</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0074" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0074"/>
						<p type="commentary" n="22575-22806">Ein Begriff ſteht. 861. τὸ (über den Nom. mit Artikel als Appoſition zu einem gedachten ov Kr. I 8 45, 2, 8) σύντροφον (ſtammverwandt) γένος mit Bezug auf die φυλὴ Αἰαντίς. Vgl. zu 202. 864. Alas: περιπαθῶς zal ro ὄνομα ἀνακαλεῖται (Schol.). 866-879 Epiparodos: zuerſt kommt der eine Halbchor durch den öſtlichen (linken) Eingang der Orcheſtra; dann (870) tritt von der entgegengeſetzten Seite der andere Halbchor auf. Es ſprechen die Führer der Halbchöre. 866. Die Mühe (des Suchens) bringt (al8 Erfolg) nur Mühe über Mühe. Zu πόνῳ πόνον vgl. Od. T. 175 ἄλλον ἄλλῳ, El. 235 ἄταν ἄταις, Eur. Or. 1257 πήματα πήμασιν, Hel. 195 δάκρυα δάκρυσι. 869. Kein Ort hielt mich an, auf daß ich bei ihm Kunde von Aias erhalte. Über den den Zweck bezeichnenden Gen. des Infin. vgl. Kr. I 8 47, 22, 2. Cu. 8 224 Anm. 1 Ko. 8 121 Anm. 3. Ru. 8 94, 4. 872. D. i. ἡμᾶς ys τοὺς συνναύτας (κλύεις), nicht den Aias. Von vaos ὁμιλίαν κοινόπλουν iſt der zweite Gen. ἡμῶν abhängig. Vgl. 309. 873. ri ov» (Hiatus) findet ſich öfters bei den Tragikern. 875. ἔχεις, τὸν Αἴαντα. 876. πλέον (ic) habe nichts davon was das Sehen, Finden anbelangt) wie in οὐδὲν πλέον ἐστί uo, οὐδὲν πλέον ποιῶ. Vgl. 107. 877. τὴν . . κέλευθον (zu 30) bei φανείς wegen der Vorſtellung, daß über die Strede hin geſucht worden iſt. — dp’</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0075" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0075"/>
						<p type="commentary" n="22837-23033">ἡλίου βολῶν, ap’ ἡλίου ἀνιόντος. Zu der Bedeutung von ἀπό (nad Oſten) vgl. Kr. I 8 68, 17, 3. — δηλοῖ mit Particip im Sinne von 377,05 Eorıv auch Ant. 20. 880- 1184 viertes Epeiſodion: 1. Kommos, Klagegeſang des Chors und der Tekmeſſa (Auffindung der Leiche). 2. Klage des Teukros. 3. Erſte Scene des Streites wegen der Be- ſtattung des Aias. 880-973 Kommo3, welcher aus zwei gleichen Teilen (890--924=925--973) beſteht. Das Versmaß iſt vorzugsweiſe dochmiſch: I — — — — Lo — 880, 925 II — LI — — —— — — — — — — = 885, 930 III — —— IV — — — =D == V —ſ =&lt; — — — — 890, 936 880. ris av. . ἠπύοι iſt ein Ausdruck des Wunſches wie πῶς &amp;v κτέ. 388. 881. ἁλιαδᾶν für ἁλιέων wie κοιρανίδαι Ant. 940 für κοίρανοι, θεοὶ οὐρανίδαι Eur. Hek. 146 (caelicolae, nicht Caeligenae) und anderes der Art bei den Komikern (Beiſpiele bei Lobe&gt;). — ἀύπνους, weil ſie auch in der Nacht mit Fiſchfang beſchäftigt ſind. Da das Drama nur eine ideale Zeit kennt, kann der Chor auch an nächtliches Umherirren des Aias denken. 882 f. Ὀλυμπιάδων θεᾶν, der Bergnymphen am</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0076" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0076"/>
						<p type="primary_text" n="23036-23112">Boonopiwv ποταμῶν, τὸν ὠμόθυμον ei no [4 7 πλαζόμενον λεύσσων ἀπύοι; σχέτλια γὰρ ἐμέ γε τὸν μακρῶν ἀλάταν πόνων &gt; , Y , ? οὐρίῳ un πελάσαι δρόμῳ, 674 ἀμενηνὸν ἄνδρα μὴ λεύσσειν ὅπου. TEKMHZ ZA. ἰώ μοί μοι. XO. τίνος Bon πάραυλος ἐξέβη νάπους; TEK. io τλήμων. ΧΟ. τὴν Öovolinntov δύσμορον νύμφην ὁρῶ Τέκμησσαν οἴκτῳ τῷδε συγκεκραμένην. TEK. ᾧχωκ’ ὄλωλα, διαπεπόρθημαι, pilot. ΧΟ. τί δ’ ἔστιν; TEK. Αἴας ὅδ’ ἡμῖν ἀρτίως νεοσφαγὴς κεῖται, κρυφαίῳ φασγάνῳ περιπτυχής.</p>
						<p type="commentary" n="23116-23306">(Myſiſchen) Olympos, der mit dem Ida verwechſelt wurde (Strabon X 470). — ῥυτῶν . . ποταμῶν abhängig von θεᾶν, der Flußnymphen. Βοσπορίων, welche in den Hellespont fließen. 885. ὠμόθυμος, rauhen (unbeugſamen) Sinnes. Vgl. ὠμόφρων 930. — ei ποθι, alicubi, wie manchmal ei zus, εἴ ποθεν, ei ποτε, si quando elliptiſch gebraucht werden. — λεύσσων bezieht ſich grammatiſch zurück auf das erſte Glied der Disjunktion. 887. σχέτλια dichteriſch für σχέτλιόν (ἐστι). Kr. II 8 44, 3, 9. 888. ἀλήτην μακρῶν πόνων (mühſelig) wie Aſch. Prom. 930 ἀλατείαις πόνων, Eur. Bakch. 1218 μόχθων ζητήμασι. Über dieſe qualitative Bedeutung des poſſeſſiven Gen. Kr. II 8 47, 5, 2. 889. Mit οὐρίῳ δρόμῳ vgl. οὐριοδρομέω. — πελάσαι, Tod ἀνδρός. 890. Das Homeriſche ἀμενηνός (νεκύων ἀμενηνὰ κάρηνα) ſcheint Sophokles von μένω abgeleitet und in dem Sinne „unſtät“ gebraucht zu haben. Hermann gibt die Erklärung: virum morbo debilitatum. — ὅπου, ἐστίν. 891. Tek- meſſa erſcheint an der offenen Stelle der Dekoration. 892. πάραυλος ſtatt des einfachen ἐγγύς. Vgl. zu 796. 895. οἴκτῳ τῷδε (dem dur den Weheruf kundgegebenen) συγκεκραμένην wie Ant. 1311 συγκέκραμαι δύᾳ. 899. κρυφαίῳ, defosso. Vgl. xovwo 658. = περιπτυχής wie περί 828, vgl. 907.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0077" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0077"/>
						<p type="commentary" n="23370-23530">900-- 903. I " — 900, 946 II — — — — 903, 949 900. 8» πρώτοις περὶ ἑαυτῶν ὀλοφύρονται (Schol.). 902. τόνδε ovr- ναύταν, ἐμέ. Vgl. zu 78. 905. Das Versmaß wie 369. 906. ey ydovi πηκτὸν αὐτῷ. Über die Einſchiebung von oi Kr. Il 8 68, 5, 2. 907. περιπετές, &amp; περιέπεσεν (Schol.). Ebenſo paſſiviſch Äſch. Ag. 243 πέπλοισι περιπετῆ (Ἰφιγένειαν). 908--14. I —ſ — — — ł — —908, 954 11 — — . —ſ - — — III-— — _ — Luv — — 914, 960 908 f. ἄτας, Verblendung, Bethörung. — aiudzdns wie ὄφελε 1192. 910. ἄφρακτος (ἀφύλακτος) φίλων wie φίλων ἄκλαυτος Ant. 847: zu 563. 911. zavra κωφός (der „weder ſieht noch hört“) erklärt Kr. [ 8 46, 4, 4 als Acc. des Bezugs. Wahrſcheinlich aber iſt der Acc. wie in πᾶσαν κωφότητα κωφὸς Er als Acc. des inneren Objekts zu betrachten. Vgl. ταύτην mv σοφίαν eint 60905, ταύτην mv ἀρετὴν ἀγαθοί eicw bei Platon,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0078" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0078"/>
						<p type="primary_text" n="23533-23654">κατημέλησα. πᾷ nä u € ? κεῖται 6 δυστράπελος δυσώνυμος Αἴας; TEK. οὔτοι θεατός· ἀλλά vw περιπτυχεῖ &gt; , — 7 &gt; \ page ἐκάλυψα τῷδε παμπήδην, Ene οὐδεὶς dv ὅστις καὶ φίλος τλαίη βλέπειν φυσῶντ’ ἄνω πρὸς ῥῖνας ἔκ τε φοινίας φλεβὸς μελανθὲν alu’ An’ οἰκείας σφαγῆς. οἴμοι, Ti δράσω; τίς oe βαστάσει φίλων; nod Τεῦκρος; ὡς ἀκμαῖος dv Pain μολὼν = _) &gt; \ 2 2 πεπτῶτ’ ἀδελφὸν τόνδε συγκαθαρμόσαι. ὦ δύσμορ’ Alas, olos Ev οἵως ἔχεις, € \ , &gt; 2 , u ws nal παρ’ ἐχθροῖς ἄξιος θρήνων τυχεῖν. (ἀντιστροφή) ΧΟ. ἔμελλες, τάλας, ἔμελλες χρόνῳ στερεόφρων ἄρ’ ἐξανύσσειν κακὰν μοῖραν ἀπειρεσίων πόνων. τοῖά HOL πάννυχα καὶ φαέθοντ’ ἀνεστέναζες ὠμόφρων ἐχθοδόπ’ Ἀτρείδαις 2 , M , οὐλίῳ σὺν ade.</p>
						<p type="commentary" n="23659-23838">Ko. 8 83, 8, 3. 914. δυσώνυμος nach 430f. 915. Die Verhüllung dient der Ökonomie des Dramas: ſo braucht der Chor ſeine Stellung nicht zu ändern und kann an die Stelle des Schauſpielers, der den Aias gegeben und nachher als Teukros aufzutreten hat, eine Figur ges bracht werden. 917. xai, ſogar Freunde können es nicht anſehen. 918 f. φυσῶντα . . aiua: mit jedem Röcheln quillt ein neuer Blutſtrom aus der Naſe und aus der getroffenen Ader. Vgl. 1411. — Zu qPowias φλεβός vgl. Ariſtoph. Thesm. 694 πληγὲν μαχαίρᾳ τῇδε powias φλέβας. — alua an’ oixeias σφαγῆς μελανθέν, das durch Selbſtmord vergoſſene ſchwarze Blut. 920. Baoraosı wie 827. 921f. μολὼν Pain av axualos ovyzadao- μόσαι (nobiscum componere). 824. ws ἄξιος (ἀξίως 2) tritt als nähere Beſtimmung zu oiws. — παρά; zu 620. 926. 80a wie 934: zu 367. — EEavboosır: zu 390. 927. ro7d uo κτέ. gibt die nachträgliche Begründung zu ἔμελλες doa κτέ. („deine Klagen ließen ein ſolches Ende erwarten“). 929. zara νύκτα καὶ ἡμέραν (Schol.). Φαέθοντα kann dieſe Bedeutung nur durch die Zuſammenſtellung mit zarruya erhalten. 932. πάθει,</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0079" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0079"/>
						<p type="primary_text" n="23841-23881">μέγας do ἦν ἐκεῖνος ἄρχων χρόνος πημάτων, ἦμος ἀριστόχειρ ——— ὅπλων ἔκειτ’ ἀγὼν πέρι. ΤΕΚ. ἰώ μοί μοι. XO. χωρεῖ noös ἧπαρ, οἶδα, γενναία δύη. ΤΕΚ. ἰώ μοί μοι. ΧΟ. οὐδέν 0’ ἀπιστῶ zal dis οἰμῶξαι, γύναι, τοιοῦδ’ ἀποβλαφθεῖσαν ἀρτίως φίλου.</p>
						<p type="primary_text" n="23884-23895">TEK. voi μὲν δοκεῖν ταῦτ’ ἔστ’, ἐμοὶ δ’ ἄγαν φρονεῖν. ΧΟ. ξυναυδῶ.</p>
						<p type="primary_text" n="23896-23952">TEK. oiuoı, τέκνον, πρὸς ola δουλείας ζυγὰ χωροῦμεν, οἷοι νῷν ἐφεστᾶσιν σκοποί. XO. @uoı, ἀναλγήτων δισσῶν ἐθρόησας ἄναυδ’ ἔργ’ Ἀτρειδᾶν τῷδ’ ἄχει. ἀλλ’ ἀπείργοι θεός. TEK. οὐκ ἂν τάδ’ ἔστη τῇδε un θεῶν μέτα. ΧΟ. ἄγαν ὑπερβριθὲς ἄχθος ἤνυσαν. TEK. τοιόνδε μέντοι Ζηνὸς ἡ δεινὴ θεὸς Παλλὰς φυτεύει πῆμ’ Ὀδυσσέως χάριν. ΧΟ. ἦ da κελαινώπαν θυμὸν ἐφυβρίζει</p>
						<p type="commentary" n="23956-24132">Erregung. 934. μέγας, entſcheidend, verhängnisvoll. 935 f. ἀριστόχειρ dyav wie El. 699 ὠκύπους ἀγών; ein Wettſtreit, in welchem ſiegt, wer den tapferſten Arm hat. — Die Lücke ergänzt Musgrave mit χρυσοδέτων. 938. χωρεῖ πρὸς hrao wie Aſch. Ag. 783 δῆγμα δὲ λύπης οὐδὲν &amp;p ἧπαρ προσικνεῖται. — γενναία, N ἰσχυρά (Schol.). Vgl. Eur. Herc. 357 γενναίων δ’ ἀρεταὶ πόνων. 940. οὐδὲν ἀπιστῶ wie „ich glaube gern“. 941. ἀπο- βλαφθεῖσαν, ἀποστερηθεῖσαν. Bol. Kr. II. 8 47, 13, 2. 942. δοκεῖν (wegen des Ausdrucks οὐδὲν ἀπιστῶ) u. φρονεῖν bezieht ſich mehr auf den Grund τοιοῦδ’ ἀποβλαφθεῖσαν . . plrov als auf die Folge οἰμῶξαι. 944. τέκνον; Anrede des abweſenden Knaben. Vgl. 985. 945. σκοποί, Aufſeher. 947f. ἄναυδος wie doonros, nefandus. — τῷδ’ äya (mit dem Schmerz, welchen du geäußert haſt) zu Edoonoas. 950. un θεῶν μέτα, ävev θεῶν (wie Aſch. Perſ. 167, Eur. Backch. 764), ohne die Mit⸗ wirkung der Götter. Tekmeſſa zweifelt an der Erfüllung des Wunſches ἀπείργοι Deos („die Götter find bisher nicht für uns geweſen“). 952. πῆμα von dem Wahnſinn des Aias. 955. κελαινώπαν θυμόν iſt</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0080" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0080"/>
						<p type="primary_text" n="24134-24213">πολύτλας ἀνήρ, γελᾷ δὲ τοῖσι μαινομένοις ἄχεσιν πολὺν γέλωτα, φεῦ, φεῦ, ξύν τε διπλοῖ βασιλῆς κλύοντες Ἀτρεῖδαι. ΤΕΚ. οἳ δ’ οὖν γελώντων κἀπιχαιρόντων κακοῖς τοῖς τοῦδ’· ἴσως τοι, κεἰ βλέποντα μὴ ἐπόθουν, θανόντ’ ἂν οἰμώξειαν ἐν χρείᾳ δορός. οἱ γὰρ κακοὶ γνώμαισι τἀγαθὸν χεροῖν ἔχοντες οὐκ ἴσασι, πρίν τις ἐκβάλῃ. [ἐμοὶ πικρὸς τέθνηκεν, ᾗ κείνοις γλυκύς, αὑτῷ δὲ τερπνός· ὧν γὰρ ἠράσθη τυχεῖν, ἐκτήσαθ’ αὑτῷ, θάνατον ὅνπερ ἤθελεν.] τί δῆτα τοῦδ’ ἐπεγγελῷεν ἂν κάτα; θεοῖς τέθνηκεν οὗτος, οὐ κείνοισιν, οὔ.</p>
						<p type="commentary" n="24217-24483">Acc. des inneren Objekts zu ἐφυβρίζει, an die Stelle von ὕβριν tretend („er frönt mit Höhnen ſeinem finſteren Sinn"). 956. πολύτλας (nach Homer) ironiſch. 957. μαινομένοις von der Perſon übertragen. Vgl. μανιάσιν νόσοις 59. 959. ξύν τε (γελῶσι) wie 1288, Ant. 85 κρυφῇ δὲ κεῦθε, σὺν δ’ αὕτως ἐγώ. Kr. II § 68, 2, 2. 962. βλέποντα, ζῶντα. 963. οἰμώξειαν d. i. ſchmerzlich vermiſſen. - ἐν χρείᾳ δ., bei dem Be⸗ dürfnis des Kampfes, wenn ſie ihn im Kampfe brauchen könnten. Zur Sache vgl. Hom. P 102. 964. κακοὶ γνώμαισι, κακοὶ τὰς γνώμας. Kr. I § 46, 4, 1. Cu. § 172 b. Ko. § 85, 6. Ku. § 39. 965. πρὶν ohne ἄν: zu 555. - τὶς ἐκβάλῃ, ἐκβάλωσι. Vgl. Plaut. Captiv. 142 tum denique homines nostra intellegimus bona, quom quae in potestate habuimus, ea amisimus, Hor. carm. III 24, 31 virtutem incolumem odimus, sublatam ex oculis quaerimus invidi. 966. Die ein⸗ geschloſſenen Verſe ſtehen mit dem Vorhergehenden nicht in Zuſammen⸗ hang und kennzeichnen ſich als eine den Gedanken von 970-973 in etwas anderer Weiſe wiedergebende Interpolation. Nach Ausſcheibung dieſer Verſe wird auch 915-924=961 -973. 969. Nach dem Gedanken „ſie mögen hohnlachen; vielleicht werden ſie eines Beſſeren belehrt werden" folgt der Gedanke „übrigens ist ihr Hohn unbegründet". - ἐπεγγελᾶν κατά wie Öd. K. 1339 καθ’ ἡμῶν ἐγγελῶν. Die richtige Form erhielte der Vers mit τί δῆτα τἀνδρὸς ἐγγελῷεν ἂν κάτα. 970 f. Die Feinde können ſich des Todes des Aias nicht als eines Werkes ihrer Kache freuen und rühmen. Dieſem Sinne entſpricht auch der Dativ θεοῖς . . κείνοις: „die Götter, nicht jene ſind bei ſeinem Tod beteiligt".</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0081" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0081"/>
						<p type="primary_text" n="24486-24546">πρὸς ταῦτ’ Ὀδυσσεὺς Ev κενοῖς ὑβριζέτω. Αἴας γὰρ αὐτοῖς οὐκέτ’ ἐστίν· ἀλλ’ ἐμοὶ λιπὼν ἀνίας καὶ γόους διοίχεται. ΤΕΥΚΡΟΣ. Ἰώ μοί μοι. XO. σίγησον· αὐδὴν yao δοκῶ Τεύκρου κλύειν βοῶντος ἄτης τῆσδ’ ἐπίσκοπον μέλος. TEY. © φίλτατ’ Alas, ὦ ξύναιμον ὄμμ’ ἐμοί, do’ ἠμπόληκας ὥσπερ ἡ φάτις κρατεῖ; ΧΟ. ὄλωλεν ἁνήρ, Τεῦκρε, τοῦτ’ ἐπίστασο. TEY. ouoı βαρείας dpa τῆς ἐμῆς τύχης.</p>
						<p type="primary_text" n="24549-24582">ΧΟ. os ὧδ’ ἐχόντων TEY. ὦ τάλας ἐγώ, τάλας. ΧΟ. πάρα στενάζειν. TEY. &amp; περισπερχὲς πάθος. XO. ἄγαν ye, Τεῦκρε. TEY. oed τάλας. ti γὰρ τέκνον τὸ τοῦδε, ποῦ μοι γῆς κυρεῖ τῆς Τρῳάδος;</p>
						<p type="primary_text" n="24583-24598">ΧΟ. μόνος παρὰ σκηναῖσιν. TEY. ody ὅσον τάχος δῆτ’ αὐτὸν ἄξεις δεῦρο, μή τις ὡς κενῆς</p>
						<p type="commentary" n="24600-24823">Vgl. 1128, Kr. 1 8 48, 15, 3. Cu. 8 170d, Ko. 8 85, Ac, Ku. 8 36. -- ἐν κενοῖς, grundlos. 972. yao: er kann es thun (ὑβρίζειν), da zu ihrem Troſte Aias nicht mehr lebt, um ihrem Hohn ein Ende zu machen. Weil darin κείνοις γλυκὺς τέθνηκεν liegt, ſetzt Tekmeſſa noch ἐμοὶ πικρὸς tedvnzev Hinzu. 974. Teukros erſcheint wie Tekmeſſa hinter der Gebüſch und Bäume darſtellenden Dekoration und ſieht darum den Leichnam, bevor er ſelbſt von der Bühne aus geſehen wird. 976. Wie roforns ἐπίσκοπος der Schütze iſt, der das Ziel trifft, ſo bedeutet ἄτης 7. En. μέλος den Klagelaut, welcher das vorliegende Unheil nicht verfehlt, ſondern genau errät (ἐστοχασμένον Shol.). 977. ξύναιμον ὄμμα (Bruders Auge) enthält die Erinnerung, wie Aias brüderlich ſein Auge auf ihn richtete. 978. ἠμπόληκας, πέπραγας wie Aſch. Eum. 634 (ἐμπολᾶν eigentlich ſ. v. a. πραγματεύεσθαι, Geſchäfte machen). — 7) paris κρατεῖ· (κατέχει, obtinet): vgl. 998f. 981. ἐχόντων (τῶνδε) wie ich. Ag. 1392 ὡς Gd ἐχόντων . . χαίροιτ’ &amp;v. Kr. 1 847, 4, 3. 982. περι- 0720785, allzu haſtig, übereilt, niht περιώδυνον (Heſych.). 983f. Zu 101. 985. μόνος nach τέκνον dem natürlichen Geſchlecht entſprechend (zara σύνεσιν). 986f. ἄξεις, zu Tekmeſſa, welche darauf hin fortgeht und. ſpäter, wo fie mit Euryſakes wiederkehrt (1168), als ſtumme Rolle von einem Statiſten gegeben wird. — ws. . λεαίνης, weil Euryſakes nicht</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0082" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0082"/>
						<p type="commentary" n="25003-25180">mehr von Aias beſchützt wird. κενῆς proleptiſch wie Od. KR. 1200 τῶν σῶν ἀδέρκτων ὀμμάτων τητώμενος, Aſch. Perſ. 301 ἄνανδρον τάξιν ἠρήμου θανών. — Vgl. Hom. Σ 318 πυκνὰ μάλα στενάχων Ws te Als ἠυγένειος, @ ῥά θ’ ὑπὸ σκύμνους ἐλαφηβόλος ἁρπάσῃ ἀνὴρ ὕλης ἐκ πυκινῆς, 6 δέ τ’ ἄχνυται ὕστερος ἐλθών. 989. Val. ich. Ag. 876 σύγγονον βροτοῖσι τὸν πεσόντα λακτίσαι πλέον. Vgl. zu 1348. Darnach fünnte man hier ἐπεμπατεῖν erwarten. 991. ἐφίετο; 567. 996f. τὸν 60 . . μόρον; das konnte ihm der Bote (804) nicht mitteilen. Daher 998 f. Damit wird auch die Motivierung dafür gegeben, daß Teukros an die Küſte, nicht zum Zelte des Aias kommt. 998. Celeriter velut deo divulgante (ws θεοῦ τινος, βάξις) percrebnit mortis tuae fama (Lobeck). Vgl. 826 ff. Die Götter find alſo verſöhnt. θεοῦ wos iſt gen. subi., oo® gen. obi. zu βάξις. Vgl. zu 222. 1002. Teukros richtet ſeine Aufforderung an einen Diener. 1004. ὄμμα, Anblid. Vgl. Aſch. Cho. 237 &amp; τερπνὸν ὄμμα. — τόλμης πικρᾶς abwechſelnd für zızooroAuov. Über den Gen. zu 616. 1007. ἀρήξαντα ſchließt ſich</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0083" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0083"/>
						<p type="commentary" n="25332-25587">an den Infin. an wie Xen. Anab. 1 2, 1 Ξενίᾳ ἥκειν παραγγέλλει λαβόντα τοὺς ἄνδρας u. d. 1008. Nach der Sage wurde Teukros, weil er an dem Tod des Aias Schuld tragen ſollte oder weil er ihn nicht gerächt hatte, von Telamon bei der Rückkehr verſtoßen, ging nach Cypern und gründete Salamis. Die Sage iſt von Sophokles im Τεῦκρος be⸗ arbeitet worden. 1010f. πῶς γὰρ οὐχ; entſpricht nicht dem ironiſchen „mit frober“, ſondern dem poſitiven „mit finſterer Miene“. — ὅτῳ; zu 434. — πάρα, suppetit. — Über 589 γελᾶν (wie dulce ridere) vgl. Kr. II 8 46, 6, 4. Cu. 8 153, 3. Ko. 8 83, 8. Ku. 24, 3. 1012. ti κρύψει, womit wird er zurückhalten ? 1013, Der Artikel wie bei xaleiv, ἀποκαλεῖν; zu 726. — Das gehäſſige 8x δορὸς πολεμίου (von feindlichem Kriege herſtammend; δόρυ ſteht häufig metonymiſch) für ἐκ δορικτήτου γυναικός kennzeichnet das rauhe Weſen des Alten. Vgl. 1228 τὸν 8x τῆς αἰχμαλωτίδος (Heſione: zu 435). 1014. In dem nad dem Teüxoos de8 Sophokles gearbeiteten Teucer des Pacuvius fr. XI ſpricht Telamo zu Teucer: Segregare abs te ausu’s aut sine illo Salamina ingredi neque paternum aspectum es veritus, quem aetate exacta indigem liberum lacerasti orbasti extinxti, neque fratris necis neque eius gnati parvi, qui tibi in tutelam est tra- ditus, &lt;miseritumst &gt;? 1017. ἐν γήρᾳ βαρύς d. i. βαρὺς (molestus, grämlich) äre ἐν γήρᾳ dv wie Od. T. 654 ἐν ὅρκῳ μέγαν. 1018. Levissimam quamque ob causam ad iurgia irritabilis (Brund). 1020. Das Widerwärtige, das die Bezeichnung δοῦλος für den freien</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0084" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0084"/>
						<p type="commentary" n="25775-25975">Mann hat, wird durch den Beiſaß von λόγοισιν (d. i. λόγοις, οὐκ ἔργοις) gemildert. 1025. κνώδοντες, die beiden am Schwertgriff hervorſtehenden Zähne werden für Schwert gejegt, weil bis zu dieſen der Leib von dem Schwerte durchbohrt iſt, deſſen Griff im Boden ſteckt. Für ὑφ’ oö ver- tritt dann κνώδων den Begriff Schwert. 1026. da: zu 367. — φονέως wie σφαγεύς 815. 1027. Vgl. zu 817. 1028. Das Folgende ſpricht Teukros, nachdem er das Schwert ausgezogen und aufgenommen hat. 1030. ζωστῆρι πρισθείς (eng zuſammengeſchnürt, ſo daß das Band ein- ſchneidet) enthält den Begriff von δεθείς, ἐξαφθείς, wovon ἐξ ἀντύγων abhängig iſt. 1031. Bei Homer (X 361 und 395 ff.) iſt Hektor bereits tot. Vgl. zu 1274. 1033. πρὸς τοῦδε, tod Eipovs, welches Teukros in der Hand hält. 1034. 'Fow“'s, Geiſt des Fluches, welchen Hektor au3- ſtieß, al8 er durch den Leibgurt des Aias zu Grunde ging. 1035. κἀκεῖνον, ἐδημιούργησε (Zeugma). 1039. ἐκεῖνα, weil ὅτῳ de μὴ τάδε . . Pila den Sinn gibt ὅτῳ ds ἄλλα . . Pila. — τὲ . . καί ſtatt eines untergeordneten ὥσπερ ἐγὼ rüde (Ta Eun) στέργω. Val. Eur. Schutzfl. 466 σοὶ μὲν δοκείτω ταῦτ’, ἐμοὶ ds τἀντία und Ant. 1112. Sophokles, Aia3. 3. Aufl. 6</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0085" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0085"/>
						<p type="commentary" n="26133-26309">1042. κακοῖς γελῶν, vgl. 1151 ἐν κακοῖς ὕβριζε. 1043. dü, dre, oida. 1044. Für τίς 6° ἐστὶν ἀνὴρ στρατοῦ ὅντιια wie Hom. P 640 ein 6° ὅστις Eraloos ἀπαγγείλειε τάχιστα 1. d. 1047. Menelaos tritt rechts auf, begleitet von zwei Herolden (1115). — 68 φωνῶς zu 71. 1048. συγκομίζειν, beſtatten, wie Blut. Sull. 38. 1049. ©. v. a. „was iſt der langen Rede kurzer Sinn?“ (©. Wolff). 1050. D. i. δοκοῦντα (μὲν) ἐμοί (Zefa, das ſich aus τοσόνδ’ ἀνήλωσας λόγον ergänzt), δοκοῦντα δὲ τῷ Ἀγαμέμνονι. Über das feh⸗ lende μὲν Kr. I 8 59, 1, 4. Über den Relativſatz als Dativ (TO κραί- rovrt) ebd. 8 51, 13, 3. 1051. προθείς, δοκοῦντα ἔλεξας, ſo daß ſich ἥντιν’ . . προθείς mehr auf δοκοῦντα bezieht. 1053. äyeır, bei uns zu haben. 1054. ἐξηύρομεν, die Führer des Heeres. — ζητοῦντες, ἐξετά- ζοντες (Meiste vermutet ξυνόντες). = Povyar iſt die gehäſſige Bezeich- nung der Troianer und ihrer Bundesgenoſſen. Menelaos läßt die früheren Heldenthaten des Aias außer Acht. Desſelben rhetoriſchen Mittels bedient ſich nachher Teukros (zu 1097). 1060. ἐνήλλαξεν d. ἰ.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0086" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0086"/>
						<p type="primary_text" n="26312-26425">τὴν τοῦδ’ Üßow πρὸς μῆλα καὶ ποίμνας πεσεῖν. OV εἵνεκ’ αὐτὸν οὔτις ἔστ’ ἀνὴρ σθένων τοσοῦτον ὥστε σῶμα τυμβεῦσαι τάφῳ. ἀλλ’ ἀμφὶ λευρὰν ψάμαθον ἐκβεβλημένος ὄρνισι φορβὴ παραλίοις γενήσεται. πρὸς ταῦτα μηδὲν δεινὸν ἐξάρῃς μένος· 9 \ 7 X 2 , mu ei yao βλέποντος un ἐδυνήθημεν κρατεῖν, [4 [4 , 9, N x ? πάντως θανόντος γ’ ἄρξομεν, κἂν un θέλῃς, χερσὶν παρευθύνοντες· οὐ γὰρ ἔσθ’ ὅπου λόγων ἀκοῦσαι ζῶν ποτ’ ἠθέλησ’ ἐμῶν. καίτοι κακοῦ πρὸς ἀνδρὸς ὄντα δημότην μηδὲν δικαιοῦν τῶν ἐφεστώτων κλύειν. od γάρ not οὔτ’ äv Ev πόλει νόμοι καλῶς , 2) » 2⸗ \ , , φέροιντ’ ἄν, ἔνθα um καθεστήκῃ δέος, οὔτ’ ἂν στρατός Ye σωφρόνως ἄρχοιτ’ Eu</p>
						<p type="commentary" n="26429-26676">es umkehrend bewirkte er (wenn nicht der folgende Vers unecht iſt; denn paſſender wäre der Gedanke: nun aber hat ein Gott es umgekehrt, nämlich daß er tot iſt und wir leben). 1062. Deshalb wird er ge- ſtraft (1062--65) und zwar jeßt nach ſeinem Tode, weil wir es zu ſeinen Lebzeiten nicht konnten (1066-1070); denn Strafe muß dem Ungehor- ſam und dem Vergehen folgen, weil Furcht herrſchen muß (1071 --83). Ähnlich rechtfertigt Kreon ſein Vorgehen gegen Antigone Ant. 655 ff. 1063. oöua troß des vorhergehenden αὐτόν, wie manchmal das Prono- men wiederholt wird z. B. Trach. 287 αὐτὸν 8’ ἐκεῖνον . . riv, Od. K. 1278 μὲ . . μέ. Vgl. auch zu 1149. 1064. Zu ἀμφὶ (auf etwas herum, da oder dort an einem Orte) vgl. Eur. Androm. 215 ei δ’ ἀμφὶ Θρῄκην . . τύραννον ἔσχες ἄνδρα (irgendwo in Thr.), ich. Prom. 1061 zvegala 7? ἀμφὶ Ταρτάρου βάθη (μολεῖν). — λευρὰν y. wie Eur. Hef. 700 2» ψαμάθῳ λευρᾷ. 1066. 7005 ταῦτα (darauf Hin): zu Od. T. 343. — ἐξᾶραι μένος (ferociam), aufgebracht werden. 1069. χερσὶν παρευθύνοντες; die Ergänzung von os, wenn es nicht urſprünglich zag- ευθύνοντέ 0’ geheißen hat, ergibt der Ton des Vortrags (indem wir dich handgreiflich von deinem Beginnen ab nad) unſerem Willen lenken). — yao geht zurück auf den Hauptgedanken, welcher an das ſprichwörtliche σφάττειν νεκρόν erinnert. Vgl. Ant. 1030. 1073 ff. Menelaos ſpricht als Spartaner. 1074. φέροιντο wie „gut fahren“, ra πράγματα κακῶς φέρεται. — καθεστήκῃ zu 496. 1075. owroorws doyoıro, modeste</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0087" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0087"/>
						<p type="primary_text" n="26680-26802">μηδὲν φόβου πρόβλημα μηδ’ αἰδοῦς ἔχων. ἀλλ’ ἄνδρα χρή, κἂν σῶμα γεννήσῃ μέγα, δοκεῖν πεσεῖν ἂν κἂν ἀπὸ σμικροῦ κακοῦ. δέος γὰρ ᾧ πρόσεστιν αἰσχύνη θ’ ὁμοῦ, σωτηρίαν ἔχοντα τόνδ’ ἐπίστασο· ὅπου δ’ ὑβρίζειν δρᾶν θ’ ἃ βούλεται παρῇ, ταύτην νόμιζε τὴν πόλιν χρόνῳ ποτὲ ἐξ οὐρίων δραμοῦσαν ἐς βυθὸν πεσεῖν. ἀλλ’ ἑστάτω μοι καὶ δέος τι καίριον, καὶ μὴ δοκῶμεν, δρῶντες ἃν ἡδώμεθα, οὐκ ἀντιτίσειν αὖθις ἃν λυπώμεθα. ἕρπει παραλλὰξ ταῦτα· πρόσθεν οὗτος ἦν αἴθων ὑβριστής, νῦν δ’ ἐγὼ μέγ’ αὖ φρονῶ. καί σοι προφωνῶ τόνδε μὴ θάπτειν, ὅπως μὴ τόνδε θάπτων αὐτὸς εἰς ταφὰς πέσῃς. ΧΟ. Μενέλαε, μὴ γνώμας ὑποστήσας σοφὰς εἶτ’ αὐτὸς ἐν θανοῦσιν ὑβριστὴς γένῃ. ΤΕΥ. οὐκ ἄν ποτ’, ἄνδρες, ἄνδρα θαυμάσαιμ’ ἔτι, ὃς μηδὲν ὢν γοναῖσιν εἶθ’ ἁμαρτάνει,</p>
						<p type="commentary" n="26806-27045">pareat. 1076. πρόβλημα δ. i. dem nicht etwas, das er fürchtet und ſcheut, vor Augen ſteht.- Der Schol. führt einen Spruch des Epicharm an: ἔνθα δέος, ἐνταῦθα καὶ αἰδώς. Die Furcht galt den Griechen als Haltpunkt jeder geſellſchaftlichen Ordnung. 1077. γεννήσῃ hat Sopho⸗ kles nach Analogie von φύειν (πώγωνα, πτερά, ὀδόντας) gebraucht. - μέγα proleptiſches Prädikat wie δεινόν 1124. 1080. Vgl. Hom. E 351 αἰδομένων ἀνδρῶν πλέονες σόοι ἠὲ πέφανται, Ant. 675 f. 1081 f, ὅπου . . ταύτην τὴν πόλιν wie Phil. 456 ὅπου . . τούτους τοὺς ἄνδρας. - δρᾶν ἃ βούλεται (willkürlich ſchalten und walten): Subjekt iſt der bei ὑβρίζειν δρᾶν τε vorſchwebende allgemeine Begriff (τίς) Kr. I § 61, 4, 5. - παρῇ: zu 496. 1083. Es findet ſich ἐξ οὐρίων (πνευμάτων) θεῖν, πλεῖν, φέρεσθαι wie ἐξ οὐρίας πλεῖν, κομίζεσθαι (Beiſpiele bei Lobeck). In demſelben Sinne ſteht οὔρια θεῖν (mit günſtigem Winde fahren). - πεσεῖν: das Futurum wird durch χρόνῳ ποτὲ („früher oder ſpäter") vertreten. 1084. καὶ δέος, auch Furcht, nicht bloß Willkür. - καίριον, zu rechter Zeit ſich ein⸗ ſtellend, heilſam. - Vgl. Aſch. Eum. 520 ἔσθ’ ὅπου τὸ δεινὸν εὖ . . ξυμφέρει σωφρονεῖν ὑπὸ στένει. 1085 f. Über ἥδεσθαί τι Kr. I § 46, 6, 9, Cu. § 153, 3, Kr. § 83, Ku. § 25, 3. - Der Endreim hebt das Gleich⸗ mäßige des Inhalts. 1090. Vgl. Eur. Phön. 1657 Antigone: ἐγώ σφε θάψω, κἂν ἀπεννέπῃ πόλις. Kreon: σαυτὴν ἄρ’ ἐγγὺς τῷδε συνθάψεις νεκρῷ.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0088" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0088"/>
						<p type="primary_text" n="27048-27231">ὅθ’ οἱ δοκοῦντες εὐγενεῖς πεφυκέναι — , e , 2 ? 9 τοιαῦθ’ ἁμαρτάνουσιν Ev λόγοις EIN. 9/ I vv) 9 , 2 ew X 7 \ \ „ Ay’, eim än ἀρχῆς abdıs, 1) oV φὴς ἄγειν τόνδ’ ἄνδρ’ Ἀχαιοῖς δεῦρο σύμμαχον λαβών; οὐκ αὐτὸς ἐξέπλευσεν ὡς αὑτοῦ κρατῶν; ποῦ σὺ στρατηγεῖς τοῦδε; ποῦ δὲ vol λεῶν 9 2 , T ec) T 9, ἔξεστ’ ἀνάσσειν ὧν 00 ἦγεν οἴκοθεν; Σπάρτης ἀνάσσων ἦλθες, οὐχ ἡμῶν κρατῶν· 5 » » , 2 , οὐδ’ ἔσθ’ ὅπου 001 τόνδε κοσμῆσαι πλέον ἀρχῆς ἔκειτο θεσμὸς ἢ zal τῷδε GE. [ὕπαρχος ἄλλων δεῦρ’ ἔπλευσας, οὐχ ὅλων , eo 9 2⸗ e - , στρατηγός, Mot Αἴαντος ἡγεῖσθαί ποτε.] 2 , 2 22 9, \ \ , ,) » ἀλλ’ ὧνπερ ἄρχεις ἄρχε nal ta σέμν’ Enn 4 ,) 2 / . [4 , 2 \ \ \ κόλαζ’ ἐκείνους· τόνδε Ö, εἴτε μὴ σὺ MIS εἴθ’ ἅτερος στρατηγός, eis Tapas ἐγὼ θήσω δικαίως, οὐ TO σὸν δείσας στόμα. οὐ γάρ τι τῆς ons εἵνεκ’ ἐστρατεύσατο [4 €? ce , — 7 γυναικός, ὥσπερ ol πόνου πολλοῦ AED,</p>
						<p type="commentary" n="27236-27457">1095. ὅτε, quandoquidem. 1096. τοιαῦτα ἔπη (Acc. des inneren Ob⸗ jekts) ἁμαρτάνουσιν, ſo ſündhafte Worte ſich zu ſchulden kommen laſſen. 1097. Obwohl Teukros nur den angreifbaren Punkt von der Rede des Menelaos berückſichtigt (den Vorwurf des Ungehorſams), den andern aber, welcher keiner Widerlegung fähig iſt (den des hinterliſtigen Über- falls), unbeachtet läßt, beginnt er doch wie ein geſchickter Anwalt ſo, als wolle er die Rede Punkt für Punkt widerlegen. 1098. Dur&lt; ἄγειν λαβών erhält der Ausdruck des Menelaos ἄγειν 1053 eine andere Färbung. 1100. ποῦ wie Öd. T. 390 ποῦ σὺ udrus ei σαφής; 1103. κοσμῆσαι (ordnen, in Zucht halten) erinnert an die doriſche Aufſichtsbehörde κόσμοι. Der Infin. iſt abhängig von ἀρχῆς θεσμὸς (ius imperii) ἔκειτο wie von 887». 1105f. Die beiden Verſe wiederholen nur den vorausgehenden Gedanken und ὅλων für πάντων gehört der ſpäteren Gräcität an. 1107. za σεμνὰ ἔπη (Acc. des inneren Objekts) κόλαζε (νουθέτει) Exeivovs (halte jenen die ernſte Strafpredigt) wie Od. T. 340 ἔπη κλύων &amp; vor ov τήνδ’ ἀτιμάζεις πόλιν. Val. Plat. Apol. ©. 39 C τιμωρίαν . . πολὺ χαλεπωτέραν 1 οἵαν ἐμὲ ἀπεκτόνατε, Kr. II 8 46, 12, 1. 1108. eite ov un φής (vetas). 1110. δικαίως, nad) Recht u. Pflicht. 1111. Der Gedanke erinnert an die Worte des Achilleus Hom. I 327 ἀνδράσι μαρνάμενος ὀάρων Evexa σφετεράων. 1112. oi 7. a. πλ., oi πολυπραγ-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0089" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0089"/>
						<p type="primary_text" n="27460-27589">ἀλλ’ εἵνεχ’ ὅρκων οἷσιν HV ἐπώμοτος, σοῦ δ’ οὐδέν· ol γὰρ ἠξίου τοὺς μηδένας. πρὸς ταῦτα πλείους δεῦρο κήρυκας λαβὼν καὶ τὸν στρατηγὸν ἧκε· τοῦ δὲ σοῦ ψόφου οὐκ Av στραφείην, Ews dv Ns οἷός περ dl. ΧΟ. οὐδ’ abd τοιαύτην γλῶσσαν Ev κακοῖς φιλῶ· ta σκληρὰ γάρ TOL, κἂν ὑπέρδικ’ N, δάκνει. ME. 6 τοξότης ἔοικεν οὐ σμικρὸν φρονεῖν. TEY. oö γὰρ βάναυσον τὴν τέχνην ἐκτησάμην. ME. μέγ’ ἄν zu κομπάσειας, ἀσπίδ’ ei λάβοις. TEY. zäv ψιλὸς ἀρκέσαιμι vol γ’ ὥὡπλισμένῳ. ΜΕ. ἡ γλῶσσά σου τὸν θυμὸν ὡς δεινὸν τρέφει. TEY. ξὺν τῷ δικαίῳ γὰρ uty ἔξεστιν φρονεῖν. ME. δίκαια γὰρ τόνδ’ εὐτυχεῖν κτείναντά UE; TEY. κτείναντα; δεινόν γ’ εἶπας, ei καὶ ζῇς davor. ΜΕ. θεὸς γὰρ ἐκσῴζει με, τῷδε δ’ οἴχομαι. TEY. wur νυν ἀτίμα θεούς, θεοῖς σεσωμένος.</p>
						<p type="commentary" n="27593-27826">μονοῦντες verächtlich von den unterthänigen Fürſten, die durch ihre Geſchäftigkeit ihre Ergebenheit zu erkennen geben. 1113. ὅρκων, die Tyndareos, der Vater der Helena, den Freiern ſeiner Tochter abge- nommen. 1114. ἠξίου (abſolut), beachtete. — Über οὐδείς, μηδείς in der Bedeutung „nichtig, unbedeutend, ohne Einfluß“ vgl. Kr. ITS 67,1, 4. 1115. 7005 ταῦτα wie 1066. Der Gedanke ſchließt ſich beſſer an 1110 an, ſo daß die V. 1111-1114, die ohnedies keine geeignete Begründung des Vorhergehenden enthalten, als nachträglicher Zuſatz erſcheinen. 1117. στραφείην, ἐπιστραφείην mit dem Sinne und der Konſtruktion von φροντίζοιμι. — Eos einſilbig. 1118. οὐδ’ av (auch wieder nicht) mit Bezug auf den Tadel in 1091 f. — τοιαύτην zu 323. — Ev κακοῖς, wenn man in Not und Unglück iſt (εἴκειν κακοῖς, im Unglüd nicht trotzen, iſt den Griechen owgpooovrn). Vgl. Hom. A 385 τοξότα (ver- ächtlich) . . κωφὸν yao βέλος ἀνδρὸς ἀνάλκιδος οὐτιδανοῖο. Beſonders wurde ſeit den Perſerkriegen der Bogen als Waffe der Barbaren in Gegenſaß zu Schild und Speer und der vollen Nüſtung des griechiſchen Hopliten mit Geringſchäzung angeſehen. Vgl. Äſch. Perſ. 242 f., Herod. V 49. 1122. μέγα wie μέγαν κόμπον. Vgl. Eur. Bak&lt;. 1233 μέγιστον κομπάσαι. 1124. ὡς (ſcheinbar) δεινόν proleptiſches Prädikat. 1126. δίκαια zu 887. — zreivavra: zu Od. K. 1008. 1128. τῷδε: der be- ſitzliche Dativ in dem Sinne „ſoviel dieſer dazu gethan hat“. 1129. arınav (die epiſche Form, attiſch ἀτιμάζειν) kommt nur hier bei den</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0090" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0090"/>
						<p type="commentary" n="27923-28224">Tragikern vor. 1130. yao: du ſagſt un ἀτίμα θεούς, weil ich die Ge- ſetze der Götter in meinen Worten mißachten ſol? Ebenſo 1133. Über ἐγὼ av ψ. (ich ſollte mißachten) vgl. Kr. I 54, 3, 9. 1131. ovx ἔῆς, nicht un ἐᾷς, weil es als Thatſache hingeſtellt wird. — παρών: est in huius modi additamentis saepe indignationis quaedam significatic, similiter ut cum nos dieimus: „wenn du kommſt und die Toten nicht willſt begraben laſſen“ (Hermann). 1132. ye, weil tous θανόντας be= ſchränkt wird. Die Zuſammenſtellung von αὐτὸς mit αὐτοῦ (meos ipse inimicos) hebt den Begriff. Über αὐτοῦ für ἐμαυτοῦ Kr. 1 8 51, 2, 15, Cu. 8 182 Anm. 2. Ku. 8 107,5. Menelaos jagt in Hinblick auf den von Aias beabſichtigten Überfall πολεμίους, nicht 2799005, weil nur den Feinden im Kriege gegenüber ſolches Recht galt. 1133. προύστη, trat dir gegenüber. 1134 ἠπίστασο, brauchteſt alſo jetzt nicht zu fragen. 1135. ©. i. dadurch, daß du bei dem Waffengericht Stimmen machteſt (unterſchobſt) für Odyſſeus, Haft du den Aias hinterliſtig um fein Recht gebracht. Da ψηφοκλέπτης auch gebraucht wurde wie ψηφοπαίκτης, ſv erinnert der Ausdruck an Taſchenſpielerkünſte. Entſprechend Lyſias (Boll. VII 200) ψηφοπαικτοῦσι To δίκαιον. Val. Pind. Nem. 8, 26 κρυφίαισι γὰρ Ev ψάφοις Ὀδυσσῆ Aavaoı θεράπευσαν. 1136. ἐν rois.. τόδ’ ἐσφάλη Dd. i. „es lag an den Richtern, nicht an mir, daß dies miß» glückte“ d. i. daß Aias dieſe Niederlage erlitt. Vgl. Od. K. 152. 1137. D. h. du findeſt immer für das, was du Durch geheime Ränke durchſetzeſt, einen Schein des Rechts und eine Beſchönigung (zalös). — „kEweings: zu 189. 1138. τὶς (einer) wird gern bei Drohungen an- gewendet und bezieht ſich bald wie hier auf die angeredete, bald auf die ſprechende, bald auf eine dritte Perſon. 1139. λυπήσομεν d. ἰ. ἀνίαν ἀνταποδώσομεν. 1141. Die Wiederholung von Er macht die Erwiderung</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0091" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0091"/>
						<p type="commentary" n="28413-28609">ſpitz und ſchneidig. — τεθάψεται; zu 577. 1143. χειμῶνος wie νυκτὸς riode 21. — 70 πλεῖν; zu 114. 1144. © iſt Dativ des Beſitzes. — oüx ar ηὗρες zu 119. 1146. παρεῖχεν (Eavrov), vgl. Plat. Theät. S. 191 A ταπεινωθέντες τῷ λόγῳ παρέξομεν MS ναυτιῶντες πατεῖν TE καὶ χρῆσθαι ὅ zu dv βούληται. — τῷ θέλοντι wie in Proſa 6 βουλό- uevos „der nächſte beſte“. 1149. χειμών; dD. ſ. g. ἐκνεφίας. — τὴν πολλὴν βοὴν tritt an die Stelle von os xa: τὸ σ. λ. oroua wie 1063 oöua an die Stelle von αὐτόν. 1150. Non neglegendum est hanc Teucri orationem tranqnillius inceptam crescente paullatim indig- natione in postremis duobus versibus vehementiore concitatione pronuntiari (Hermann). 1151. oi πέλας, der Nächſte. 1153. 60yy»: zu 640. 1155. ποήσεις; ποῶ ſchrieb man für zo, wenn die erſte Silbe kurz gebraucht wurde. Vgl. zu 323. — πημανούμενος (paſſiviſch) wie bei Drohungen κλαύσει (du wirſt e3 bereuen). 1156. ἄνολβον (infelicem) von der Verblendung und Bethörung des Sinnes (gott- verlaſſen). 1158. ᾖνιξάμην („du haſt mich wohl verſtanden ?“) mit Bezug darauf, daß Menelaos vorher ein Gleichnis gebraucht hat. 1159. ei πύθοιτό τις (wenn es jemand erfahren ſollte) wie 1175 ei . . ἀποσπάσειε.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0092" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0092"/>
						<p type="commentary" n="28758-28942">1160. &amp; . . παρῇ wie 1081. Menelaos rechts ab. 1163. ἔριδος ἀγών; gen. additur ad distinguenda varia certaminum genera ut uayns ἀγών, certamen pugnae (Lobeck). 1165. idew, circumspicere ut reperias. Damit wird motiviert, daß die Beſtattung der Leiche nicht ſofort in Angriff genommen wird. 1166. τὸν Poorois ἀείμνηστον; vaticinium post eventum. Der Grabhügel des Aias wurde an der Küſte in der Nähe des Rhöteiſchen Vorgebirges gezeigt (Strabon ©. 595). 1167. evowerra, σκοτεινόν Hom. x 512. 1168. Tekmeſſa tritt mit Euryſakes auf: zu 986. — Durch ausdrückliche Hervorhebung des Zu- fälligen wird das Anſtößige des Zufalls gemildert. 1172. πατρὸς 65 0’ Eyeivaro wie 1296 6 φιτύσας nano. Bei Homer Aauneriöns 6v Λάμπος eyelvaro u. dgl. 1173. θάκει, kniee. 1174. Haarlocken galten als Weihegabe für den Toten. 1175. ixr. θησαυρόν, ixEoıov κτῆμα. Das Zeichen machte ſie als ἱκέται unverleßlih. 1178 ῥίζαν Eönunuevos: vgl. zu ἐθηλύνθην oroua 651. 1179. Gern wurde bei Verwünſchungen die Rache der Gottheit ſymboliſch dargeſtellt: Hom. 7" 299 ὁππότεροι [4 e M er , T , 9 3 [4 „ [4 es e πρότεροι ὑπὲρ ὅρκια πημήνειαν, MÖE σφ’ ἐγκέφαλος χαμάδις ῥέοι ὡς</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0093" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0093"/>
						<p type="commentary" n="29009-29299">öde οἶνος, αὐτῶν xa τεκέων, Theokr. II 24, Liv. I 24 Juppiter, po- pulum Romanum Sic ferito ut ego hunc porcum hic hodie feriam, XXI 45. Bgl. auch Geneſis XV 9f. 1180. αὐτόν, τὸν πλόκον. 1181. προσπεσὼν (zu dem Leichnam niederfnieend) ἔχου αὐτοῦ. 1182. ὑμεῖς, zum Chor als Dienſtmannen des Wind. — γυναῖκες ἀντ’ ἀνδρῶν wie γυναῖκες κοὐκ ἄνδρες; über dieſe Verſtärkung des Begriffes zu Od. T. 958. 1183f. ἔστε . . μόλω (zu 555), donec ego rediero, sepulerum huie cum curavero. — Teukros links ab. 1185-1222 drittes Staſimon. Der Chor beklagt die ewige Not des Krieges und ver- wünſcht den Urheber dieſes unheilvollen Zuges, der ihm die Freuden des Lebens, Lied, Liebe und Wein, geraubt und dafür den Jammer des Bivouaks gebracht habe. Nun mit Aias ſein bisheriger Schuß dahin iſt, ergreift ihn die heftigſte Sehnſucht nach der Heimat. — Wie der Inhalt, ſo entſpricht auch das logaödiſche Versmaß dem erſten Staſimon: I — ur — — [4 , — — — — — — Ya“ — — II , — wor — — *— — , [4 — — — — — — — — — — III ‚ — —n — — — — — — — — — — — — — — 1185. τίς νέατος ſteht proleptiſch und congruiert, wie häufig, mit ἀριθ- uös, während es dem Begriffe nach zum Gen. Erewv gehört, („wann wird die Zahl der unruhvollen Jahre enden, ſo daß welches Jahr das letzte ſein wird ?“). — ἄρα erhält hier (vgl. zu 367) bei der Beziehung auf die Zukunft etwa die Bedeutung „ich bin neugierig“. ἐς πότε für πότε (wie παρεῖναι eis) nach der Vorſtellung „bi8 wann dauernd enden“. Über die Verbindung zweier Fragen in demſelben Satze Kr. I 8 51,17, 10.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0094" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0094"/>
						<p type="commentary" n="29376-29529">Cu. 8 489. Ku. 8 124, 2, 2. 1187. Wegen des Ausdrucks „ſpeer- ſchwingende Mühſale“ ſ. zu 144, 670 u. vgl. μόχθοις ὠκυδρόμοις Eur. Bakch. 873. 1190. ἀνεμώδεα, ἠνεμόεσσαν. Dieſes Epitheton gab Sophokles auch der Inſel Skyros (Σκῦρος νῆσος iv 6 Velos Σοφοκλῆς ἀνεμώδεα zarter Philoſtr. Gem. ©. 863). 1191. δυστ. ὄνειδος iſt wie μνήματα 1210 Appoſition zum ganzen Saß: zu 559. 1192. ὄφελε ohne Augment in einer lyriſchen Partie. — αἰθέρα δῦναι wie bei Euripides häufig πρὸς αἰθέρ’ ἀμπτάμενος (φροῦδος) u. dgl. für „verſchwunden“. 1196. κοινόν; vgl. Thuf. 13 200 τῶν Τρωικῶν οὐδὲν φαίνεται πρότερον κοινῇ ἐργασαμένη ἡ Ellas. 119. Val. zu 173. Die Leiden ſind Vor- fahren von Leiden, weil ſie immer neue aus ſich erzeugen und der Troſt fehlt, daß dem Leid wieder Freude folge. Wgl. Plat. Gef. S. 928 E x / 9 ER γίγνονται ξυμφοραὶ τηλικαύτης ἔχθρας ἔκγονοι. 1199. Zweite Strophe: I — — — II , III 2</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0095" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0095"/>
						<p type="commentary" n="29614-29737">— — — — — — — — ! — — — — — — — — SG" — — — IV un — — — — — — — 1199. Man bekränzte ſich bei Sympoſien (παρὰ καλλιστεφάνοις εὐφρο- σύναις Eur. Bakch. 376). Oft erſchienen dabei auch Flötenſpielerinnen (1202). 1201 ff. τέρψιν iſt Acc. des inneren Objekts zu ὁμιλεῖν („ge- jellige Freuden“) wie zu ἰαύειν („wonnevolle Ruhe“). 1206. ἀμέριμνος, ohne daß ſich jemand um mic kümmert. 1212. προβολή, munimentum, praesidium. 1214. ἀνεῖται, permissus est, iſt verfallen. 1218. va... πόντου wie ὅθι . . αὐλῆς Hom. a 425, ποῦ γῆς u. a. — πρόβλημα wie Phil. 1455 προβλής, die vorſpringende Küſte (ἀκταὶ προβλῆτες Hom. x 89). 1220. ὑπὸ πλάκα nad) der Vorſtellung „unter der Höhe</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0096" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0096"/>
						<p type="primary_text" n="29740-29862">M € M e/ τὰς ἱερὰς ὅπως προσείποιμεν Ἀθάνας. ΤΕΥΚΡΟΣ. Kai μὴν ἰδὼν ἔσπευσα τὸν στρατηλάτην Ἀγαμέμνον’ ἡμῖν δεῦρο τόνδ’ ὁρμώμενον· δῆλος δέ μοὐστὶ σκαιὸν ἐκλύσων στόμα. ΑΓΑΜΕΜΝΩΝ. σὲ δὴ τὰ δεινὰ ῥήματ’ ἀγγέλλουσί μοι 2 € — T 9 9 \ 2 τλῆναι καθ’ ἡμῶν DO ἀνοιμωκτὶ χανεῖν; &gt; 2 &gt; ? ? σέ TOL τὸν Ex τῆς αἰχμαλωτίδος Ayo, N που τραφεὶς ἂν μητρὸς εὐγενοῦς ἄπο ὑψήλ’ ἐκόμπεις κἀπ’ ἄκρων ὡδοιπόρεις, &amp; 59 Q1 X au \ &gt; Ζ ör οὐδὲν Mv τοῦ μηδὲν ἀντέστης ὕπερ, κοὔτε στρατηγοὺς οὔτε ναυάρχους μολεῖν ἡμᾶς Αχαιῶν οὐδὲ σοῦ διωμόσω e » m I 21 8 N . 2 &gt; N „ € \ 7 u 9 ἀλλ’ αὐτὸς ἄρχων, Os σὺ φής, Alas änder.</p>
						<p type="commentary" n="29865-30094">hin fahrend.“ 1221f. Wenn der Athener des Athenatempels auf Kap Sunion anſichtig wurde, konnte er ſich zuhauſe fühlen. Auch wußte er, daß die hohe kleine Inſel neben Sunion (Πατρόκλου νῆσος, j. Gaid- haronisi) von der Akropolis aus ſichtbar iſt. Die Angabe des Pauſ. I 28, 2 ταύτης τῆς Ἀθηνᾶς (der Athena Promachos auf der Akropolis) N tod δόρατος alyun zal 6 λόφος τοῦ κράνους ἀπὸ Σουνίου προσπλέουσίν ἐστιν ἤδη σύνοπτα iſt nur richtig, wenn man an den letzten Teil der Fahrt denkt. — προσείποιμεν (Aſſimilation des Modus): Kr. ILS 54, 8,3, Cu. 8 209 Anm. 1. Ku. 8 180, 4. Vgl. Verg. Än. III 524 Italiam laeto socii elamore salutant. 1223 ff. Exo dos: 1. Zweite Scene des Streites zwiſchen Teukros und Agamemnon. 2. Schlichtung des Streites durch Odyſſeus. 3. Anordnung des Begräbniſſes. 1225. ordua λύειν, ἐκλύειν nad) κλῇθρα λύειν. — σκαιὸν wie sinister de male ominato. 1226. Agamemnon tritt rechts auf begleitet von δορυφόροι. 1227. ὧδ’ ἀνοιμωκτί D. i. und haſt dabei geglaubt ganz ſtraflos zu bleiben. — χανεῖν gehäſſig für εἰπεῖν wie hiscere Accius Arm. ind. fr. XI hem, vereor plus quam fas est captivum hiscere. 1230. ἐπ’ ἄκρων, δακτύλων (Zehen). 1231. öre: 1095. — 705 μηδέν, övros wie El. 1166 τὴν under (odoav). Vgl. 1275 ὑμᾶς 70 μηδὲν dvras. Kr. II 8 67,1, 7. μηδὲν von dem abſtrakten, reinen Nichts. 1234. An die Stelle des von öre</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0097" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0097"/>
						<p type="commentary" n="30299-30440">abhängigen Satzes ἀλλ’ αὐτὸν doyorra (als ſelbſtändiger Führer) ἔφησθα Αἴαντα πλεῖν tritt eine ſelbſtändige Wendung. Vgl. zu 291. 1236. Der Gen. ποίου ἀνδρός (περὶ ποίου ἀνδρός) iſt abhängig von ὑπέρφρονα wie anderswo nad Verben der Äußerung von einem abhängigen Satze. Vgl. 747. 1237. Quid tandem fecit Aiax nisi meis auspiciis ? (Lobe&gt;). — ποῦ wie οὐδαμοῦ 1281. 1239. ἔοιγμεν, ἐοίκαμεν; Kr. Il 8 39, 1243. eizew dä: zu 1050. — τοῖς πολλοῖσιν, der Mehrzahl. 1244. κακοῖς βαλεῖτε; zu 501. 1245. λελειμμένοι, ἡττημένοι (vae victis). 1250f. Hom. 7'226 heißt es von Aias: ἀνὴρ ἠύς rte μέγας te, ἔξοχος Ἀργείων κεφαλήν TE καὶ εὐρέας @uovs. 1252. oi εὖ φρονοῦντες. 1253. Vgl. Ant. 477 σμικρῷ χαλινῷ δ’ oida τοὺς θυμουμένους ἵππους καταρτυθέντας. — Uno, weil das Tier die μάστιξ über ſich fühlt. Über die Stellung von ὅμως zu 15. — 60920665, geradeaus. 1257. Tod ἀνδρὸς</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0098" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0098"/>
						<p type="primary_text" n="30443-30595">daoowv ὑβρίζεις κἀξελευθεροστομεῖς. οὐ σωφρονήσεις; οὐ μαθὼν ὃς ei φύσιν, ἄλλον τιν’ ἄξεις ἄνδρα δεῦρ’ ἐλεύθερον, ὅστις πρὸς ἡμᾶς ἀντὶ 000 λέξει τὰ σά; m \ 7 &gt; 1) N 7 ) I ,, σοῦ γὰρ λέγοντος OÜXET ἂν μάθοιμ’ ἐγώ M 7 t 2 &gt; &gt; DA nv βάρβαρον yao γλῶσσαν οὐκ Enaiw. XO. Eid Duw ἀμφοῖν νοῦς γένοιτο σωφρονεῖν· , M &gt; 1 - 9, nm [4 τούτου yao οὐδὲν σφῷν Erw λῷον φράσαι. TEY. φεῦ· τοῦ θανόντος ὡς ταχεῖά zug βροτοῖς χάρις διαρρεῖ καὶ προδοῦσ’ ἁλίσκεται, &gt; 8 I 97089 € NN 290 IN \ , ei 000 y ὅδ’ ἁνὴρ οὐδ’ ἐπὶ σμικρὸν λόγον, Αἴας, ἔτ’ ἴσχει μνῆστιν, οὗ σὺ πολλάκις 2 . τὴν σὴν προτείνων προύκαμες ψυχὴν δόρει· ἀλλ’ οἴχεται δὴ πάντα ταῦτ’ ἐρριμμένα. 5 M , „ &gt; , I» ὦ πολλὰ λέξας ἄρτι κἀνόητ’ EIN, οὐ μνημονεύεις οὐκέτ’ οὐδέν, ἡνίκα ἑρκέων ποθ’ ὑμᾶς οὗτος ἐγκεκλῃμένους, €</p>
						<p type="commentary" n="30599-30845">. örros, gen. absol. 1261. Die attiſche Sitte, nach welcher der Un- freie und Metöke ſich in öffentlichen Angelegenheiten und vor Gericht Durch einen Tcostarns vertreten laſſen mußte, iſt in die Heroenzeit über⸗ tragen. — λέξει im finalen Relativſatz. 1262. σοῦ λέγοντος (ta od) iſt gen. absol. 1263. Baoßaoov mit Rückſicht auf die Mutter des Teukros, als ob dieſer deshalb nicht griechiſch ſprechen könnte. 1264. voös γένοιτο σωφρονεῖν wie El. 1013 voor σχὲς εἰκαθεῖν und ſonſt φράζου (El. 213 φράζου um πόρσω φωνεῖν), βουλεύου, μέμνησο mit Infin. 1266. ταχεῖά us wie Od. T. 618 ταχύς zus, gar ſchnell. Vgl. μέγας τις, magnus quidam, Kr. I 8 51, 16, 3. 1267. προδοῦσα, untreu. 1268. οὐδέ, weil ei ſ. v. a. ἐπεί. — In exi ou. λόγον ſteht exi wie in 70 ἐπὶ τοῦτον (τούτῳ), ſoviel auf armſelige Worte ankommt. 1269 f. οὗ προύκαμες (vgl. προπονεῖν, προκινδυνεύειν wos u. a. Kr. I 8 47, 23) δόρει, προτείνων τὴν σὴν ψυχήν (dein Leben vorhaltend, für ihn einſeßend). Vgl. Hom. I 322 alev ἐμὴν ψυχὴν παραβαλλόμενος πολεμίζειν. 1273. μνημονεύεις ἡνίκα Wie μέμνημαι ὅτε, memini cum. Kr. 18 54, 16, 2. Ko. 8 126, Anm. 5. Ku. 8 169, Anm. 5. 1274. Über den Gen. ἑρκέων bei ἐγκεκλῃμένους (innerhalb der Schutzwehren) f. Kr. IT 8 46, 1, 3. Vielleicht aber hat es urſprünglich ἐντὸς für οὗτος geheißen. Zur Sache vgl. Hom. O 343 ff. Der Hergang wird hier etwas anders dar- geſtellt, weil es den Zwecken des Redenden ſo mehr entſpricht. Vgl.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0099" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0099"/>
						<p type="primary_text" n="30848-30950">ἤδη τὸ μηδὲν ὄντας, ἐν τροπῇ δορὸς ἐρρύσατ’ ἐλθὼν μοῦνος, ἀμφὶ μὲν νεῶν ἄκροισιν ἤδη ναυτίλοις θ’ ἑδωλίοις πυρὸς φλέγοντος, Eis δὲ ναυτικὰ σκάφη πηδῶντος ἄρδην Ἕκτορος τάφρων ὕπερ; tis ταῦτ’ ἀπεῖρξεν; οὐχ ὅδ’ ἦν 6 δρῶν τάδε, ὃν οὐδαμοῦ φὴς vod diy ἐμβῆναι ποδί; do’ ὗμιν οὗτος ταῦτ’ ἔδρασεν ἔνδικα; χῶτ’ αὖθις αὐτὸς Ἕκτορος μόνος μόνου λαχώῶν TE κἀκέλευστος NIO ἐναντίος, od δραπέτην τὸν κλῆρον Es κρωσσὸν καθείς, ὑγρᾶς ἀρούρας βῶλον, ἀλλ’ ὃς εὐλόφου κυνῆς ἔμελλε πρῶτος ἅλμα κουφιεῖν; ὅδ’ Hv 6 πράσσων ταῦτα, σὺν δ’ ἐγὼ παρών, 6 δοῦλος, 00x τῆς βαρβάρου μητρὸς γεγώς. δύστηνε, nol βλέπων ποτ’ αὐτὰ καὶ θροεῖς;</p>
						<p type="commentary" n="30955-31200">1029. 1275. ἐν Toon); δορός wie Aſch. Ag. 1236 8» μάχης τροπῇ, bei der Entſcheidung des Kampfes. 1277. äxoa, axowınoıa. — vavrika ἑδώλια, die Bänke, auf welchen die ναῦται (vavziloı) ſitzen. Vgl. Äſch. Ag. 1443 ναυτίλων σελμάτων. 1281. ans: 1237. — ἐμβῆναι ποδί wie Eur. Rheſ. 214 ὅταν 6’ Zonuov 26009 ἐμβαίνω nodi. 1282. ὑμῖν ἔνδικα, quae vobis probarentur (Wunder). 1283. χῶτε d. i. καὶ (doa) ἔνδικα ὑμῖν ἔδρασεν ὅτε κτέ, — adrös uovos, für fih allein. Zur Sache vgl. Hom. H 161 ff. 1284. Hom. H 98 Ἕκτορος avrios εἶσιν. 12385. Als die Herakliden Kresphontes, Temenos und die Söhne des Ariſtodemos die eroberten Landſchaften des Peloponnes unter ſich verloften, wurde beſtimmt, daß weſſen Lo3 zuerſt aus der Urne ſpringe, Argos erhalte, dem zweiten Los Lakedämon, dem dritten Meſſenien zufalle. Kresphontes, welcher das ſchöne und fruchtbare Meſſenien zu beſitzen wünſchte, warf in die Urne (ö80/a, zowoods), in welcher Waſſer war, eine Erdſcholle, welche ſich auflöſte, alſo nicht herausſpringen konnte. Euſtathios bezeichnet dieſen Ana- chronismus als einen wohl angebrachten. — δραπέτην iſt doppelſinnig; in Bezug auf Kresphontes bedeutet es das ſich verflüchtigende Los; in Bezug auf Aias das Los eines Ausreißers. Vgl. zu 935. 1286. ἅλμα, πήδημα (Eur. El. 861) κουφίζειν, in die Höhe ſpringen (Ex 6’ 80008 κλῆρος κυνέης Hom. H 182). 1287. κυνῆς zu 729f. 1288. σὺν δέ; zu 959. Zur Sache vgl. 3. B. Hom. O 436 ff. 1290. δύστηνε in dem Sinne wie ἄνοβλος 1156, weil Agamemnon nur an ſeine eigene Schmach ers</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0100" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0100"/>
						<p type="primary_text" n="31203-31344">οὐκ οἶσθα, σοῦ πατρὸς μὲν Ös προύφυ πατήρ, ἀρχαῖον ὄντα Πέλοπα βάρβαρον Φρύγα; Ἀτρέα δ’, ös αὖ σ’ ἔσπειρε, δυσσεβέστατον , ? &gt; m 7 &gt; , Ζ προθέντ’ ἀδελφῷ δεῖπνον οἰκείων τέκνων; αὐτὸς dE μητρὸς ἐξέφυς Κρήσσης, ip 1 \ &gt; \ 9, , € , \ λαβὼν ἐπακτὸν ἄνδρ’ 6 φιτύσας πατὴρ ἐφῆκεν ἐλλοῖς ἰχθύσιν διαφθοράν. τοιοῦτος MV τοιῷδ’ ὀνειδίζεις σποράν; — a — 2 ? , ös ἐκ πατρὸς μέν εἶμι Τελαμῶνος γεγώς, c⸗ au 1 zw ) &gt; ? &gt; M ÖOTIS στρατοῦ Ta πρῶτ’ ἀριστεύσας EUV ἴσχει ξύνευνον μητέρ’, N φύσει μὲν ἦν βασίλεια, Λαομέδοντος, ἔκκριτον δέ νιν δώρημα κείνῳ ἔδωκεν Ἀλκμήνης γόνος. ZZ » 7 0) 3 MN 9 9 2 mo do’ ὧδ’ ἀριστεὺς ἐξ ἀριστέοιν δυοῖν βλαστὼν ἂν αἰσχύνοιμι τοὺς πρὸς aluaros, οὓς νῦν σὺ τοιοῖσδ’ Ev πόνοισι κειμένους ὠθεῖς ἀθάπτους οὐδ’ ἐπαισχύνῃ λέγων;</p>
						<p type="commentary" n="31348-31572">innert hat. — ποῖ ποτε xai, wohin auch nur in aller Welt. 1291. Zu προύφυ vgl. προπάτωρ 387. 1292. ἀρχαῖον d. i. urſprünglich. -- Povya : zu 1054. Auch die Gegend um den Sipylos wurde als Phrygien, Tan- talos und Pelops als Phrygier bezeichnet (Strabon ©. 571). 1295. Konoons: Aerope war die Tochter des Katreus, des Königs von Kreta. 1296. ἐπακτὸν (ξένον) ἄνδρα, einen Knecht. — 6 gır. πατήρ kann nur heißen „ihr leiblicher Vater“. Der Dichter muß alſo die Wendung der Sage im Auge haben, nad) welcher Katreus die ertappte Tochter dem Nauplios übergab, um fie ins Meer zu werfen, Nauplio8 aber den Befehl nicht ausführte, worauf Aerope die Gemahlin ſei es des Pleiſthenes ſei e8 des Atreus wurde. Hier kommt es bloß auf die Schmach an, an welcher nichts geändert wird, wenn der Befehl des Vaters nicht zur Ausführung kam. 1297. θιαφθοράν wie ſonſt δια- φθεῖραι, als einen Gegenſland der Vernichtung. 1299. Das bei &amp;x πατρὸς μέν vorſchwebende 8x δὲ μητρός folgt in anderer Weiſe. 1300 ff. Vgl. zu 435. 1301 f φύσει μὲν — ἔκκριτον δέ; der Abſtammung wird die Schönheit gegenübergeſtellt. — viv: zu 437: 1305. τοὺς πρὸς αἵματος (τοὺς συγγενεῖς, der generelle Plural wegen des cauſalen Verhältniſſes) aloyvvoruı, wie ich es thun würde, wenn ich nicht für die Beſtattung des Aias ſorgte und geſchehen ließe, was ihr vorhabt. 1307. Zeyww»:</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0101" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0101"/>
						<p type="commentary" n="31701-31937">„und ſchämſt dich nicht davon nur zu reden“, weil ὠθεῖς ἀθάπτους bloß das Vorhaben bezeichnet. Dem Relativſaß iſt in freier Weiſe ein ſelb- ſtändiger Saß angefügt wie Ant. 531 ov δ’, 7 ἐξέπινες, 000’ ἐμάνθανον κτέ. Kr. 1 8 59, 2, 6. 1309. ©. i. „ihr (Agamemnon und Menelaos) ſollt es mit dem Leben büßen, wenn ih auch dafür ſterben muß“. Andere denken an Tekmeſſa und Euryſakes; aber die Rede würde dann, wie der Schol. bemerkt, rührend, nicht drohend ſein u. vgl. 1313 ff. — συγκειμένους proleptiſches Prädikat. 1311. προδήλως (vor aller Augen, vgl. 228), geſteinigt von dem Heere nach Ermordung der Heerführer. — τῆς ons ὑπὲρ γυναικὸς jagt Teukros verächtlich in dem Sinne „für das Weib, das dir am Herzen liegt“ mit Erinnerung an das Homeriſche ὀάρων ἕνεκα σφετεράων (zu 1111) und 5) μοῦνοι φιλέουσ’ ἀλόχους μερόπων ἀνθρώπων Argsidaı (1 340); weil es aber auch heißen kann „für deine Gattin“, verbeſſert er ſich: „richtiger geſagt für das Weib deines Bruders“ (der Gen. τοῦ σοῦ Evvalucvos iſt niht von ὑπέρ, ſondern von γυναικός abhängig und ſteht dem ons gegenüber). Vgl. Aſch. Cho. 1072 7,08 ποθεν σωτήρ, 1) μόρον einm; 1316. Odyſſeus tritt rechts auf. — καιρόν wie 34. 1317. Vgl. Goethe Taſſo II 1 „verwirrte unflug, was du löſen wollteſt“. 1319. 779 ἑαυτοῦ yrwunv ἐδήλωσεν dia Tod ,ἀλκίμῳ νεκρῷ (Schol.). 1320. κλύοντες αἰσχίστους Aoyovs, wie ἀκούειν αἰσχρά 1324, Phil. 607 |. v. a. ὀνειδίζεσθαι. 1321. ὑπό; zu</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0102" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0102"/>
						<p type="commentary" n="32135-32292">495. 1323. συμβαλεῖν ἔπη wie Eur. Iph. A. 830 γυναιξὶ συμβάλλειν λόγους (Worte wechſeln). Der Gedanke iſt ſprichwörtlich; vgl. El. 523 κακῶς δέ 08 λέγω κακῶς κλύουσα πρὸς σέθεν θαμά, Terenz Andr. V 4 17 si mihi pergit quae volt dicere, ea quae non volt audiet. 1327. πρὸς βίαν ἐμοῦ (me invito) wie Pia τινός. 1328f. D. i. ἔξεστι φίλῳ einovu τἀληθῆ μηδὲν ἧσσον ἢ πάρος vol φίλῳ εἶναι. — ξυνηρε- τεῖν, συμφωνεῖν, Wie ξυνηρέτης |. v. a. σύμφωνος, ἀντηρέτης |. v. a. ἐναντίος. 1331. νέμω, νομίζω. — Aſch. Ag. 832 ſagt Agamemnon: uovos 6’ Ὀδυσσεὺς ὅσπερ οὐχ ἑκὼν ἔπλει, ζευχθεὶς ἕτοιμος ἦν ἐμοὶ σειραφόρος. 1333. ἀναλγήτως, gefühllos. 1334. ἡ Pia d. i. das Ge- fühl im Beſitze der Gewalt zu ſein. 1338. Zuzas: zu 122. ES iſt wie öuws geſtellt. Zu 15. 1339. ἀντατιμάζειν, ihm Unehre anthun zur Vergeltung ſeiner Feindſchaft gegen mich (1336). 1340. eis (gewöhnlich mit ἀνὴρ) ἄριστος eine Verſtärkung wie unus optimus. 1341. Vgl.</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0103" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0103"/>
						<p type="commentary" n="32413-32652">Hom. B 768, P 279. 1344f. ἄνδρα iſt Objekt, τὸν ἐσθλόν Subjekt. Durch κυρῇς (für κυρῇ) wird in gewinnender Weiſe Agamemnon zu den ἐσθλοί gerechnet. — θάνῃ; zu 521. 1346. radra ὑπερμαχεῖς wie Od. T. 258 τάδε . . ὑπερμαχοῦμαι (Acc. des inneren Objekt8). 1348. Attiſche Humanität gebot un ἐπεμβαίνειν τοῖς πεπτωκόσιν. — προσ- (εμβῆναι) „zu dem hinzu, was man dem lebenden Feinde angethan“. 68 kann aud) allgemein (za) aufgefaßt werden. Dieſer Auffaſſung entſpricht der folgende Vers, 1349. Hom. z 312 ſagt Odyſſeus: οὐχ ὁσίη κταμένοισιν En’ ἀνδράσιν εὐχετάασθαι. Zu κέρδεσιν val. 107. 1350. εὐσεβεῖν d. i. ſich edlen Gefühlen hingeben und religiöſe Beweg⸗ gründe walten laſſen. 1351. D. i. ἀλλά (680:0y ἐστι τὸν τύραννον) ἔξεστι TO τυράννῳ καλῶς συμβουλευόντων τῶν φίλων ἀκούειν. 1352. D. i. ich bin es meiner fürſtlichen Stellung ſchuldig Gehorſam zu fordern, 1353. παῦσαι d. i. mache nicht (das Gleiche wie Menelaos 1071 ff.) geltend, daß die Wahrung der Herrſchergewalt die nachträgliche Be- ſtrafung des Ungehorſamen fordere. =- νικώμενος im Sinne und mit der Konſtruktion von Hoowueros. Kr. 11 8 47, 19, 1. Das Oxymoron κρατεῖς ... vırwusvos (νικᾶς ἡσσώμενος) wie Aſch. Ag. 934 AT. 7 xai σὺ νίκην τήνδε δήριος eis; KA. πιθοῦ· κρατεῖς μέντοι παρεὶς ἑκὼν ἐμοί. Nachgiebigkeit gegen Freunde verrät Stärke, niht Schwäche. 1356. ποήσεις; zu 1395. 1357. vıra με πολύ D. i. πολὺ κρείσσων ἐστί μοι, dem die Konſtruktion entſpricht. Vgl. Ach. Cho. 599 παρανικᾷ κνωδάλων. 1398. ἔμπληκτοι, εὐμετάβλητοι, wantelmütig. -- βροτῶν</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0104" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0104"/>
						<p type="commentary" n="32797-33007">iſt gen. part. zu τοιοίδε, wenn es nicht urſprünglich roonwr (gen. rel. zu ἔμπληκτοι) geheißen hat. 1359. Vgl. 679 ff. 1360. ἐπαινεῖν geht öfters in den Sinn von suadere, iubere über. 1361. Odyſſeus kehrt die andere, die lobenswerte Seite der Geſinnungsänderung, den Über- gang von Feindſchaft in Freundſchaft, vor und ſagt: Ein Menſch, der hartnäckig und hartherzig in ſeiner Feindſchaft verharrt, iſt jedenfalls nicht lobenswert. 1362. δειλούς, qui minis Teueri cesserint. 1363. uev ov, immo vero. Rr. I 8 69, 35, 1. — Ἕλλησι, in den Augen der H. 1365. ἐνθάδε ἵξομαι, in die Lage kommen, daß ich von anderen beſtattet werden muß. 1366. zavd’ ὅμοια ſprichwörtlich „es iſt einer wie der andere“. 1368. „E3 darf nicht heißen, daß ich das Begräbnis geſtattet habe; die Erlaubnis muß als einzig von dir ausgehend be⸗ trachtet werden“. Auf dieſe Weiſe will Agamemnon ſeinen Standpunkt wahren. 1369. Wie du immer thun wirſt (in eigener Perſon handelnd oder mich handeln laſſend), Edelmut wirſt du in jedem Falle zeigen. — zonons: zu 1155. — Zu πανταχῇ vgl. Ant. 634 001 μὲν ἡμεῖς πανταχῇ δρῶντες φίλοι. 1372. zaxer (855) κἀνθάδ’ mv (Parataxe für Hypotaxe) ſ. v. a. ἐκεῖ Ov Moneg ὅτ’ ἐνθάδε nv. 1373. χρῇς, zonbeis. — Agamemnon rechts ab. 1376. 76 ano τοῦδε (vgl. τοὐθένδε, τοὐντεῦθεν),</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0105" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0105"/>
						<p type="commentary" n="33146-33315">„von nun an, fürderhin“ gehört zu φίλος εἶναι. — ἀγγέλλομαι, ἐπαγ- γέλλομαι. 1377. τότε (vorher) ſteht im Gegenjaß zu To ano τοῦδε. — ἦ, ἦν; zu Od. T. 801. 1380. Vgl. Ant. 196 ra πάντ’ ἐφαγνίσαι &amp; τοῖς ἀρίστοις ἔρχεται κάτω verpois. 1382. ἐλπίδος; zu 605. 1384. παρών; zu 1131. 1386. ἐπιβρόντητος wie ſonſt ἐμβρόντητος, attonitus. — μολών wie παρών 1384, 1131. 1388. λωβητὸν ἐκβαλεῖν ſtärker als das gewöhnliche ἄτιμον ἐκβαλεῖν. 1390. μνήμων (der Rache) "Fo. wie Aſch. Prom. 532 uruoves "Eowves, Ag. 163 μνάμων μῆνις. — τελεσ- 76005, welche den Fluch in Erfüllung gehen läßt. Vgl. ἀραὶ τελεσφόροι Sich. Sieb. 642. 1392. λώβαις; zu κακοῖσιν 474. 1393. nargos für ἀνδρός. Zu Phil. 3. 1395. δυσχερές: Aias nahm ja ſeinen Groll gegen Odyſſeus mit ins Grab nach Hom. λ 544. — ποῶ; zu 1155. 1396. za ἄλλα, alles, was nach der Beſtattung zu Ehren des Toten zu ges ſchehen hat, 3. B. das Totenopfer. Darauf bezieht ſich auch das folgende zei... θέλεις κομίζειν. 1398. ταῦτα, alles, was zur Beſtattung ſelbſt</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0106" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0106"/>
						<p type="primary_text" n="33318-33440">ἀνὴρ nad’ ἡμᾶς ἐσθλὸς Dv Enioraoo. OA. ἀλλ’ ἤθελον ut“ ei δὲ un ἐστι vol φίλον πράσσειν τάδ’ ἡμᾶς, eiu, ἐπαινέσας TO 00V. TEY. ἅλις· ἤδη γὰρ πολὺς ἐκτέταται 2 ’ er x ’ ? χρόνος. AAN ol μὲν κοίλην κάπετον , \ , € , χερσὶ ταχύνατε, toi δ’ ὑψίβατον τρίποδ’ ἀμφίπυρον λουτρῶν ὁσίων θέσθ’ ἐπίκαιρον· μία δ’ Ex κλισίας ἀνδρῶν im τὸν ὑπασπίδιον κόσμον φερέτω. παῖ, ov δὲ πατρός － τόσον ἰσχύεις — φιλότητι θιγὼν πλευρὰς σὺν ἐμοὶ τάσδ’ ἐπικούφιζ’· ἔτι γὰρ θερμαὶ σύριγγες ἄνω φυσῶσί μέλαν , 2 , 5/ 2 1 €? 2 \ μένος. ἀλλ’ ἄγε näs, φίλος ὅστις ἀνὴρ φησί παρεῖναι, σούσθω βάτω τῷδ’ ἀνδρὶ πονῶν τῷ πάντ’ ἀγαθῷ 9 ? ? zw κούδενί πω λῴονι θνητῶν</p>
						<p type="commentary" n="33445-33646">gehört. 1400. ἤθελον (der gute Wille war da), τάφου τοῦδε ἐπιψαύειν. 1401. ἐπαινέσας 70 σόν d. i. in Anerkennung deiner Gründe. 1402. πολύς ſteht als proleptiſches Prädikat. Vgl. Trach. 679 μείζον’ ἐκτενῶ λόγον. 1403. ot μὲν . . τοὶ δὲ . . μία 6° ἀνδρῶν Un: der Chor teilt ſich dem entſprechend in drei Rotten (στοῖχοι), von denen die eine links, die andere gerade aus, die dritte rechts abzieht. 1004. ταχύνατε, μετὰ orovöns ὀρύξατε (Schol.). — Die epiſche Form τοί kommt bei Sophokles nur bier vor. Vgl. zu Ant. 653. 1405f. θέσθε aupinvoov (στήσατε ἀμφὶ πυρί), ὥστε λουτρῶν ὁσίων (gen. relat.) ἐπίκαιρον (καιρὸν Exorra λουτρῶν, idoneum lavacro) εἶναι. 1408. τὸν ünaon. κόσμον; arma sunt praeter clipeum, proprie autem lorica et fortasse ocreae, quippe clipeo tegi solita (Ellendt). 1409. ov ös ſteht häufig nad) dem Vokativ. 1410. φιλότητι; über den die Mitwirkung bezeichnenden Dativ Kr. I 8 48, 15, 26. Cu. 8 172b. Ko. 8 85, 6. Ku. 8 43. 1412. ovowyes (Pfeifen) übertragen auf die Adern, aus denen das Blut ſprudelt. 1415. πάντα; zu 910. 1416. κοὐδενί nw λῴονι θνητῶν in freier Weiſe angefügt für oö Aworı οὐδενί πω θνητῶν ἐπόνησεν. — Den folgenden Vers erweiſt ſchon der doppelte Parömiakos als un-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0107" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0107"/>
						<p type="commentary" n="33673-33691">echten Zuſatz. 1420. ὅ zu πράξει tritt als nähere Beſtimmung zu or μελλόντων und iſt ebenſo von μάντις abhängig.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="appendix" xml:id="section_3">
					<head>Anhang.</head>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0108" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0108"/>
						<p type="title" n="33692-33692">Anhang.</p>
						<p type="appendix" n="33699-34062">60 Ἐρινύων @rpvvor für @rovvov εἰσέβαλλον Hermann nad) einer Beiſchrift im Laur. eis ἐρινῦν κακήν. Vgl. G. H. Müller emend. et interpr. Sophocleae 1878 ©. 9. 96 70 un οὔ f. 70 un Naud nad) Hermann. 108 Eoxeiov f. ἑρκίου Elmsley. 135 ἀγχίαλον f. ἀγχιάλου Bothe. 149 ’Ὀδυσεύς f. Ὀδυσσεύς Naud. 169 αἰγυπιόν f. αἰγυπιὸν ὑποδείσαντες Dobree. 178 wevodsro’ aöwooıs f. ψευσθεῖσα δώροις Stephanus. 179 λῆστιν f. 7 zu". 185 αὐτὸς f. 16600» (τόσον). 190 Σισυφίδας f. Ziov- φιδᾶν Hartung (vgl. Lobeck). 191 un vol y’ f. un μ’. 194 ποτὶ f. ποτε Ritſchl. 197 ὁρμᾶται f. ὁρμᾶτ’ Triklinios. 205 μέγας f. 6 μέγας Lobet. 211 δουριάλωτον f. δοριάλωτον Brund. 222 aveoos f. ἀνδρός Hermann. 232 innovwuas f. innovouovs Porſon. 234 ποίμνην f. ποίμναν Ellendt. 249 eigeolav f. eigeolas. 257 στεροπῆς f. oreoonäs Dindorf. 269 νοσοῦντος f. νοσοῦντες Hermann (in der Ausgabe von 1847 nebenbei). 297 εὔερον f. εὔκερων Schneidewin. 301 ἀπᾶξας iſt im Laur. in ὑπαΐξας korrigiert. Dieſes iſt wegen ἀπῴξας in 305 aufgenommen. 304 ἐκτίσοιτ’ f. ἐκτίσαιτ’ Musgrave. 327 hat Nauck als unecht bezeichnet. 330 λόγοις f. φίλοι Stob. flor. 113, 8. 344 ἄνοιγε δή f. ἀνοίγετε. 396 μόνοι Er’ f. μόνοι τ’ Hermann. 358 ἅλιον f. ἁλίαν Hermann. 360 πημονὰν f. ποιμένων Reiske. 369 ἄψορρον [οὐκ ἄψορρον Neue. 373 yeoi μὲν f. χερσὶ uev Hermann. 390 ὀλέσσας f. oAdoas Turnebus. 397 822.00 f. ἕλεσθέ u’ Elmdley. 398 τινος f. yEros Wyttenbach. 400 ὄνασιν f. öynow Brund. 40% οὔλιον f. ὀλέθριον Wunder. 406 φθιτοῖσι f. φίλοι. 412 io hat Brund Hinzugefügt. 417 ἀμπνοάς y’ f. aunvoas. 424 25200 f. ἐξερέω Porſon. — odr" a f. οὔτινα Gleditſch. 428 006’ f. 000 Elmsley. 450 adauaros f. aöauaoros Elmsley. 456 av f. y’ av Emsley. 467 πολλοῖς uovos f. μόνος μόνοις Morſtadt. 496 7; f. ei Bothe. — ἀπῇς f. ἀφῇς F. W. Schmidt. 515 δόρει f. δορί Dindorf. Ebenſo 764 1270. Vgl. Od. K. 620 δόρει am Anfang des Verſes, wo die Handſchriften auch 6001 bieten, und die falſche Leſart ös ἐλοιδόρει Ai. 1056. 531 ἐξερρυσάμην nad) dem Schol. f. ἐξελυσάμην Hermann. 546 rov f. rod. — Der nad) 554 in den Handſchriften folgende, in dem Citat bei Stob. for. 78, 9 aber</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0109" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0109"/>
						<p type="appendix" n="34065-34543">fehlende Vers τὸ μὴ φρονεῖν γὰρ κάρτ’ ἀνώδυνον κακόν iſt von Valckenaer als Randbemerkung erkannt worden. 571 hat Elmsley als unecht er⸗ kannt. 573 μήτε f. μήθ’ ὁ Schäfer. 601 Ἰδᾷδι f. Ἰδαῖαι Bergk. - λειμῶνι πάγων ἑλείων f. λειμώνια (d. i. λειμῶνι, λειμῶνα) ποίαι μήλων. 603 εὐνῶμαι f. εὐνόμᾳ (Triklinios εὐνώμᾳ) Bergk. 610 ὤμοι f. ἰώ μοι μοί (ἰώ μοι) Brunck. 616 χεροῖν f. χερσὶν u. μεγίστας f. μέγιστ’ Triklinios. 624 σύντροφος f. ἔντροφος Rauck. 625 λευκὰ f. λευκῷ Schneidewin. 631 χερόπλακτοι f. χερόπληκ- τοι Erfurdt. 633 ἄμυγμα f. ἀμύγματα Bothe. 635 ὁ νοσῶν f. ἢ νοσῶν Lobeck. 636 εὖ f. ἐκ Burges. 645 δίων f. αἰών Reiske. 656 ἐξα- λύξωμαι f. ἐξαλεύσωμαι Heſych. 668 μήν f. μή Linwood. 675 ἐκ f. ἐν Bothe. 678 λέγω f. ἐγώ. 685 τάχους f. τέλους Hartung. 692 σεσω- μένον f. σεσωσμένον. 704 εὔγνωτος f. εὔγνωστος. Vgl. den Commentar zu 717 u. curae epigr. S. 60. 714 μαραίνει f. μαραίνει τε καὶ φλέγει Heath. 715 ἀναύ- δατον φατίσαιμ’ f. ἀναύδητον φατίξαιμ’ Lobeck. 737 ἰοὺ ἰού f. ἰοὺ ἰοὺ ἰού Turnebus. 743 κέρδιον f. κέρδιστον Nauck. 747 πάρει f. πέρι Schneidewin. 755 πέρα f. ποτέ. 756 τῇδ’ ἔθ’ f. τῇδέ θ’ Bothe. 758 κἀνόητα f. κἀνόνητα Suidas. 764 zu 515. 771 δίαν Ἀθάναν f. δίας Ἀθάνας (aus 757) Mehlhorn. 776 τοι f. τοῖς Hermann. 782 κεῖνον f. Τεῦκρος. 794 θυραῖός γ’ 7. θυραῖος Elmsley. 799 Αἴαντι θεσπίζει f. Αἴαντος ἐλπίζει. - κυρεῖν f. φέρειν Enger. 801 f. ἥλιον τὸν νῦν ὃς f. ἡμέραν τὴν νῦν ὅτ’ Housman. 806 λαβεῖν f. κακήν. 822 κτανεῖν f. θανεῖν Morſtadt. 863 τροφῆς f. τρο- φεῖς Brunck. 869 ἐφίστα τοῦ f. ἐπίσταται M. Seyffert. 879 δῆτά μοι f. δή μοι Hermann. 884 ποταμῶν f. ποταμῶν ἴδρις geringere Hand⸗ ſchriften. 891 ἰώ f. ἰὼ ἰώ Turnebus. 896 ᾤχωκ’ f. οἴχωκ’ Chörob. in Theodoſ. S. 554, 10. 905 ἔπαθε f. ἔπραξε. 916 ’κάλυψα f. καλύψω (vgl. 535, wo La φύλαξα corr. ex φυλάξω). 919 φλεβός f. πληγῆς. 921 ἂν βαίη μολὼν f. εἰ βαίη μόλοι Pantazides. 947 f. ἄναυδ’ ἔργ’ f. ἄναυδον ἔργον Her⸗ mann. 956 πολύτλας f. ὁ πολύτλας Porſon. 957 τοῖσι f. τοῖς Triklinios. 966 ᾗ f. ἤ Schneidewin. 966-968 haben Leutſch und Dindorf als unecht bezeichnet. 988 σθένουσι f. θανοῦσι M. Seyffert. 994 ὁδῶν θ’ ἁπασῶν ὁδός f. ὁδός θ’ ὁδῶν ἀπασῶν Brunck. 1008 πού με f. που Toup. 1009 ἰδών f. ἴσως Hermann. 1022 ὠφελήσιμα f. ὠφελήσιμοι Johnſon. 1032 δωρειάν f. δωρεάν A. v. Bam⸗ berg Zeitſch. f. d. Gymn. 1874 S. 620. 1056 ἕλοι δόρει f. ἕλοι δορί mit γρ. ἐλοιδόρει Hermann. Vgl. zu 515. 1095 λαχόντες f. θανόντες Mor⸗ ſtadt. 1061 hat Nauck als unecht erklärt. 1062 εἵνεκ’ f. οὕνεκ’. Ebenſo 1111, 1113. 1064 λευρὰν f. χλωρὰν Burges. 1071 ὄντα f. ἄνδρα Reiske. 1101 ἦγεν f. ἡγεῖτ’ Porſon. 1105 f. hat Schneidewin als Inter⸗ polation erkannt. 1117 ἕως f. ὡς Bonitz. 1129 σεσωμένος f. σεσωσ-</p>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0110" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0110"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0111" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0111"/>
					</div>
					<div>
						<pb n="Wecklein1894_0112" facs="Wecklein1894/Wecklein1894_0112"/>
						<p type="page" n="35157-35156"/>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>